20
Yurttan

Rand piposuna tütün doldururken Liah başını kapıdan uzattı. Daha o konuşamadan kırmızı beyaz üniforma içinde, kıpkırmızı kesilmiş, nefes nefese kalmış bir adam onu ittirip geçti ve kadın şaşkınlık içinde bakarken Rand’ın önünde diz çöktü.

“Lord Ejder,” diye patladı adam nefessiz bir ciyaklama ile. “Saraya Ogierler geldi. Üç tane! Şarap ikram edildi, daha fazlası önerildi, ama onlar yalnızca Lord Ejder’i görmek istiyor.”

Rand rahat bir sesle konuştu; adamı korkutmak istemiyordu. “Kaç zamandır saraydasın...” Adamın üniforması üzerine tam geliyordu ve genç değildi. “Korkarım adını bilmiyorum.”

Diz çöken adamın gözleri faltaşı gibi açıldı. “Adım mı? Bari, Lord Ejder. Ah, bu Kışgecesi yirmi iki sene olacak, Lord Ejder. Lord Ejder, Ogierler?”

Rand iki Ogier yurdu ziyaret etmişti, ama hangi görgü kurallarının geçerli olduğundan emin değildi. Büyük şehirlerin çoğunu, en eski kısımlarını Ogierler inşa etmişti ve zaman zaman onarım yapmak için yurtlarından çıkıyorlardı, ama Bari’nin bir kraldan ya da Aes Sedai’den daha azı için bu kadar heyecanlanacağından kuşkuluydu Rand. Belki onlar için bu kadar heyecanlanmazdı. Piposunu ve tütün kesesini cebine tıktı. “Beni onlara götür.”

Bari ayağa fırladı, ayakuçlarında sıçramaya hazır, bekledi. Rand doğru seçimi yaptığını tahmin ediyordu; adam Lord Ejder’in Ogierleri ayağına getirtmek yerine onların ayağına gitmesini şaşkınlıkla karşılamamıştı. Rand kılıcını ve asasını odada bıraktı; ikisi de Ogierleri etkilemezdi. Liah ile Cassin de geldiler elbette ve Rand’a ayak uydurmak zorunda olmasa Bari’nin koşa koşa döneceği açıktı.

Ogierler çeşmeli bir avluda bekliyorlardı. Çeşmenin havuzu zambak yaprakları, kırmızı ve altın rengi balıklarla doluydu. Ogierlerden biri, uzun ceketi belden aşağısında genişleyen, çizmelerinin tepeleri kıvrılmış, beyaz saçlı bir adamdı ve iki tanesi kadındı. Kadınların biri diğerinden oldukça gençti. Eteklerine sarmaşıklar ve yapraklar işlenmişti. Daha yaşlı olanın işlemeleri genç olanınkinden çok daha giriftti. İnsanlar için yapılmış altın kadehler ellerinde minicik kalıyordu. Pek çok ağaç yapraklarını korumuştu ve saray binası gölge yapıyordu. Ogierler yalnız değildi; Rand geldiğinde, Sulin ve üç düzine Kız, Urien ve elliden fazla Aiel adam çevrelerine toplanmıştı. Aieller Rand’ı görünce susma zarafetini gösterdiler.

Ogier adam gök gürültüsü gibi bir sesle, “İsmin kulaklarıma şarkı gibi geliyor, Rand al’Thor,” dedi ve kendilerini tanıttı. O Morel oğlu Dal’ın oğlu Haman’dı. Yaşlı kadın Soong kızı Ella’nın kızı Covril’di ve genç olanı Alar kızı Iva’nın kızı Erith idi. Rand Erith’i bir kez, Cairhien’den iki gün yol uzakta, Tsofu Yurdu’nda gördüğünü hatırlıyordu. Kadının Caemlyn’de ne işi olduğunu hayal edemiyordu.

Aieller Ogierlerin yanında ufak tefek kalıyordu; avlu bile küçük görünüyordu. Haman Rand’dan yarım kat uzundu ve görece olarak daha genişti ve Covril ondan bir baş –bir Ogier başı– daha kısaydı. Erith bile Rand’dan neredeyse kırk beş santim daha uzundu. Ama Ogierler ile insanlar arasındaki en küçük fark buydu. Haman’ın gözleri fincan tabakları kadar iri ve yuvarlaktı, geniş burnu yüzünü neredeyse kaplıyordu ve beyaz tüylü kulakları saçlarının arasından yükseliyordu. Uzun, beyaz, sarkık bıyıkları ve çenesinin altında uzanan ince bir sakalı vardı. Kaşları yanaklarına kadar sarkıyordu. Rand Covril ve Erith’in yüzlerinin ne açılardan farklı olduğunu tam olarak açıklayamazdı –sakal ve bıyıklarının olmaması dışında elbette ve kaşları da o kadar uzun ve kalın değildi– ama bir şekilde daha narin görünüyorlardı. Ama Covril o anda oldukça sert görünüyordu –bir sebepten tanıdık da geliyordu– ve Erith endişeli gibiydi, kulakları sarkmıştı.

“Bana bir an izin verirseniz,” dedi Rand onlara.

Sulin tek kelime daha etmesine izin vermedi. “Biz Ağaçkardeşler ile konuşmaya geldik, Rand al’Thor,” dedi kararlılıkla. “Aiellerin Ağaçkardeşler ile uzun süredir sudostu olduğunu bilmelisin. Sık sık yurtlarına gidip ticaret yaparız.”

“Bu oldukça doğru,” diye mırıldandı Haman. Bir Ogier için mırıltı sayılırdı. Görüş alanının dışında bir yerde çığ düşmüş gibi gelmişti.

“Eminim diğerleri de konuşmak için gelmiştir,” dedi Rand Sulin’e. Bu sabahki korumalarını gözlerinden seçebilirdi; her birini. Jalani kıpkırmızı kesildi. Diğer yandan, Urien’den başka yalnızca üç ya da dört Kızıl Kalkan vardı. “Enaila ve Somara’dan seni gözaltında tutmalarını istemem gerektiğini düşünmek hoşuma gitmiyor.” Sulin’in güneş yanığı yüzü kızgınlıkla karardı ve Rand’ı takip ederken aldığı bir yaranın izinin daha da belirginleşmesine sebep oldu. “Onlarla yalnız konuşmak istiyorum. Yalnız,” diye vurguladı, Liah ve Cassin’e bakarak. “Beni onlara karşı korumanız gerektiğini düşünmüyorsanız, elbette?” Bu kadının daha da alınmasına sebep oldu; Sulin, bir Aiel’den başka biri olsa öfkeyle denebilecek bir tavırla el konuşması çakarak Kızları toparladı. Aiel adamlardan bazıları giderken gülüşüyordu. Rand yaptığının bir tür espri sayıldığını düşündü.

Onlar giderken Haman uzun sakalını sıvazladı. “İnsanlar her zaman bizi güvenli görmemiştir, biliyorsun. Hmm. Hmm.” Düşünmesi, dev bir yabanarısının sesi gibi geldi. “Eski kayıtlarda var. Çok eski. Bölük pörçük, aslında, ama şeyden hemen sonra...”

“İhtiyar Haman,” dedi Covril nazikçe, “eldeki konuya sadık kalırsak?” Bu yabanarısının sesi biraz daha tizdi.

İhtiyar Haman. Rand bunu daha önce nerede duymuştu? Her yurdun kendi İhtiyarlar Heyeti vardı.

Haman derin derin iç çekti. “Pekâlâ, Covril, ama yakışıksız bir telaş gösteriyorsun. Buraya gelmeden önce yıkanmak için bile zor zaman tanıdın bize. Yemin ederim, bir şey gibi sıçramaya başladın...” O iri gözler Rand’a kaydı ve adam jambon iriliğinde eli ile öksürüğünü bastırdı. Ogierler insanları telaşlı görür, yarına hatta gelecek seneye kadar bekleyebilecek şeyleri hemen yapmaya çalıştıklarını düşünürlerdi. Ogierlerin bakış açısı uzun bir zaman dilimini kapsardı. Aynı zamanda, nasıl sıçrayıp durduklarını insanlara hatırlatmayı hakaret sayarlardı. “Dışarı’ya yaptığımız bu yolculuk oldukça zorlu oldu,” diye devam etti Haman, Rand’a açıklama yaparak, “Shaido Aiellerinin Al’cair’rahienallen’i kuşattığını öğrenmek de. Pek sıradışı bir olay bu. Ve senin burada olduğunu öğrenmek de, ama sonra biz seninle konuşamadan sen oradan ayrıldın ve... Aceleci davrandığımızı hissetmekten alamıyorum kendimi. Hayır. Hayır, sen konuş, Covril. Çalışmalarımı ve derslerimi senin için bıraktım, senin için koşarak gezmeye çıktım. Sınıflarımda isyan çıkmıştır şimdi.” Rand neredeyse sırıtacaktı; Ogierlerin her zamanki iş yapma hızında, Haman’ın sınıflarının onun gerçekten gittiğine karar vermesi için yarım sene, bu konuda ne yapılacağını tartışması için bir sene daha gerekirdi.

“Bir annenin endişelenmeye hakkı vardır,” dedi Covril, tüylü kulakları titreyerek. Kadın bir İhtiyar’a gösterilmesi gereken saygı ile, hiç de Ogierce olmayan bir sabırsızlık arasında kalmış gibiydi. Rand’a döndüğünde sırtını dikleştirdi, kulakları dimdik oldu ve çenesini kaldırdı. “Oğluma ne yaptın?”

Rand’ın ağzı açık kaldı. “Oğlun mu?”

“Loial!” Kadın ona delirmiş gibi baktı. Erith ellerini göğsünde kavuşturmuş, endişeyle bakıyordu ona. “Tsofu Yurdu’nun İhtiyarlarının En İhtiyarı’na ona göz kulak olacağını söyledin,” diye devam etti Covril. “Bana öyle dediler. O zaman kendine Ejder demiyordun, ama sendin. Değil mi, Erith? Alar, Rand al’Thor demedi mi?” Genç kadına başını sallayacak zaman tanımadı. Kadın gittikçe hızlanarak konuşurken, Haman acı çekiyormuş gibi görünüyordu. “Benim Loial’im Dışarı’da olmak için çok genç, dünya üzerinde koşturuyor olmak ve kuşkusuz senin ona yaptırdığın şeyleri yapmak için çok genç. İhtiyar Alar bana seni anlattı. Benim Loial’imin Yollar’la, Trolloclarla, Valere Borusu ile ne işi olabilir? Şimdi onu bana teslim et, lütfen, ki onu gerektiği gibi Erith ile evlendirebileyim. Erith onun kaşınan ayaklarını yere bastırır.”

“O çok yakışıklı,” diye mırıldandı Erith utangaç utangaç. Kulakları utançla öyle fena seğiriyordu ki, siyah tüyler bulanık görünüyordu. “Ve bence çok da cesur.”

Rand’ın zihinsel dengesini yeniden kazanması için bir süre geçmesi gerekti. Kararlılıkla konuşan bir Ogier, kulağa yıkılan bir dağ gibi geliyordu. Kararlılıkla ve hızla konuşan bir Ogier...

Ogier görüşlerine göre Loial gerçekten de yurttan tek başına ayrılmak için çok gençti, doksanını yeni aşmıştı. Ogierler çok uzun ömürlüydüler. Rand’la ilk tanıştığı günden beri, dünyayı görme hevesi ile dolu Loial kaçtığını fark ettiklerinde İhtiyarların ne yapacağı konusunda endişeleniyordu. En çok da, annesinin peşine bir gelin takıp onu aramaya geleceğinden endişeleniyordu. Ogierler arasında bu konularda erkeklerin hiç, kadınların pek az söz hakkı olduğunu söylüyordu; her şeye iki anne karar veriyordu. Kendinizi, anneniz sizi müstakbel gelininiz ve kaynananız ile tanıştırana kadar hiç görmediğiniz bir kadınla evli bulmanız işten bile değildi.

Loial evlenmenin kendisi için her şeyin sonu olacağını düşünür gibiydi, dünyayı görme dileklerinin sonu olacağı kesindi ve öyle olsa da olmasa da, Rand bir dostunu korktuğu bir şeye teslim edemezdi. Loial’in nerede olduğunu bilmediğini söyleyecek, o dönene kadar yurtta kalmalarını önerecek oldu –bunu söylemek için ağzını açtı, ama sonra aklına bir soru geldi. Bu kadar önemli bir şeyi hatırlayamamasına utanmıştı; Loial için önemliydi. “Kaç zamandır yurttan uzakta?”

“Çok fazla,” diye homurdandı Haman, tepeden aşağı yuvarlanan kaya parçaları gibi bir sesle. “Oğlan hiç kendini vermedi. Hep Dışarı’yı görmekten bahsedip duruyordu. Sanki çalışması gereken kitaplardaki herhangi bir şey değişmiş gibi. Hmm. Hmm. İnsanların bir haritadaki çizgileri değiştirmesi gerçek bir değişim sayılır mı? Toprak yine...”

“Çok uzun zamandır Dışarı’da,” diye araya girdi Loial’in annesi, kum kile çakılan bir direğin kararlılığıyla. Haman ona kaşlarını çattı ve kadın aynı kararlılıkla bakışlarına karşılık vermeyi başardı, ama kulakları utançla titriyordu.

“B-beş seneden fazla oldu,” dedi Erith. Bir an kulakları soldu, sonra inatla dikildi yine, Covril’i taklit ederek konuştu, “Onun kocam olmasını istiyorum. İlk gördüğümde anlamıştım bunu. Aptallıktan ölmesine izin vermeyeceğim.”

Rand ve Loial pek çok şeyden konuşmuştu ve bunlardan biri Özlem’di, ama Loial bundan bahsetmeyi pek sevmiyordu. Dünyanın Kırılışı insanları bulabildikleri güvenliğe kaçmaya zorladığında, Ogierler de yurtlarından çıkmak zorunda kalmışlardı. Uzun seneler boyunca insanlar bazen her gün değişen bir dünyada gezinmişlerdi ve Ogierler de yeryüzü değişirken kaybolan yurtlarını aramışlardı. İşte o sırada Özlem girmişti içlerine. Yurttan uzak bir Ogier geri dönmek isterdi. Yurttan uzun süre uzak kalmış bir Ogier geri dönme ihtiyacı hissederdi. Yurttan çok uzun süre uzak kalmış bir Ogier ölürdü.

“Bana daha uzun süre Dışarı’da kalmış Ogierler olduğunu anlatmıştı,” dedi Rand sessizce. “On sene, demişti sanırım.”

Daha Rand sözünü bitirmeden, Haman dev başını iki yana sallıyordu. “Bu olmaz. Benim bildiklerim arasında, yalnızca beşi Dışarı’da o kadar uzun süre yaşadı ve yurda dönene kadar hayatta kaldı. Daha fazlası olsa bilirdim, sanırım. Böyle bir delilik hakkında yazılır, konuşulurdu. O beşi arasında üçü, eve döndükten sonra bir sene içinde öldü, dördüncüsü hayatının geri kalanını sakat geçirdi ve beşincisi daha iyi durumda değildi, yürümek için bastona ihtiyaç duyuyordu. Ama yazmaya devam etti. Hmm. Hmm. Dalar’ın söyleyecek ilgi çekici şeyleri vardı...” Bu sefer Covril ağzını açtığında adam başını hızla ona çevirdi; uzun kaşlarını kaldırarak baktı ona ve kadın öfkeyle eteklerini düzeltmeye başladı. Ama yine de bakışlara karşılık verdi. “Beş sene kısa bir süre, biliyorum,” dedi Haman Rand’a, göz ucu ile Covril’i izleyerek, “ama biz artık yurda bağlıyız. Şehirde, Loial’in burada olduğuna dair hiçbir şey duymadık –bizim sebep olduğumuz heyecana bakılırsa sanırım duyardık– ama bize onun nerede olduğunu söylersen, büyük iyilik yapmış olursun.”

“İki Nehir,” dedi Rand. Bir dostun hayatını kurtarmak ona ihanet etmek sayılmazdı. “Onu son gördüğümde, iyi insanlar, dostlar arasında yola çıkıyordu. Sessiz bir yerdir İki Nehir. Güvenlidir.” Perrin sayesinde artık güvenliydi. “Ve birkaç ay önce sağlığı yerindeydi.” Kızlar köyde olanları anlatırken Bode söylemişti bunu.

“İki Nehir,” diye mırıldandı Haman. “Hmm. Hmm. Evet, nerede olduğunu biliyorum. Uzun bir yürüyüş daha.” Onları taşıyabilecek pek az at olduğundan Ogierler nadiren ata binerdi ve zaten kendi ayaklarını tercih ederlerdi.

“Hemen yola çıkmalıyız,” dedi Erith kararlı, ama hafif bir gürleme ile. Haman’ınki ile karşılaştırıldığında hafif sayılırdı. Covril ile Haman şaşkınlık içinde ona baktılar ve kadının kulakları iyice soldu. Bir İhtiyar ve Haman’a nasıl karşı çıktığına bakılırsa Rand’ın kendine özgü bir önemi olduğunu tahmin ettiği bir kadının yanında, gerçekten çok genç sayılırdı. Erith muhtemelen seksenini geçmemişti.

Bu düşünce ile gülümseyerek –belki yetmiş yaşlarında, gencecik bir kız– konuştu Rand, “Lütfen sarayda konuğumuz olun. Birkaç gün dinlenmek daha hızlı yolculuk etmenizi sağlayabilir. Bana yardım da edebilirsiniz belki, İhtiyar Haman.” Elbette; Loial hep öğretmeninden, İhtiyar Haman’dan bahsederdi. Loial’e göre İhtiyar Haman her şeyi bilirdi. “Yolkapıları bulmam gerek. Hepsini.”

Üç Ogier aynı anda konuştu.

“Yolkapılar mı?” dedi Haman, kulakları ve kaşları dimdik kalkarak. “Yollar çok tehlikeli. Çok çok tehlikeli.”

“Birkaç gün mü?” diye itiraz etti Erith. “Loial’im ölüyor olabilir.”

“Birkaç gün mü?” dedi Covril onun üzerinden. “Loial’im ölü...” Sustu, dudaklarını birbirine bastırarak ve kulakları titreyerek genç kadına baktı.

Haman sinirli sinirli ince sakalını sıvazlayarak ikisine kaş çatıyordu. “Beni buna ikna etmenize neden izin verdim, bilmiyorum. Sınıflarıma ders veriyor, Kütük’e konuşuyor olmalıydım. Bu kadar saygın bir Konuşmacı olmasaydın, Covril...”

“Demek istediğin, kardeşimle evli olmasaydın,” dedi kadın cesaretle. “Voniel sana görevini yapmanı söyledi, Haman.” Haman’ın kaşları öyle sarktı ki, uçları yanaklarına değdi ve kulakları tüm katılıklarını yitirmiş gibiydiler. “Demek istediğim, senden rica etti,” diye devam etti kadın. Tam olarak telaşla değil, özgüvenini hiç kaybetmemişti, hele tereddüt hiç etmemişti. “Ağaç ve dinginlik adına, seni gücendirmek istemedim, İhtiyar Haman.”

Haman yüksek sesle hıhladı –bir Ogier için, çok yüksek sesle anlamına geliyordu bu– ve kırışmış gibi ceketini çekiştirerek Rand’a döndü.

“Gölgedölleri Yollar’ı kullanıyor,” dedi Rand, Haman konuşamadan. “Ulaşabildiğim birkaç tanesine koruma büyüsü koydum.” Tsofu Yurdu’nun dışındakine de koymuştu, ama bu üçü yola çıktıktan sonra koyduğu açıktı. Son boşuna ziyaretinden sonra ta Tsofu Yurdu’ndan buraya yürümüş olamazlardı. “Bir avuçtan fazla değil. Hepsinin korunması gerek, yoksa Myrddraaller ve Trolloclar hiç yoktan fışkırıp yakalayabildiklerinin üzerine çullanırlar. Ama tüm Yolkapıların nerede olduğunu bilmiyorum bile.”

Geriye bir de kapıyollar kalıyordu, elbette. Bazen Rand neden Terkedilmişlerden birinin bir kapıyol kullanarak saraya birkaç bin Trolloc doldurmadığını merak ediyordu. On bin yirmi bin tanesi gelse, onları durdurmakta güçlük çekerdi, eğer durdurmayı başarabilirse. En iyi durumda, katliam olurdu. Eh, orada olmadığı sürece bir kapıyol hakkında hiçbir şey yapamazdı. Ama Yolkapılar hakkında yapabilirdi.

Haman ve Covril bakıştılar. Kenara çekilip fısıldaşmaya başladılar. Öyle alçak sesle konuşuyorlardı ki, çatıya toplanmış dev bir arı sürüsünün uğultusu gibi gelen bir sesten başka şey işitilmiyordu. Rand’ın kadının önemli biri olduğu tahmini doğru olmalıydı. Bir Konuşmacı; baş harfi büyük yazılan bir şeye benziyordu. Saidin’i kavramayı düşündü –o zaman duyabilirdi– ve tiksintiyle vazgeçti. Henüz gizli gizli dinleyecek kadar düşmemişti. Erith dikkatini büyükleri ile Rand arasında paylaştırıyor, bir yandan da farkında olmadan eteklerini düzeltiyordu.

Rand bu soruyu neden Tsofu Yurdu’ndaki İhtiyarlar Heyeti’ne sormadığını merak etmenin akıllarına gelmemesini umdu. Oradaki İhtiyarların En İhtiyarı Alar çok sert davranmıştı; Kütük toplanıyordu ve Yolkapıların kontrolünü bir insana teslim etmek gibi tuhaf bir şey –daha önce kimsenin aklına gelmeyecek kadar tuhaf bir şey– Kütük toplanmadan yapılamazdı. Rand’ın kim olduğu, bu üçü için olduğu gibi onun için de önemli değil gibiydi.

Sonunda Haman kaşlarını çatarak, ceketinin klapalarını kavrayarak geri döndü. Covril de kaşlarını çatıyordu. “Bütün bunlar çok aceleci, çok çok aceleci,” dedi Haman, kayan taşlar gibi ağır bir sesle. “Keşke bunu şeyle tartışabilseydim... Eh, yapamam. Gölgedölleri mi diyorsun? Hmm. Hmm. Pekâlâ, acele etmek gerekiyorsa acele etmek gerekiyordur. Gerektiğinde bir Ogier’in acele edemediğini kimse söyleyemez ve belki şimdi gerekiyordur. Anlamalısın, herhangi bir yurttaki İhtiyarlar Heyeti sana hayır derdi, Kütükler de öyle.”

“Harita!” diye bağırdı Rand, öyle yüksek sesle bağırdı ki, üç Ogier yerlerinde sıçradı. “Haritalara ihtiyacım var!” Hızla dönüp hep çevrede bulunur görünen hizmetkârlardan birini, bir gai’shain, herhangi birini aradı. Sulin bir kapıdan başını avluya uzattı. Söylediği her şeye rağmen yakında kalmak zorundaydı kadın! “Haritalar,” diye havladı Rand ona. “Saraydaki her haritayı istiyorum. Ve kalem, mürekkep. Hemen! Çabuk!” Kadın ona neredeyse küçümseyerek baktı –Aieller harita kullanmazdı, onlara ihtiyaç duymadıklarını iddia ederlerdi– ve döndü. “Koş, Far Dareis Mai!” diye terslendi Rand. Kadın omzunun üzerinden ona baktı –ve koştu. Rand yüzünün nasıl göründüğünü bilmeyi diledi, ki bir daha gerektiğinde hatırlayabilsin.

Haman, biraz daha az vakur olsa ellerini ovuşturacak gibi görünüyordu. “Gerçekten de, zaten bilmediğin pek az şey anlatabiliriz sana. Her yurdun dışında bir tane vardır.” İlk Yolkapılar içeride yapılmış olamazdı, çünkü yurt yönlendirmeyi engelliyordu; Ogierlere Yetiştirme Tılsımı verildiği ve Yollar’ın yeni bir Yolkapısı’na doğru büyümesini sağlayabildikleri zaman bile, işin içinde yönlendirme olmasa dahi yine de Güç oluyordu. “Ogier korulukları olan her şehirde de. Gerçi buradaki şehir koruluğun üzerine doğru büyümüş gibi. Ve Al’cair’rahienallen’de...” Başını iki yana sallayarak sustu.

Sorun bu isimle özetlenebilirdi. Yaklaşık üç bin sene önce, Ogierler tarafından inşa edilmiş, Al’cair’rahienallen isimli bir şehir vardı. Bugün orası Cairhien’di ve Ogier inşaatçıların yurtlarını hatırlatsın diye ektiği koruluk şimdi Rand’ın okulunu barındıran sarayın sahibi olan Barthanes’in mülkleri arasında sayılıyordu. Al’Cair’rahienallen’i Ogierler ve belki birkaç Aes Sedai dışında kimse hatırlamıyordu. Cairhienlier bile.

Haman neye inanıyor olursa olsun, üç bin sene içinde çok şey değişebilirdi. Büyük Ogier yaratımı şehirler artık yoktu, bazıları geriye bir isim bile bırakmamışlardı. Ogierlerin inşa etmediği büyük şehirler doğmuştu. Trolloc Savaşları’ndan sonra ortaya çıkan Amador onlardan biriydi, Moiraine öyle demişti. Kandor’daki Chachin, Arafel’deki Shol Arbela, Shienar’daki Fal Moran. Arad Doman’daki Bandar Eban Yüzyıl Savaşları sırasında yok edilen bir şehrin yıkıntıları üzerine kurulmuştu, Moiraine şehrin her biri şüpheli üç ismini biliyordu ve şehir Trolloc Savaşları sırasında kaybolan isimsiz bir şehrin üzerine kurulmuştu. Rand Shienar’da, Trolloclar tarafından dümdüz edilen dev bir şehrin isminin bir kısmını taşıyan, orta boylu bir kasabanın yakınında, kırlarda bir Yolkapısı biliyordu; bir tane de Afet’in içinde, Gölge’nin öldürdüğü Malkier’de. Başka yerlerde, Haman’ın da işaret ettiği gibi, yalnızca değişim ya da büyüme gerçekleşmişti. Burada, Caemlyn’deki Yolkapısı şimdi bir binanın bodrumunda duruyordu. İyi korunan bir bodrumda. Rand Tear’da, Yüksek Lordların ünlü at sürülerini koşturdukları büyük otlaklarda bir Yolkapısı olduğunu biliyordu. Puslu Dağlar’da bir yerde, eskiden Manetheren’in durduğu yerde de bir tane olmalıydı. Her neredeyse. Yurtlar söz konusu olduğunda, Tsofu Yurdu’nu nerede bulabileceğini biliyordu. Moiraine yurtların ve Ogierlerin eğitiminin bir parçası olması gerektiğini düşünmemişti.

“Yurtların nerede olduğunu bilmiyor musun?” dedi Haman inanmazlık içinde, Rand açıklamayı bitirdiğinde. “Aiel mizah anlayışı mı bu? Aiel mizahını hiç anlayamamışımdır.”

“Ogierler için,” dedi Rand nazikçe, “Yollar’ın yapılmasının üzerinden uzun zaman geçti. İnsanlar için çok uzun bir zaman.”

“Ama hiç mi hatırlamıyorsunuz; Mafal Dadaranell’i ya da Ancohima’yı ya da Londaren Cor’u ya da...”

Covril elini Haman’ın omzuna koydu, ama kadının gözlerindeki acıma Rand’a yöneltilmişti. “Hatırlamıyor,” dedi yumuşak sesle. “Anıları kaybolmuş.” Bunu hayal edilebilecek en büyük kayıpmış gibi söylemişti. Ellerini ağzına kapatmış olan Erith ağlamak üzere gibi görünüyordu.

Sulin koşmamaya büyük özen göstererek geri döndü. Arkasındaki kalabalık gai’shain ordusu kollarında her boy rulo yapılmış harita taşıyordu, bazıları yerlerde sürünecek kadar uzundu. Beyaz cüppeli bir adam fildişi kakmalı yazı kutusu taşıyordu. “Gai’shain’lere daha fazlasını aratıyorum,” dedi Sulin katı katı, “bazı ıslaktopraklılara da.”

“Teşekkür ederim,” dedi Rand ona. Kadının yüzündeki gerginlik biraz azaldı.

Rand yere çökerek haritaları oracıkta, taşların üzerine serdi ve düzenlemeye başladı. Bazıları şehri, çoğu Andor’u gösteren haritalardı. Çabucak tüm Sınırboyları’nı gösteren bir tane buldu. Işık bilir bu haritanın Caemlyn’de ne işi vardı. Bazıları eski ve yıpranmıştı, artık geçerli olmayan sınırlar gösteriyor, yüzlerce sene önce kaybolmuş ülkelerin isimlerini veriyordu.

Sınırlar ve isimler haritaların eskiliğini belirlemeye yetiyordu. En eskisinin üzerinde, Cairhien’in kuzey sınırında Hardan vardı, sonra Hardan kaybolmuş, Cairhien sınırları Shienar’a kadar olan mesafenin yarısını içine almış, sonra Güneş Tahtı’nın o kadar toprağı elinde tutamadığı belli olunca eski yerine gelmişti. Tear ile Illian arasında Maredo vardı, sonra Maredo kaybolmuştu ve Tear ile Illian’ın sınırları Maredo Ovaları’nda buluşmuş, sonra Cairhien’inkilerle aynı sebeplerden ağır ağır geri dönmüştü. Caralain, Almoth, Mosara, Irenvelle ve diğerleri kaybolmuş, bazen başka ülkelere katılmış, ama daha çok sahipsiz topraklar ve yabanlıklar olmuştu. Şahinkanadı’nın imparatorluğu ufalandıktan sonra, bir çöküş döneminin, insanlığın ağır ağır gerilemesinin hikâyesini anlatıyordu o haritalar. İkinci bir Sınırboyları haritası yalnızca Saldaea’yı ve Arafel’in bir kısmını gösteriyordu, ama aynı zamanda Afet sınırını seksen kilometre daha kuzeyde gösteriyordu. İnsanlık gerilemiş, Gölge ilerlemişti.

Üzerine tam uymayan bir üniforma içinde kel, sıska bir adam bir kucak harita ile koşturarak avluya girdi ve Rand içini çekip seçmeye, ayırmaya devam etti.

Haman gai’shain tarafından uzatılan yazı kutusunu ciddiyetle inceledi, sonra geniş ceket cebinden hemen hemen aynı büyüklükte, ama oldukça sade bir yazı kutusu çıkardı. İçinden çıkardığı kalem cilalanmış tahtadandı, Rand’ın başparmağından kalın, ama ince görünmesine sebep olacak kadar uzundu. Ogier’in salam kalınlığındaki parmaklarına mükemmel şekilde uyuyordu. Haman elleri ve dizleri üzerine çöktü ve Rand ayırırken haritalar arasında emeklemeye, zaman zaman kalemini gai’shain’in mürekkep şişesine batırıp, kendisine göre çok küçük olduğunu fark edene kadar çok büyük sandığınız bir el yazısı ile not almaya başladı. Covril onun peşinden geldi ve omzunun üzerinden bakmaya başladı ve adam iki kez gerçekten hata yapacağını mı düşündüğünü sormasına rağmen bakmaya devam etti.

Rand için öğreticiydi. Sınırboyları’na dağılmış yedi yurt ile başladılar. Trolloclar bir yurda girmekten korkardı ve Myrddraallerin girmesi için bile büyük bir amaç gerekirdi. Dünyanın Omurgası’nda, Ejderduvarı’nda, güneydeki Shangtai Yurdu’ndan kuzeydeki Sanshen Yurdu’na kadar, yalnızca birkaç kilometre aralıkla, on üç tane vardı, Kardeşkatili’nin Hançeri’ndeki bir tane bunlara dahildi.

“Yeryüzü Dünyanın Kırılışı’nda gerçekten değişti,” diye açıkladı Haman, Rand yorum yaptığında. Çabuk çabuk işaretlemeye devam etti; bir Ogier için çabuk çabuk. “Kuru toprak deniz oldu ve deniz kuru toprak oldu, ama aynı zamanda toprak katlandı. Bazen eskiden çok uzak olanlar bir araya geldi ve yakın olanlar uzaklaştı. Ama elbette, Wichen ile Sanshen’in uzak olup olmadığını kimse söyleyemez.”

“Cantoine’i unuttun,” diye bildirdi Covril ve bir başka üniformalı hizmetkâr irkilerek kucağındaki haritaları düşürdü.

Haman ona bir bakış fırlattı ve Iralell Irmağı’nın hemen üzerine, Haddon Mirk’in kuzeyinde, pek de uzak olmayan bir yere bir isim yazdı. Ejderduvarı’nın batısında kalan şeritte ve Shienar’ın güney sınırından Fırtınalar Denizi’ne kadar olan kısımda yalnızca dört tane vardı, hepsi Ogierlere göre yeniydi. Aralarında en yenisi olan Tsofu altı yüz senedir Ogier barındırıyordu ve diğerlerinin hiçbiri bin yaşını geçmemişti. İşaretlenen yerlerin bazıları Sınırboyları kadar büyük sürpriz olmuştu. Puslu Dağlar’da altı tane vardı örneğin. Gölge Kıyısı’nda da vardı. Kara Tepeler de dahil edilmişti, Ivo Irmağı’nın üzerindeki ormanlar, Arad Doman’ın hemen kuzeyindeki Dhagon Irmağı’nın üzerindeki dağlar da.

Terk edilen yurtların listesi daha hüzün vericiydi. Nüfusu çok azaldığı için bırakılmışlardı. Dünyanın Omurgası, Puslu Dağlar, Gölge Kıyısı bu listeye dahildi. Almoth Ovası’nın derinliklerinde, Paerish Swar denilen büyük bir ormanın yakınındaki yurt da, Tümentepe’nin kuzeyindeki alçak dağlar boyunca uzanan ve Aryth Okyanusu’na bakan da. Belki en hüzün verici olanı Arafel’de, Afet’in tam sınırında olanıydı. Myrddraaller bir yurda girmeye gönülsüz olabilirlerdi, ama Afet her geçen sene güneye ilerliyor, her şeyi istila ediyordu.

Haman durdu ve üzüntüyle konuştu, “Bin sekiz yüz kırk üç sene önce Büyük Afet Sherandu’yu yuttu. Dokuz yüz altmış sekiz sene önce de Chandar’ı.”

“Anıları Işık’ta gelişsin ve çiçeklensin,” diye mırıldandı Covril ve Erith birlikte.

“İşaretlemediğin bir tane biliyorum,” dedi Rand. Perrin bir kez oraya sığındığını anlatmıştı. Arinelle Irmağı’nın doğusunu gösteren bir Andor haritası çekti ve Caemlyn ile Beyazköprü yolu arasında bir noktaya dokundu. Yeterince yakındı.

Haman neredeyse hırlarcasına yüzünü buruşturdu. “Şahinkanadı’nın şehrini kuracağı yer. Asla yeniden yerleşilmedi. Pek çok yurt bulundu, ama yerleşilmedi. İnsan topraklarından olabildiğince uzak durmaya çalıştık.” İşaretlerin hepsi sarp dağların üzerinde, insanların gitmeyi zor bulacakları yerlerde ya da birkaç durumda, insanların yaşadıkları yerlerin çok uzaklarındaydı. Tsofu Yurdu insanların yaşadıkları yerlere en yakın olanıydı ve buna rağmen en yakın köye bir tam günlük mesafede olduğunu biliyordu Rand.

“Başka zaman olsa hoş bir sohbet olurdu bu,” dedi Covril, Rand’a hitaben. Yan yan fırlattığı bakışlar asıl Haman’ı kastettiğini belli ediyordu. “Ama gece çökmeden batıya doğru olabildiğince çok yol almak istiyorum.” Haman derin derin içini çekti.

“Kuşkusuz biraz kalabilirsiniz burada,” diye itiraz etti Rand. “Yorgun olmalısınız, ta Cairhien’den buraya geldiniz.”

“Kadınlar yorulmaz,” dedi Haman, “onlar yalnızca başkalarını yorar. Bu aramızda çok eski bir deyimdir.” Covril ve Erith aynı anda burunlarını çektiler. Haman kendi kendine mırıldanarak liste yapmaya devam etti, ama şimdi Ogierlerin inşa ettiği, korulukların dikildiği şehirleri sayıyordu. Her korunun kendi Yolkapısı vardı ve Ogierlerin insanların sorunlu ülkelerinden geçmeden yurtlar arasında gidip gelmesini sağlıyordu.

Caemlyn’i işaretledi, elbette, Tar Valon’u, Tear’ı, Illian’ı, Cairhien’i, Maradon’u, Ebou Dar’ı da. Hâlâ var olan şehirlerin listesi burada sona erdi. Ebou Dar yerine Barashta yazdı. Belki bir açıdan Barashta diğer gruba aitti. Pek çok yerde, koyduğu noktalar olsa olsa bir köyü işaretliyordu. Mafal Dadaranell, Ancohima, Londaren Cor elbette ve Manetheren. Aren Mador, Aridhol, Shaemal, Braem, Condaris, Hai Ecorimon, Iman... liste uzadıkça Rand Haman’ın işini bitirdiği haritaların üzerinde ıslak noktalar görmeye başladı. Ogier İhtiyarı’nın sessiz sessiz ağladığını fark etmesi bir süre aldı. Ölmüş, unutulmuş şehirleri işaretledikçe gözyaşı döküyordu. Belki o şehirlerin halkları için, belki anıları için ağlıyordu. Rand’ın emin olabildiği bir şey, şehirlerin kendileri için, Ogier duvar ustalarının kaybolan eserleri için ağlamadığı idi. Ogierler için taş işçiliği Sürgün sırasında başladıkları bir işti. Herhangi bir taş işçiliği, ağaçların ihtişamı ile karşılaştırılabilir miydi ki?

O isimlerden biri Rand’ın anılarını çekiştiriyordu. Yeri de öyle. Baerlon’un doğusunda, Arinelle üzerinde, Beyazköprü’den birkaç gün mesafede. “Burada bir koruluk mu vardı?” dedi, işarete dokunarak.

“Aridhol’de mi?” dedi Haman. “Evet. Evet, vardı. Üzücü bir iş.”

Rand başını kaldırmadı. “Shadar Logoth’ta,” diye düzeltti. “Çok üzücü bir iş. Seni oraya götürsem bana Yolkapısı’nı gösterebilir misin –gösterir misin?”

21
Shadar Logoth’a

“Bizi oraya götürmek mi?” dedi Covril, kötü kötü Rand’ın ellerindeki haritaya bakarak. “İki Nehir’in yerini doğru hatırlıyorsam, bu bizi yolumuzdan çok uzaklaştırır. Loial’i bulmakta bir gün daha harcamayacağım.” Erith kararlılıkla başını salladı.

Yanakları hâlâ gözyaşları ile ıslak Haman kadınlarını telaşına karşı başını iki yana salladı, ama şöyle dedi, “Buna izin veremem. Aridhol –sen haklı olarak Shadar Logoth diyorsun– Erith kadar genç biri için uygun değil. Aslında, kimse için uygun değil.”

Rand haritayı yere bırakarak doğruldu. Shadar Logoth’u dinlediğinden daha iyi tanıyordu. “Zaman kaybetmeyeceksiniz. Aslında, kazanacaksınız. Sizi oraya Yolculukla, kapıyol kullanarak götüreceğim; bugün İki Nehir’le burası arasındaki mesafenin çoğunu aşmış olacaksınız. İşimiz fazla uzun sürmez. Beni doğrudan Yolkapısı’na götürebileceğinizi biliyorum.” Ogierler, çok uzakta değilse Yolkapısı’nı sezebiliyordu.

Bu, çeşmenin yanında bir görüşme daha yapılmasını gerektirdi, Erith’in de katılmayı talep ettiği bir görüşme. Rand bölük pörçük duyuyordu, ama koca başını inatla iki yana sallayan Haman’ın plana karşı çıktığı, kulakları, olabildiğince uzun görünmeye çalışırmış gibi dimdik duran Covril’in ısrarla savunduğu açıktı. Başta Covril Haman kadar Erith’e de kaşlarını çatıyordu; Ogierlerde gelin kaynana arasındaki ilişki nasıl olursa olsun, Covril’in genç kadının burada söz hakkının olmadığını düşündüğü açıktı. Ama fikrini değiştirmesi uzun sürmedi. Ogier kadınlar Haman’ın iki yanını alarak amansızca laf yağmuruna tuttular onu.

“...çok tehlikeli. Çok fazla tehlikeli,” diye gürledi uzaktan Haman.

“...bugünden çok yaklaşacağız...” diye hafifçe gürledi Covril.

“...zaten çok uzun süredir Dışarı’da...” Erith’inki daha çok bir yakarı gibiydi.

“...acele iş boş iş demektir...”

“...Loial’im...”

“...Loial’im...”

“...Mashadar ayaklarımızın altında olacak...”

“...Loial’im...”

“...Loial’im...”

“...bir İhtiyar olarak...”

“...Loial’im...”

“...Loial’im...”

Haman, yarısı yırtılıp koparılmış gibi ceketini çekiştirerek Rand’ın yanına döndü, kadınlar da peşinden. Covril’in yüzü Erith’inkinden daha rahattı. Genç kadın gülümsemesini bastırmaya çalışıyordu. Ama ikisinin de kulakları aynı şen açıyla dikilmişti ve bir şekilde tatmin ifade ediyordu.

“Karar verdik,” dedi Haman katı katı, “önerini kabul ediyoruz. “Bu saçma gezi bir an önce sona ersin ki, derslerime geri dönebileyim. Hmm. Hmm. Kütük’ün önünde senin hakkında söylenecek çok şey var.”

Haman Kütük’e onun bir zorba olduğunu söylese de umurunda değildi Rand’ın. Ogierler, eski taş binaları onarmak dışında insanlardan uzak dururlardı ve Rand konusunda herhangi bir insanı o ya da bu yönde etkilemeleri olasılığı düşüktü. “Güzel,” dedi. “Eşyalarınızı hanınızdan alması için birini gönderirim.”

“Doğrudan buraya geldik.” Covril çeşmenin diğer tarafına gitti, eğildi ve havuzun arkasına gizlenmiş iki bohça ile geri döndü. İkisi de bir insan için ağır yük olurdu. Bohçalardan birini Erith’e uzattı ve diğerinin sapını başının üzerinden geçirip çaprazlama astı, böylece bohça arkasında kaldı.

“Loial burada olsaydı,” diye açıkladı Erith, kendi bohçasını omzuna asarak, “gecikmeden Tsofu Yurdu’na dönüş yolculuğuna başlayabilecektik. Değilse, devam etmeye hazır olacaktık. Gecikmeden.”

“Aslında yataklar yüzünden,” dedi Haman sır verircesine, ellerini bir insan çocuğunun ancak sığacağı kadar açarak. “Eskiden Dışarı’daki her handa iki üç Ogier odası olurdu, ama artık zor bulunuyor. Anlamak güç.” İşaretlenmiş haritalara baktı ve içini çekti. “Anlamak güçtü.”

Haman’ın da bohçasını almasını bekledikten sonra Rand saidin’i kavradı, havuzun hemen yanında bir kapıyol açtı. Havadaki delikten harap olmuş, yabani otlarla kaplı bir sokak ve yıkılmaya yüz tutmuş binalar göründü.

“Rand al’Thor.” Sulin neredeyse gezine gezine avluya girdi. Hemen arkasından bir grup harita taşıyan hizmetkâr ve gai’shain geliyordu. Liah ile Cassin de yanındaydı ve aynı ölçüde kayıtsız görünmeye çalışıyorlardı. “Başka haritalar istemişsin.” Sulin’in yan yan kapıyola fırlattığı bakış suçlayıcı olmaktan kıl payı kurtuluyordu.

“Orada kendimi sizin yapabileceğinizden daha iyi koruyabilirim,” dedi Rand soğuk soğuk. Soğuk konuşmak istememişti, ama Boşluk’a sarılı iken, sesine soğuk ve uzak olmayan bir tını veremiyordu. “Sizin mızraklarınızın savaşabileceği bir şey yok orada ve olanlarla da onlar savaşamaz.”

Sulin önceki katılığının büyük kısmını koruyordu. “Orada olmamız için daha fazla sebep.”

Bu Aiel olmayan herhangi birine mantıklı gelmezdi, ama... “Tartışmayacağım,” dedi Rand. Reddederse kadın takip etmeye çalışacaktı; Kızları çağıracak, kapıyolu kapatıyor bile olsa içeri atlamaya çalışacaklardı. “Herhalde bugünkü koruma grubunun geri kalanı da içeride bekliyordur. Islık çal da gelsinler. Ama herkes bana yakın duracak ve hiçbir şeye dokunmayacak. Çabuk olun. Bu işin bir an önce bitmesini istiyorum.” Shadar Logoth’a dair anıları hoş değildi.

“Israr ettiğin için gönderdim onları,” dedi Sulin tiksintiyle. “Yüze kadar say benim için.”

“On.”

“Elli.”

Rand başını salladı ve kadının parmakları çaktı. Jalani içeriye koştu. Sulin’in elleri yine oynadı. Üç gai’shain kadın şaşkın şaşkın bakarak kucaklarındaki haritaları bıraktılar –Aieller asla o kadar şaşkın görünmezdi–; uzun, beyaz cüppelerini topladılar ve farklı yönlerde kayboldular, ama ne kadar hızlı hareket ederlerse etsinler Sulin yine de hepsinden ilerideydi.

Rand yirmiye geldiğinde Aieller pencerelerden, balkonlardan avluya atlamaya başladılar. Neredeyse saymayı unutacaktı Rand. Hepsi peçeliydi ve yalnızca bir kısmı Kızlardandı. Avluda yalnızca Rand ile üç Ogier’i bulunca şaşkın şaşkın bakıştılar. Ogierler gözlerini kırpıştırarak, merakla baktılar onlara. Aiellerden bazıları peçelerini indirdi. Saray hizmetkârları birbirlerine sokuldular.

Sulin peçesiz olarak döndüğünde de Aiel akını devam etti ve Rand elliye ulaştığında aniden kesildi. Avlu Aiellerle dolmuştu. Kadının Car’a’carn’ın tehlikede olduğunu yaydığı hemen açığa kavuştu. Ayrılan zamanda yeterince mızrak toplamak için tek yolun bu olduğunu hissetmişti Sulin. Erkekler kendi aralarında ekşi ekşi homurdandılar, ama çoğu iyi bir espri olduğuna karar verdi, bazıları güldüler ya da mızraklarını kalkanlarına vurdular. Ama hiçbiri gitmedi; kapıyola baktılar ve olan bitenleri izlemek için topuklarının üzerine çöktüler.

Kulakları Güç’le keskinleşmiş olan Rand Nandera adlı, kaslı, saçlarında sarıdan çok gri olmasına rağmen hâlâ güzel olan bir Kız’ın Sulin’e fısıldadığını duydu. “Gai’shain’lerle Far Dareis Mai gibi konuştun.”

Sulin’in mavi gözleri Nandera’nın yeşil gözlerine sükûnetle baktı. “Öyle yaptım. Rand al’Thor bugün güvende olduğunda hallederiz.”

“Güvende olduğunda,” diye onayladı Nandera.

Sulin çabucak yirmi Kız seçti. Bazıları o sabahki koruma grubunda vardı, bazıları yoktu, ama Urien Kızıl Kalkanları seçmeye başladığında, diğer topluluklardan adamlar kendilerinin de dahil edilmesi gerektiğinde ısrar ettiler. Kapıyoldan görünen şehir düşman bulunabilecek bir yere benziyordu ve Car’a’carn korunmalıydı. Doğruyu söylemek gerekirse, hiçbir Aiel olası bir savaşa sırtını dönmezdi ve ne kadar gençseler, savaş bulmaya o kadar hevesli oluyorlardı. Rand erkeklerin sayısının Kızlardan bir fazla olamayacağını –onurunu onlar taşıdığından bu Far Dareis Mai’e onursuzluk getirirdi– ve Sulin’in seçtikleri dışında Kız gelemeyeceğini söylediğinde neredeyse bir tartışma daha çıkıyordu. Gerçekten de onları savaş becerilerinin onları koruyamayacağı bir yere götürüyordu ve onunla gelenlerin her biri, göz kulak olması gereken bir kişi daha demekti. Bunu açıklamadı; açıklayacak olsa kimlerin onurunu ayaklar altına almış olacağını bilmek imkânsızdı.

“Unutmayın,” dedi, gidecekler seçildikten sonra, “hiçbir şeye dokunmayın. Hiçbir şey almayın, tek yudum su bile. Ve her zaman görüş alanında kalın; sebep ne olursa olsun hiçbir binaya girmeyin.” Haman ile Covril hararetle başlarını salladılar ve bu Aielleri Rand’ın sözlerinden daha fazla etkiledi sanki. Etkilendikleri sürece sorun değildi.

Kapıyoldan uzun zaman önce ölmüş, ölüden de fazla olan şehre girdiler.

Zirvesine kalan yolu yarılamış, eriyik güneş azamet kalıntılarını kavuruyordu. Orada burada, açık renk, mermer bir sarayın üzerindeki dev kubbe sağlam duruyordu, ama daha fazlası delinmişti ve çoğundan geriye kıvrık, kırık parçalar kalmıştı. Geniş, sütunlu yürüyüş yolları Cairhien’in bile asla düşlemediği kadar yüksek kulelere, çentik çentik sona eren kulelere uzanıyordu. Her yerde çatılar binaların içine çökmüş, yıkılan binalardan ve duvarlardan düşen taş ve tuğlalar kırık kaldırım taşlarının üzerine saçılmıştı. Her yol ağzı parçalanmış çeşmeler ve kırık anıtlarla süslenmişti. Büyük moloz yığınlarının üzerinde kuraklıktan ölmeye yüz tutmuş güdük ağaçlar görülüyordu. Sokaklardaki ve binalardaki çatlaklardan kuru otlar fışkırıyordu. Hiçbir şey hareket etmiyordu, tek bir kuş, tek bir sıçan, tek bir esinti bile. Shadar Logoth sessizliğe bürünmüştü. Shadar Logoth. Gölgenin Beklediği Yer.

Rand kapıyolu kaybetti. Aiellerin hiçbiri peçe takmamıştı. Ogierler gergin yüzlerle, kulaklarını katı katı arkaya yatırarak çevreye bakınıyorlardı. Rand, Taim’in insana canlı olduğunu anlattığını söylediği o mücadele ile, saidin’i kavramıştı. Yönlendiremiyor olsa bile, belki özellikle o zaman, burada canlı olduğunu anlatacak bir şeye ihtiyaç duyardı yine de.

Aridhol Trolloc Savaşları sırasında büyük bir başkentti, Manetheren’in ve On Ulus’un diğer üyelerinin müttefikiydi. O savaşlar Yüzyıl Savaşları’nı bile gölgede bırakacak kadar uzadığında, Gölge her yerde muzaffer oluyor gibi göründüğünde ve Işık’ın her zaferi ancak zaman kazanmaya yarıyor gibi geldiğinde, Mordeth adlı bir adam Aridhol’de konsey üyesi olmuştu ve kazanmak, hayatta kalmak için Aridhol’ün Gölge’den daha sert, Gölge’den daha zalim, daha az güvenilir olması gerektiği hükmünün çıkmasını sağlamıştı. Yavaş yavaş böyle yapmışlardı ve sonunda Aridhol, Gölge’den daha karanlık olmasa bile, Gölge kadar karanlık olmuştu. Trolloclara karşı verilen savaş henüz sürerken, Aridhol sonunda kendi içine kapanmış, kendi üzerine dönmüş, kendi kendini yok etmişti.

Geriye bir şey kalmıştı, burada bir daha kimsenin yaşayamamasına sebep olan bir şey. Aridhol’ü öldüren ve geriye Shadar Logoth’u bırakan nefret ve kuşku ile lekelenmemiş tek bir çakıltaşı bile yoktu burada. Zaman içinde aynı lekeyi bulaştırmayacak tek bir çakıltaşı bile yoktu.

Ve lekeden de fazlası kalmıştı, ama o bile tek başına aklı başında herkesi uzak tutmaya yetiyordu.

Rand durduğu yerde yavaş yavaş dönerek, gözleri oyulmuş boş göz çukurları gibi görünen pencerelere baktı. Güneş tepeye tırmanırken, görünmeyen izleyicileri hissedebiliyordu. Buraya daha önce geldiğinde, o duyguyu güneş batana dek bu kadar kuvvetle hissetmemişti. Lekeden daha fazlası kalmıştı. Burada kamp kuran bir Trolloc ordusu ölmüş, duvarlara kanla yazılmış, Karanlık Varlık’a onları kurtarması için yalvaran mesajlar dışında hiçbir şey bırakmadan kaybolmuşlardı. Gece, Shadar Logoth’ta bulunulacak zaman değildi.

Burası beni korkutuyor, diye mırıldandı Lews Therin Boşluk’un ötesinden. Seni korkutmuyor mu?

Rand’ın nefesi kesildi. Ses gerçekten ona mı hitap ediyordu? Evet, beni korkutuyor.

Burada karanlık var. Karanlıktan da kara bir karanlık. Karanlık Varlık insanlar arasında yaşamayı seçse, burayı seçerdi.

Evet. Seçerdi.

Demandred’i öldürmeliyim.

Rand gözlerini kırpıştırdı. Demandred’in Shadar Logoth ile bir bağlantısı mı var? Burası ile?

Ishamael’i öldürdüğümü hatırlıyorum. Seste, yeni bir keşif karşısında duyulan bir hayret hissi vardı. Ölmeyi bak ediyordu. Lanfear da ölmeyi hak ediyordu, ama onu öldüren ben olmadığım için memnunum.

Sesin onunla konuşuyor gibi görünmesi yalnızca tesadüf müydü? Lews Therin işitiyor, yanıt mı veriyordu? Ben- sen Ishamael’i nasıl öldürdün? Anlat bana.

Ölüm. Ölümün geri kalanını istiyorum. Ama burada değil. Burada ölmek istemiyorum.

Rand içini çekti. Yalnızca tesadüf. O da burada ölmek istemezdi. Yakındaki, öndeki sütunları kırılmış bir saray açıkça sokağa doğru yatmıştı. Her an yıkılabilir, onları durdukları yere gömebilirdi. “Yol göster,” dedi Haman’a. Aiellere hitaben ekledi, “Söylediklerimi hatırlayın. Hiçbir şeye dokunmayın, hiçbir şey almayın ve görüş alanımda kalın.”

“Bu kadar kötü olacağını düşünmemiştim,” diye mırıldandı Haman. “Neredeyse Yolkapısı’nın verdiği hissi boğuyor.” Erith inledi. Covril, çok vakur olmasa onu yankılayacakmış gibi görünüyordu. Haman işaret etti. Yüzündeki terin sıcakla bir ilgisi yoktu. “Bu taraftan.”

Kırık kaldırım taşları Rand’ın çizmelerinin altında ezilen kemikler gibi ses çıkarıyordu. Haman onları köşelerden dolaştırdı, sokaklardan geçirdi. Yıkıntı ardına yıkıntı geçtiler, ama ilerledikleri yönden emindi Haman. Çevrelerini almış Aieller ayakuçlarında yürüyorlardı. Kara peçelerinin üzerinden bakan gözleri saldırı beklermiş gibi görünmüyordu; saldırı çoktan başlamış gibi görünüyordu.

Görünmeyen izleyiciler ve yıkık binalar Rand’ın unutmayı tercih edeceği anıları geri getirdi. Burada, Mat onu Valere Borusu’na götürecek yola koyulmuştu, onu neredeyse öldürecek yola, belki de onu Rhuidean’a ve bahsetmek istemediği ter’angreal’e götüren yola. Burada, gece kaçmak zorunda kaldıklarında Perrin kaybolmuştu ve Rand onu bir daha, buradan çok uzaklarda gördüğünde, altın rengi gözleri, hüzünlü bir görünümü ve Moiraine’in Rand ile asla paylaşmadığı sırları vardı.

Shadar Logoth ona doğrudan dokunmuş olmasa da, Rand da tam olarak kaçamamıştı buradan. Padan Fain hepsini izlemişti; Rand’ı, Mat’i, Perrin’i, Moiraine ile Lan’i, Nynaeve ve Egwene’i. Çerçilik yapan, sık sık İki Nehir’i ziyaret eden Padan Fain. Karanlıkdostu Padan Fain. Şimdi Karanlıkdostu’ndan daha fazlasıydı, daha kötüsüydü, Moiraine öyle demişti. Fain burada hepsini takip etmişti, ama buradan ayrılan Fain’den daha fazlası ya da Fain’den daha azıydı. Fain, ne kadarı Fain olarak kalmışsa, Rand’ın ölmesini istiyordu. Rand’ın tüm sevdiklerine, Rand ona gitmezse bir şeyler yapmakla tehdit etmişti. Ve Rand gitmemişti. O işle Perrin ilgilenmiş, İki Nehir’in güvenliğini sağlamıştı, ama Işık, nasıl da canını yakıyordu. Fain’in Beyazpelerinlerle ne işi vardı? Pedron Niall Karanlıkdostu olabilir miydi? Aes Sedailer olabiliyorsa, o zaman Işığın Evlatları’nın Lord Kumandanı da olabilirdi.

“İşte burada,” dedi Haman ve Rand irkildi. Shadar Logoth, düşüncelere dalmanız gereken son yerdi.

İhtiyar’ın durduğu yerde, eskiden geniş bir meydan vardı. Şimdi bir ucunu yıpranmış bir moloz yığını dolduruyordu. Meydanın ortasında, eskiden bir havuzun duruyor olabileceği yerde, onun yerine parlak bir metalden yapılmış, Ogier boyunda, passız, dantel gibi işlenmiş bir çit vardı. Çit, üzerine sarmaşıklar ve yapraklar örülmüş, bir rüzgârla sallanacakmış gibi görünen, ama yeşil değil gri olduğunu fark ettiğinizde şaşırdığınız bir taş duvarı çevreliyordu. Kesinlikle kapıya benzememesine rağmen, Yolkapısı’ydı bu.

“Ogierler ayrılıp yurda gider gitmez koruluğu kestiler,” diye mırıldandı Haman öfkeyle, uzun kaşlarını çatarak. “Üzerinden yirmi otuz sene bile geçmemişti. Sonra şehir yayıldı.”

Rand, nasıl geçeceklerini merak ederek, bir Hava akışı ile çite dokundu ve çit Ogierleri yerlerinden sıçratan yüksek, titrek tangırtılarla yirmi otuz parçaya ayrılarak yıkılınca gözlerini kırpıştırdı. Rand başını iki yana salladı. Elbette. Bunca zaman pas tutmadan ayakta durabilmiş metal Güç’le yapılmış olmalıydı, hatta belki Efsaneler Çağı’ndan kalmıştı, ama metal parçaları bir arada tutan bağlantılar uzun zaman önce çürümüş, sağlam bir itiş bekliyor olmalıydı.

Covril elini Rand’ın omzuna koydu. “Senden bunu açmamanı istiyorum. Kuşkusuz Loial nasıl açacağını söylemiştir sana –bu tür şeylere her zaman çok fazla ilgi göstermiştir– ama Yollar tehlikeli.”

“Ben kilitleyebilirim,” dedi Haman, “böylece Yetiştirme Tılsımı olmadan bir daha açılamaz. Hmm. Hmm. Basit bir mesele; kolayca yapabilirim.” Ama hevesli görünmüyordu. Kapıya yaklaşmaya kalkmamıştı.

“Herhangi bir şey getirmeye zaman olmadan kullanılması gerekebilir,” dedi Rand ona. Ne kadar tehlikeli olursa olsun tüm Yollar’ın kullanılması gerekebilirdi. Bir şekilde onları temizleyebilirse... Bu, saidin’i temizleyeceğini söyleyerek Taim’e böbürlenmesi kadar büyük bir iddiaydı.

Beş Güç’ün tamamını kullanarak Yolkapısı çevresinde saidin örmeye başladı, hatta çit parçalarını eski yerine yerleştirdi. Yönlendirdiği ilk akıştan itibaren, leke içinde zonklar, bir titreşim yükselir gibi oldu. Shadar Logoth’taki şerrin kendisi olmalıydı sebep; şerri yankılayan şer olmalıydı. Boşluk’un içinde olmasına rağmen o yankılar yüzünden başı döndü. Sanki ayaklarının altındaki toprak o yankılarla eşzamanlı olarak sallanıyordu; yediği her şeyi kusmak istiyordu. Yine de devam etti. Buraya araştırma yapmaya nasıl adam yollayamazsa, nöbet tutması için de adam yollayamazdı.

Örüp içe aldığı şey, bu kötücül yere uygun kötücül bir tuzaktı. Çok iğrenç bir koruyucu büyü. İnsanlar zarar görmeden geçebilirdi, hatta belki Terkedilmişler de –insanlara ya da Gölgedöllerine karşı koruma büyüsü yapabilirdi, ama aynı anda ikisine karşı yapamazdı– ve erkek bir Terkedilmiş bile fark edemezdi onu. Gölgedöllerinden biri geçmeye kalkarsa... Kötücüllüğü buradaydı. Hemen ölmezlerdi; hatta şehir duvarlarından dışarı çıkacak kadar yaşayabilirlerdi. Arkalarından gelecek Myrddraalleri korkutmayacak kadar uzakta ölürlerdi. Belki bir Trolloc ordusunun geçmesine ve geçerken kendi ölümlerine yakalanmalarına izin verecek kadar zaman vererek. Bir Trolloc’a yakışacak kadar zalimce. Bu şeyi yapmak midesini saidin’deki leke kadar çok bulandırıyordu.

Örgüyü bağlayıp saidin’i salıverdiğinde biraz rahatladı. Arkada kalan pislik hissi hâlâ zonklar gibiydi; çizmelerinin altındaki toprak zonkluyor gibi geliyordu. Dişleri ve kulakları ağrıyordu. Buradan uzaklaşmaya can atıyordu.

Derin bir nefes alarak, kapıyol açmak üzere yönlendirmeye hazırlandı –ve kaşlarını çatarak durdu. Çabucak herkesi saydı, sonra yavaş yavaş bir daha saydı. “Biri eksik. Kim?”

Aieller aralarında konuştular.

“Liah,” dedi Sulin peçesinin arkasından.

“Hemen arkamdaydı.” Jalani’nin sesini tanımamak imkânsızdı.

“Belki bir şey görmüştür.” Rand bunun Desora olduğunu düşündü.

“Herkesin bir arada kalması gerektiğini söylemiştim!” Boşluk’un yüzeyinde öfke dolandı, bir kayanın üzerinde kırılan dalgalar gibi köpürdü. İçlerinden biri kayıptı burada ve o Işık kavurasıca Aiel sükûneti ile karşılıyorlardı. Bir kadın kayıp, hem de Shadar Logoth’ta. “Onu bulduğum zaman!..” Çevresindeki boşluğu boğmakla tehdit eden öfkeyi santim santim bastırdı. Liah’ya yapmak istediği, kadın bayılana kadar suratına bağırmaktı, onu hayatının geri kalanını geçirmek üzere Sorilea’ya göndermekti. O öfke kor beyaz cinayet istiyordu. “İkili gruplar halinde ayrılın. Bağırın, her yere bakın, ama ne sebeple olursa olsun içeriye girmeyin. Ve gölgelerden uzak durun. Ne olduğunu anlamadan hepiniz ölebilirsiniz. Onu bir binanın içinde görürseniz, iyi görünüyor olsa bile, o dışarı çıkıp sizin yanınıza gelmediği sürece beni bulun.”

“Yalnız ararsak daha hızlı oluruz,” dedi Urien ve Sulin onaylayarak başını salladı. Çok fazla baş sallama geldi.

“İkililer halinde dedim!” Rand öfkesini yine bastırmak zorunda kaldı. Işık kavurası Aiel inatçılığı! “En azından böylece sırtınızı kollayacak biri olur. Bir sefer olsun söylediğim şeyi, söylediğim gibi yapın. Ben daha önce buraya geldim; burası hakkında biraz bilgim var.”

Çoğu Rand’ın yanında kaç kişinin kalması gerektiği konusunda harcanmış birkaç dakikadan sonra yirmi çift Aiel dağıldı. Kalanın Jalani olduğunu düşünüyordu Rand, ama peçe yüzünden kesin olarak bilmek imkânsızdı. Kız bu sefer onu korumaktan memnun değil gibiydi; yeşil gözlerde asık suratlı bir ifade vardı.

“Herhalde biz de bir çift oluşturabiliriz,” dedi Haman, Covril’e bakarak.

Kadın başını salladı. “Erith de burada kalır.”

“Hayır!” dedi Rand ve Erith aynı anda. Yaşlı Ogierler ciddi bir onaylamazlıkla yüzlerini döndüler. Erith’in kulakları öyle sarktı ki, kopup düşecek gibi göründü.

Rand öfkesine hâkim oldu. Eskiden Boşluk’un içindeyken öfke uzakta bir yerde gibi, ona ancak bir iplikle bağlıymış gibi gelirdi. Zaman geçtikçe onu boğacakmış, Boşluk’u boğacakmış gibi gelmeye başlamıştı. Ve bu felaket olurdu. Ama buna ek olarak... “Özür dilerim. Sana bağırmaya hakkım yoktu, İhtiyar Haman, sana da, Konuşmacı Covril.” Bu şekilde mi söyleniyordu? Hatta böyle kullanılacak türden bir unvan mıydı? İkisinin yüzlerindeki ifade ne doğruluyor, ne inkâr ediyordu. “Hepiniz benimle kalırsanız memnun olurum. Böylece hepimiz birlikte arayabiliriz.”

“Elbette,” dedi Haman. “Senin kendi kendine sağlayamayacağın ne koruma sağlayabilirim sana, bilemiyorum, ama yine de senindir.” Covril ve Erith onaylayarak başlarını salladılar. Haman’ın neyden bahsettiğine dair en ufak fikri yoktu Rand’ın, ama sorma zamanıymış gibi gelmiyordu, üçü birden onu korumaya hazırlanmışken değil. Yakında kaldıkları sürece kendisinin üçünü koruyabileceğinden kuşkusu yoktu.

“Kendi koyduğun kurallara uyduğun sürece, Rand al’Thor.” Yeşil gözlü Kız gerçekten Jalani’ydi ve durup beklemeyeceğini öğrenince morali düzelmiş gibiydi. Rand buranın nasıl bir yer olduğunu diğerlerine daha iyi anlatabildiğini umdu.

Baştan itibaren arayış sinir bozucu oldu. Görünmez gözlerin gözetimi altında sokaklarda ileri geri yürüdüler, bazen saçılmış molozların üzerine tırmandılar ve sırayla, “Liah! Liah!” diye bağırdılar. Covril’in bağırışları eğik duvarların gıcırdamasına sebep oluyordu; Haman’ınkiler ise uğursuz uğursuz inlemelerine. Yanıt veren olmadı. Duyulan tek diğer ses, diğer grupların bağırışları ve sokaklardaki alaycı yankılardı. Liah! Liah!

Güneş tepeye tırmandığında Jalani, “Bu kadar uzağa gideceğini sanmıyorum, Rand al’Thor,” dedi. “Bizden uzaklaşmaya çalışmadığı sürece yapmaz bunu.”

Rand geniş, taş basamakların üzerindeki gölgelik sütunların arasına bakmayı ve ötedeki büyük odayı görmeye çalışmayı bıraktı. Görebildiği kadarıyla orada tozdan başka bir şey yoktu. Ayak izi yoktu. Görünmeyen izleyiciler solmuştu; şimdi bile tamamen kaybolmamışlardı, ama kaybolmuş kadar olmuşlardı. “Arayabildiğimizce aramalıyız. Belki o...” Nasıl bitireceğini bilemiyordu. “Onu burada bırakamam, Jalani.”

Güneş daha da yükseldi ve alçalmaya başladı. Rand bir kez daha, eskiden saray ya da bir bina bloku olan şeyin üzerinde duruyordu. Artık tepe olmuştu orası, bunca sene sonra, eskiden başka bir şey olduğunu söyleyen, kuru toprakta çıkıntı yapan birkaç kırık tuğla, işlenmiş taş parçalarından başka bir şey kalmamıştı. “Liah!” diye bağırdı ellerini ağzına boru yaparak. “Liah!”

“Rand al’Thor,” diye seslendi bir Kız aşağıdaki sokaktan. Peçesini indirdiğinde Sulin olduğunu gördü Rand. O ve peçelerini çıkarmamış başka Kızlar aşağıda, Jalani ve Ogierlerin yanında duruyordu. “Aşağı in.”

Rand bir toz bulutu içinde, tuğla ve taş parçaları yağdırarak aşağı indi. Hızlı davranmaya çalışırken iki kez düşecek oldu. “Onu buldunuz mu?”

Sulin başını iki yana salladı. “Hayatta olsa şimdiye dek bulurduk. Kendi başına çok uzağa gitmez. Biri onu uzağa götürmüşse, ölü olarak götürmüştür, bana göre; yoksa kolay kolay gitmez. Ve kötü yaralanmamışsa, bağırışlarımıza yanıt verirdi, bence bu da öldüğü anlamına geliyor.” Haman üzüntüyle içini çekti. Ogier kadınların uzun kaşları yanaklarına kadar inmişti; bir sebepten, üzüntülü, acıma dolu bakışlarını Rand’a yöneltmişlerdi.

“Aramaya devam edin,” dedi Rand.

“Binaların içine bakalım mı? Dışarıdan göremediğimiz bir sürü oda var.”

Rand duraksadı. Daha öğleden sonra olmamıştı ve gözleri yine hissedebiliyordu. Buraya ilk geldiğinde, güneş batarken hissettiği kadar kuvvetle hissediyordu. Shadar Logoth’ta gölgeler güvenli değildi. “Hayır. Ama aramaya devam edeceğiz.”

Sokaklarda ileri geri yürüyerek ne kadar bağırdığından emin değildi, ama Urien ile Sulin birlikte önüne çıktıklarında, ikisi de peçelerini indirmişti. Güneş batıdaki ağaç tepelerine inmişti ve bulutsuz gökyüzünde kan kırmızısı bir top gibiydi. Yıkıntıların üzerine gölgeler uzanıyordu.

“Sen ne kadar istersen ararım,” dedi Urien, “ama seslenmek ve bakmak artık fayda etmiyor. Binaların içini arayabilsek...”

“Hayır.” Gaklama gibi çıkmıştı. Rand boğazını temizledi. Işık, su içmek istiyordu. Her pencere görünmez izleyicilerle dolmuştu, binlercesi, bekliyor, umut ediyordu. Ve gölgeler şehri sarıyordu. Shadar Logoth’ta gölgeler güvenli değildi, ama karanlık ölüm getirirdi. Mashadar gün batımı ile uyanırdı. “Sulin, ben...” Pes etmeleri, ölü de olsa canlı da, Liah’yı geride bırakmaları gerektiğini söyleyemedi. Belki bir duvarın arkasında, üzerine yıkılmış olabilecek bir tuğla yığınının altında baygın yatıyordu. Mümkündü.

“Bizi izleyen her ne ise, gecenin çökmesini bekliyor, bana göre,” dedi Sulin. “Bir şeylerin beni izliyor gibi geldiği pencerelerden içeri baktım, ama hiçbir şey yoktu. Göremediğimiz bir şeyle mızrak dansı yapmak kolay olmayacak.”

Rand kadının Liah’nın öldüğünü söylemesini dilediğini fark etti. Böylece gidebileceklerdi. Liah bir yerlerde yaralı olabilirdi. Ceketinin cebine dokundu; şişman küçük adam angreal’i, kılıcı ve asası ile birlikte Caemlyn’de kalmıştı. Gece çöktükten sonra herkesi koruyabileceğinden emin değildi. Moiraine Beyaz Kule’nin tamamının Mashadar’ı öldüremeyeceğini düşünüyordu. Hayatta olduğu söylenebilirse.

Haman boğazını temizledi. “Aridhol hakkında hatırlayabildiklerime bakarak,” dedi kaşlarını çatarak, “Shadar Logoth, demek istedim –güneş battığında, muhtemelen hepimiz ölürüz.”

“Evet.” Rand gönülsüzce, nefes verircesine söylemişti sözcüğü. Liah, belki hayattaydı. Tüm diğerleri. Covril ile Erith biraz uzakta kafa kafaya vermişlerdi. Rand “Loial” sözcüğünü yakaladı.

Görev dağdan ağırdır, ölüm tüyden hafif.

Lews Therin bunu ondan duymuş olmalıydı –anılar engeli iki yönlü aşıyor gibiydi– ama yüreğini dağlıyordu.

“Artık gitmeliyiz,” dedi onlara. “Liah ölü de olsa canlı da, biz... gitmeliyiz.” Urien ile Sulin başlarını sallamakla yetindiler, ama Erith yaklaştı ve başını kavrayabilecek kadar iri elinden beklenmeyecek bir hafiflikle omzunu okşadı.

“Seni rahatsız etmeme izin verirsen,” dedi Haman, “düşündüğümüzden çok oyalandık.” Batan güneşe işaret etti. “Bizi buraya getirdiğin gibi, şehrin dışında bir yere bırakabilirsen çok memnun olurdum.”

Rand Shadar Logoth’un dışındaki ormanı hatırlıyordu. Bu sefer Myrddraal ve Trolloclar yoktu, ama yoğun ağaçlıklar vardı ve Işık bilir en yakın köy neredeydi ya da hangi yöndeydi. “Daha iyisini yaparım,” dedi. “Sizi doğrudan İki Nehir’e götürürüm.”

İki yaşlı Ogier ciddi ciddi başlarını salladılar. “Yardımın için, Işık’ın takdisi ve dinginliği üzerinde olsun,” diye mırıldandı Covril. Erith’in kulakları, belki hem Loial’i görme, hem de Shadar Logoth’tan çıkma beklentisi içinde seğirdi.

Rand bir an duraksadı. Muhtemelen Loial Emond Meydanı’ndaydı, ama onları oraya götüremezdi. Ziyaret haberinin İki Nehir’den başka yerlere yayılması olasılığı vardı. O zaman, yakına toplanmış çiftliklerden kaçınabileceği kadar uzak bir yere götürmeliydi.

Dikey ışık çizgisi belirdi ve genişledi; leke yine, öncekinden de kuvvetle içinde zonkladı; zemin çizmelerinin tabanlarını döver gibiydi.

Yarım düzine Aiel kapıdan içeri atladı ve üç Ogier bu koşullar altında hiç de uygunsuz kaçmayan bir telaş ile geçti. Rand durup yıkık şehre baktı. Kızların kendisi için ölmesine izin vereceğine söz vermişti.

Aiellerin sonuncusu kapıdan geçerken Sulin tısladı ve Rand ona baktı, ama kadın Rand’ın eline bakıyordu. Elinin tersinde, tırnakladığı yerden kan sızıyordu. Boşluk’a sarılı iken, acı bir başkasına aitmiş gibi geliyordu. Fiziksel izin önemi yoktu; iyileşirdi. İçeride, kimsenin göremediği bir yerde daha derin bir iz bırakmıştı. Ölen her Kız için bir tane ve onların iyileşmesine asla izin vermiyordu.

“Burada işimiz bitti,” dedi ve kapıdan İki Nehir’e adım attı. Kapı ile birlikte zonklama duygusu da kayboldu. Rand kaşlarını çatarak yön bulmaya çalıştı. Hiç gitmediğiniz bir yere kapıyol koymak kolay değildi, ama Rand tanıdığı bir tarla seçmişti, Emond Meydanı’ndan iki saatlik yürüme mesafesinde, kimsenin kullanmadığı bir otlak. Ama parlak alacakaranlıkta koyunlar görebiliyordu, oldukça büyük bir sürüydü. Ellerinde bir çoban asası tutan, sırtında bir yay taşıyan bir oğlan çocuğu yüz adım öteden onlara bakıyordu. Oğlanın gözlerinin faltaşı gibi açıldığını görmek için Güç’e ihtiyacı yoktu Rand’ın. Oğlan asayı bırakarak, Rand son geldiğinde orada olmayan bir çiftlik evine koştu. Kiremit çatılı bir çiftlik evine.

Rand bir an gerçekten İki Nehir’de olup olmadığını merak etti. Hayır, mekân İki Nehir hissi veriyordu. Havadaki koku köyü olduğunu bağırıyordu. Bode ile kızların kalanının anlattığı onca değişim –gerçekte kavrayamamıştı; İki Nehir’de hiçbir şey gerçekten değişmezdi. Kızları buraya, köye mi göndermeliydi? Yapman gereken onlardan uzak durmak. Sinirli bir düşünceydi.

“Emond Meydanı şu tarafta,” dedi. Emond Meydanı. Perrin. Tam de orada olabilirdi, Badeçay Hanı’ndan, Egwene’in anne babası ile birlikte. “Loial orada olmalı. Hava kararmadan varabilir misiniz, bilmiyorum. Çiftlik evine sorabilirsiniz. Size uyuyacak bir yer vereceklerinden eminim. Benden bahsetmeyin. Nasıl geldiğinizi kimseye söylemeyin.” Oğlan görmüştü, ama Ogierler söz konusu olduğunda bir oğlan çocuğunun hikâyesi abartılı görünebilirdi.

Haman ile Covril sırtlarındaki bohçaları düzelterek bakıştılar. “Nasıl geldiğimiz hakkında hiçbir şey söylemeyiz,” dedi Covril. “Bırak insanlar ne hikâye istiyorlarsa onu anlatsınlar.”

Haman sakalını sıvazlayarak boğazını temizledi. “Kendini öldürmemelisin.”

Boşluk’la sarılı olmasına rağmen irkildi Rand. “Ne?”

“Önünde uzanan yol,” diye gürledi Haman, “uzun, karanlık ve korkarım kanla lekeli. Korkuyorum ki hepimizi o yoldan geçireceksin. Ama yolun sonuna ulaşmak için hayatta kalmalısın.”

“Kalacağım,” diye yanıt verdi Rand sertçe. “Hoşça kalın.” Sonuncusuna biraz sıcaklık, biraz duygu katmaya çalıştı, ama başarılı olduğundan emin değildi.

“Sen de hoşça kal,” dedi Haman ve kadınlar da yankıladı. Sonra çiftlik evine döndüler. Erith bile Rand’a inanmamış gibiydi.

Rand bir an daha durdu orada. Evin içinde insanlar belirmiş, Ogierlerin yaklaşmasını izliyordu, ama Rand Emond Meydanı’na değil kuzeybatıya, büyüdüğü çiftliğin olduğu tarafa baktı. Sırtını dönüp Caemlyn’e bir kapıyol açmak, kendi kolunu koparmak kadar zordu. Verdiği acı, bir çizikten çok daha iyi bir hatırlatıcı idi Liah için.

22
Güneye Giderken

Beş taş Mat’in ellerinde rahatça dönüyordu: biri kırmızı, biri mavi, biri berrak yeşil, diğerleri ilginç çizgilere sahip taşlardı. Zar’ı dizleri ile yönlendirerek atını sürmeye devam etti. Siyah saplı mızrak eyer kolanının arkasına, kirişi çözülmüş yayı onun karşısına asılmıştı. Taşlar aklına Thom Merrilin’i getirdi. Jonglörlüğü o öğretmişti Mat’e. İhtiyarın hâlâ hayatta olup olmadığını merak etti. Muhtemelen değildi. Rand âşığı Elayne ve Nynaeve’in peşinden, sözde onlara göz kulak olması için göndermişti onu. Üzerinden çok uzun zaman geçmiş gibi geliyordu. Göz kulak olunmaya daha az ihtiyaç duyan iki kadın varsa, Mat tanımıyordu onları. Sırf sağduyu dinlemedikleri için bir adamın ölümüne yol açması daha olası iki kadın daha yoktu. Burnunu bir erkeğin yaptığı, söylediği, düşündüğü her şeye sokan, durmaksızın size baka baka örgüsünü çeken Nynaeve ve burnunu havaya dikerek ve size sebebini Nynaeve kadar kötü bir tavırla söyleyen, lanet Kız-Veliaht Elayne; yalnız Elayne daha kötüydü, çünkü buz gibi kibir işe yaramazsa Elayne gülümser, gamzelerini sergiler, güzel olduğu için herkesin yerlere serilmesini beklerdi. Mat Thom’un iki kadından canlı kurtulduğunu umuyordu. Aynı zamanda hepsinin iyi olduğunu umuyordu, ama Işık bilir nereye kaçıp gittikten sonra kendilerini bir kez turşu kazanında bulmuşlarsa da aldırmazdı. Bırak onları kurtaracak bir Mat olmadan nasıl olduğunu görsünler. Üstelik bunu yaptığında tek bir dürüst teşekkür bile alamamıştı. Kazan çok sıcak olmasa da olurdu –yalnızca Mat Cauthon’un oralarda olup, bir ahmak gibi onları tekrar kurtarmasını dilemelerine yetecek kadar.

“Ya sen, Mat?” diye sordu Nalesean, atını yaklaştırarak. “Muhafız olmanın nasıl bir şey olduğunu hiç merak ettin mi?”

Mat neredeyse taşları düşürecekti. Daerid ve Talmanes terli yüzlerle, yanıt bekleyerek ona bakıyorlardı. Güneş ufka doğru kayıyordu; bir süre sonra durmaları gerekecekti. Günler kısaldıkça alacakaranlık uzuyor gibiydi, ama Mat akşam karanlığı çöktüğünde piposunu yakmış, yerleşmiş olmak istiyordu. Dahası, böyle bir arazide, aydınlık kaybolduğunda atlar bacaklarını kırabilirdi. İnsanlar da öyle.

Birlik arkalarında kuzeye doğru uzanıyordu, seyrek çalılar ve dağınık ağaçlıklarla kaplı alçak tepelerin üzerinde atlılar ve yayalar bir toz bulutu altında yürüyor, flamalar uçuşuyordu, ama davullar sessizdi. Maerone’den ayrılmalarının üzerinden on bir gün geçmişti ve Tear’a kalan yolu yarılamış, hatta yarıyı geçmişlerdi ve Mat’in gerçekten umduğundan daha hızlı ilerliyorlardı. Ve atları dinlendirmek için yalnızca bir tam gün harcamışlardı. Mat Weiramon’un yerini almakta kesinlikle acele etmiyordu, ama gerçekten gerek olsa gün doğumu ile gün batımı arasında ne kadar mesafe alabileceklerini merak etmekten alamıyordu kendini. Şimdiye dek, hesaplayabildikleri kadarıyla, en fazla yetmiş kilometre yapmışlardı. Elbette, erzak arabalarının yetişmesi için yarım gece daha gerekmişti, ama yayalar son zamanlarda, kısa mesafelerde olmasa bile uzun mesafelerde atlılara yetişebileceklerini göstermek için çaba harcıyorlardı.

Biraz daha geride, doğuda, bir grup Aiel ağaçlıklı bir yükseltiyi tırmanıyor, rahatça koşarak yavaş yavaş aradaki mesafeyi kapatıyordu. Büyük olasılıkla gün doğumundan beri koşuyorlardı ve daha sonra olmasa bile gün batımına dek koşacaklardı. Daha görülecek ışık varken Birlik’i geçerlerse, bu yarın için cesaretlendirirdi onları. Ne zaman Aieller Birlik’i geçse, ertesi gün fazladan iki üç kilometre gitmeye hazır görünüyorlardı.

Birkaç kilometre ileride ağaçlıklar yine ormana karışıyordu; oraya varmadan Erinin’e yaklaşmaları gerekecekti. Bir tepeye vardıklarında Mat ırmağı ve Kızıl El sancağı taşıyan beş kiralanmış tekneyi gördü. Dört tanesi yeniden yük almak üzere Maerone’ye dönüyordu ve daha çok atlar için yem taşıyorlardı. İnsanları göremiyor, ama orada olduklarını biliyordu, bazıları dolana dolana ırmak yukarı, bazıları ırmak aşağı gidiyor, ne zaman ikna edici bir dili olan birinin önderliğini yaptığı bir gruba rastlasalar, bazıları yön değiştiriyordu. Bazılarının el arabaları vardı, genelde kendileri çekiyorlardı, bazılarının da yük arabaları, ama çoğunun sırtlarındaki giysiler dışında eşyası yoktu; en kötü haydutlar bile onları rahatsız etmenin bir anlamı olmadığını öğrenmişti. Ne yaptıklarına dair Mat’in en ufak fikri yoktu, kendilerinin de yoktu, ama ırmak boyunca uzanan yol müsveddesini tıkamaya yetiyorlardı. Birlik, insanları sopa gücüyle yoldan kenara itmediği sürece burada hızlı ilerleyemezdi.

“Muhafız mı?” dedi Mat, taşları heybesine tıkarak. Her yerde taş bulabilirdi, ama bunların renklerini sevmişti. Heybede bir de kartal tüyü vardı ve eskiden üzerine yazı oyulmuş olabilecek, kar beyazı, yıpranmış bir taş parçası. Bir heykelin başına benzeyen bir de kaya bulmuştu, ama o şeyin taşınması için araba gerekirdi. “Asla. Hepsi ahmak ve safdil, Aes Sedailerin onları burunlarından tutup idare etmesine izin veriyorlar. Ne soktu kafanıza bunu?”

Nalesean omuzlarını silkti. Üzerinden ter sızıyordu, ama yine de ceketini giymiş –bugün kırmızı çizgili maviydi– düğmelerini yakasına dek iliklemişti. Mat’in ceketi açık duruyordu ve buna rağmen kavrulduğunu hissediyordu. “Herhalde Aes Sedailer yüzünden,” dedi Tearlı. “Ruhum kavrulsun, düşünmeden edemiyorsun, öyle değil mi? Demek istediğim, ruhum kavrulsun, neyin peşindeler ki?” Erinin’in diğer yanındaki Aes Sedaileri kastediyordu. Raporlara göre, oradaki gezginlerden daha büyük telaşla ırmak aşağı ya da ırmak yukarı koşturuyorlardı.

“Bence en iyisi düşünmemek.” Mat gömleğinin üzerinden gümüş tilki başı madalyona dokundu; ona rağmen Aes Sedailerin ırmağın karşı yanında olmasından memnundu. Her ırmak teknesinde bir avuç asker vardı ve ırmak boyunca ne kadar az köy olursa olsun, uzak kıyıdaki her köyde kıyıya bir kayık çıkarıp, ne öğrenebildiklerine bakmaları için emir almışlardı. Şimdiye dek haberler açıklayıcı değildi ve genellikle nahoştu. Aes Sedailerin her yeri istila etmiş olması o haberlerin en az nahoş olanıydı.

“Peki nasıl düşünmeyeceğiz onlar hakkında?” diye sordu Talmanes. “Logain’in iplerini gerçekten Kule’nin çektiğini mi düşünüyorsun?” Yeni haberlerden biriydi bu, iki gün önce duymuşlardı.

Mat şapkasını çıkardı, alnını sildi, sonra yine başına geçirdi. Gece çöktüğünde hava biraz serinlerdi. Ama şarap yoktu, bira yoktu, kadın yoktu, kumar yoktu. Kim kendi isteğiyle asker olurdu ki? “Aes Sedailerin yapmayacağı fazla şey olduğunu düşünmüyorum.” Parmağını boynundaki eşarba geçirdi ve çekiştirdi. Muhafızlar hakkında bildiği bir şey, en azından Lan’i gözleyerek öğrendiği bir şey, asla terlemiyor gibi görünmeleriydi. “Ama bu? Talmanes, senin Aes Sedai olduğuna inanmayı tercih ederim. Değilsin, değil mi?”

Daerid kahkahadan eyer kaşının üzerinde iki büklüm oldu, Nalesean neredeyse atından düşecekti. Talmanes önce gerildi, ama sonunda o da sırıttı. Neredeyse gülecekti. Adam mizahtan fazla anlamıyordu, ama birazcık anladığı söylenebilirdi.

Ama hemen ciddiyetini yeniden takındı. “Ya Ejderyeminliler? Bu doğruysa, Mat, sorun demek.” Diğerlerinin kahkahaları baltayla kesilmiş gibi durdu.

Mat yüzünü buruşturdu. En yeni haber ya da söylenti –ne demeyi tercih ederseniz– buydu, dün, Murandy’de bir köyde duyulmuştu. Daha da kötüsü, Yenidendoğan Ejder’e yemin etmeyen herkesi ve ek olarak ailelerini öldürdükleri söyleniyordu. “Rand onların işini görür. Eğer doğruysa. Aes Sedailer, Ejderyeminliler, hepsi onu ilgilendirir. Biz işin dışındayız. Bizim ilgilenmemiz gereken kendi işlerimiz var.”

Bu kimsenin yüzündeki ciddiyeti silmedi, elbette. Çok fazla yanmış köy görmüşlerdi ve Tear’a ulaşana dek daha fazlasını göreceklerini düşünüyorlardı. Kim asker olurdu ki?

İleride, bir sonraki tepede bir atlı belirdi ve yamaç aşağı inerken atını çalıların etrafından dolaştırmak yerine üzerinden atlatarak dörtnala yaklaştı. Mat durmalarını işaret etti, “Boru yok,” diye ekledi. Emir gittikçe solan bir mırıltı halinde arkalara iletildi, ama Mat gözlerini atlıdan ayırmadı.

Chel Vanin ter içinde demir kırı atını Mat’in önünde dizginledi. Çuvala benzer bedenine pek uygun düşen kaba, gri ceket içinde, kelleşmeye yüz tutmuş bir adamdı ve eyerinin üzerinde çuval gibi oturuyordu. Vanin şişmandı, bunun başka ifade tarzı yoktu. Ama ne kadar inanılmaz gelse de, var olan her şeye binebilirdi ve bu işte çok iyiydi.

Mat Maerone’ye varmadan çok önce, adamları arasındaki en iyi kaçakçıların ve at hırsızlarının, suçlu olduklarını bildikleri, ama hiçbir şey kanıtlayamadıkları adamların isimlerini sorarak Nalesean, Daerid ve Talmanes’i şaşırtmıştı. Özellikle iki asil emirleri altında bu tür adamlar olduğunu itiraf etmek istememişti, ama biraz ısrar edince üç Cairhienli, iki Tearlı ve şaşırtıcı ama iki Andorlunun isimlerini vermişlerdi. Mat Birlik’teki Andorluların bu şekilde tanınmalarına yetecek kadar uzun süredir aralarında olduklarını sanmıyordu, ama görünüşe göre ünleri yayılmıştı.

O yedi adamı bir kenara çekmiş, izcilere ihtiyaç duyduğunu ve iyi bir izcinin bir kaçakçının ya da bir at hırsızının kullandığı aynı yetenekleri kullanacağını söylemişti. Şimdiye dek hiçbir suç işlemedikleri inkârlarına kulak tıkayarak –her biri Talmanes ve Nalesean’ın itirazlarının toplamından daha fazla itiraz etmişti ve daha kaba, ama aynı ölçüde etkili sözler kullanmışlardı– o güne dek yaptıkları hırsızlıkları affetmiş, üç kat fazla ücret önermiş, gerçeği raporladıkları sürece işlerini nasıl yaptıklarını sormayacağını bildirmişti. Ve ilk yalan söyleyeni asacağını söylemişti; bir izcinin yalanı yüzünden çok adam ölebilirdi. Tehdide rağmen işin üzerine atlamışlardı, muhtemelen daha fazla para karşılığında daha az çalışmak zorunda kalacakları için.

Ama yedi kişi yeterli değildi, bu yüzden başka izci önermelerini, beceriler hakkında söylediklerini unutmamalarını, üç kat fazla ücreti alacak kadar yaşamalarının daha çok isimlerini verecekleri diğerlerine bağlı olduğunu söylemişti Mat. Bu adamların çenelerini kaşıyarak gergin gergin bakmalarına sebep olmuştu, ama on bir isim daha önermişler, ama o adamlar hakkında hiçbir şey ima etmediklerini vurgulamışlardı. On bir adam, her biri Daerid, Talmanes ya da Nalesean’ın kuşkularını çekmeyecek kadar iyi kaçakçı ya da at hırsızı, ama ilk yedisinin dikkatinden kaçacak kadar da iyi değil. Mat o adamlara da aynı öneriyi yapmış, onlardan da isim istemişti. Daha fazla isim bulunamadığı noktaya gelindiğinde kırk yedi izcisi vardı. Zor zamanlar insanları yapmayı tercih edecekleri zanaat yerine askerliğe yöneltmişti.

Ondan önceki üç kişi tarafından ismi verilen Chel Vanin, Maerone’de yaşayan ama Erinin’in iki yanında da iş yapan bir Andorluydu. Vanin kuluçkaya yatmış bir sülünü ürkütmeden yumurtasını çalabilir, hatta başlamışken sülünü de çuvala tıkardı. Vanin bir asilin altındaki atı çalabilir, asil iki gün farkına varmazdı bunun. Ya da onu tavsiye edenler, huşuyla öyle diyorlardı. Adam yüzünde son derece masum bir ifade ile, eksik dişlerini göstere göstere gülümsemiş, iş bulabildiği zamanlarda yalnızca seyislik ya da at bakıcılığı yaptığını söyleyerek itiraz etmişti. Ama Birlik askerlerinin normal ücretinin dört katına bu işi kabul etmişti. Şimdiye dek her kuruşuna değmişti.

Vanin tepede, Mat’in önünde, atının üzerinde otururken huzursuz görünüyordu. Mat’in “Lordum” hitabını istememesini onaylıyordu, çünkü birilerine eğilmekten fazla hoşlanmıyordu, ama kaba bir selamla yumruğunu alnına götürmeyi başardı yine de. “Bence bunu görmelisin. Ne çıkaracağımı ben bilemedim. Kendin bakmalısın.”

“Burada bekleyin,” dedi Mat diğerlerine ve Vanin’e, “Göster,” dedi.

Uzun bir yolculuk olmadı, iki tepe aştılar, kuru çamurdan şeritlerin arasında akan dolambaçlı bir dereden yukarı ilerlediler. Vanin’in göstermek istediği şeyi, ilk akbabalar havalanmadan önce koku belli etti. Diğer akbabalar birkaç adım öteye kanat çırpıp yeniden kondular, tüysüz kafalarını uzatıp meydan okuyarak gakladılar. En kötüsü de, yemeklerinden başlarını kaldırmayan, lekeli kara tüylü, hareketli yığınlardı.

Parlak yeşil, mavi ve sarıya boyanmış, tekerlekli bir eve benzeyen devrilmiş bir araba bunun bir Tenekeci kervanı olduğunu söylüyordu, ama yanmaktan kurtulmuş pek az araba vardı. Her yerde cesetler yatıyordu, parlak giysileri yırtılmış, kurumuş kanla kararmış erkekler, kadınlar ve çocuklar. Mat’in içinde bir parça sahneyi soğukkanlılıkla analiz ediyor, kalan parçası kusmak, kaçmak, burada Zar üzerinde oturmak yerine herhangi bir şey yapmak istiyordu. Saldırganlar ilk batıdan gelmişti. Erkeklerin ve oğlan çocuklarının çoğu oradaydı, iri köpek kalıntılarına benzeyen şeylerin arasında yatıyorlardı. Kadınlar ile çocuklar kaçarken, bedenleri ile katilleri engellemek için bir saf oluşturmaya çalışmışlar gibi görünüyordu. Boşuna bir kaçış. Ceset yığınları, kaçanların ikinci saldırgan grubuna tosladığını gösteriyordu. Artık yalnızca akbabalar hareket ediyordu.

Vanin tiksintiyle dişlerindeki aralıktan tükürdü. “Çok şey çalmadan kovalarsın onları –dikkatli olmazsan çocuklarını kaçırırlar ve kendi çocukları gibi yetiştirirler– belki hızlanmaları için bir de tekme sallarsın, ama bunu yapmazsın. Kim yapar ki?”

“Bilmiyorum. Haydutlar.” Atların hepsi gitmişti. Ama haydutlar çalmak isterdi, öldürmek değil ve son kuruşunu, ceketini ve çizmesini çalsanız bile hiçbir Tenekeci direnmezdi. Mat dizginleri kavrayan ellerini gevşemeye zorladı. Ölü bir kadın ya da çocuk görmeden hiçbir yere bakamıyordu. Bunu yapan her kimse, canlı kalmasını istememişti. Ağır ağır katliam sahnesinin etrafında dolandı. Yanlarından geçerken tıslayan, kanatlarını çırpan akbabaları görmemeye çalıştı –toprak iz tutmayacak kadar kuruydu, ama atların değişik yönlere gittiğini düşündü– ve Vanin’in yanına döndü. “Bana söyleyebilirdin. Görmem gerekmiyordu.” Işık, gerekmiyordu!

“Sana doğru düzgün iz olmadığını söyleyebilirdim,” dedi Vanin, sığ dereden geçmek için atını çevirerek. “Belki bunu görmelisin.”

Devrilmiş arabanın büyük kısmı yanmıştı, ama kırmızı çubuklu sarı tekerlekler üzerinde duran araba yatağı sağlam kalmıştı. Göz kamaştıran mavi ceket içinde bir adam araba yatağına yaslanmıştı. Adamın uzanmış eli kanla kararmıştı. Titrek harflerle araba yatağına yazdıkları, ahşaptan daha koyu renk duruyordu.

YENİDENDOĞAN EJDER’E SÖYLE.

Neyi? diye düşündü Mat. Birinin bir kervan dolusu Tenekeci’yi öldürdüğünü mü? Yoksa adam ne olduğunu yazamadan mı ölmüştü? Tenekecilerin önemli bir şeyler bildiği ilk sefer olmayacaktı. Bir hikâyede olsa, zafer anlamına gelecek önemli bir bilgiyi yazana kadar yaşardı. Eh, mesaj her ne ise, artık kimse bir kelime fazlasını öğrenmeyecekti.

“Haklıydın, Vanin.” Mat duraksadı. Yenidendoğan Ejder’e neyi söyleyecekti? Şimdiden dolaşanlara yeni söylentiler eklemek için sebep yoktu. “Bu arabanın kalanı tamamen yanmadan ayrılma buradan. Ve soran olursa, burada bir sürü ölü adamdan başka hiçbir şey yoktu.” Ve kadınlar ve çocuklar.

Vanin başını salladı. “Elli vahşi,” diye mırıldandı ve yine dişlerinin arasından tükürdü. “Onlar olabilir, sanırım.”

Üç yüz dört yüz Aiellik grup yetişmişti. Yamaçtan aşağı koşturdular, arabalardan elli adım ötede dereyi geçtiler. Bazıları ellerini kaldırıp selam verdi; Mat onları tanımıyordu, ama bir sürü Aiel şapka takan, karşısında kumar oynamamanın daha iyi olacağı adamın Rand al’Thor’un dostu olduğunu öğrenmişti. Dereyi aştıktan sonra karşı yamaca tırmandılar. Bunca ceset yoktu sanki.

Lanet Aieller, diye düşündü Mat. Nedenini bilmiyordu, ama Aiellerin Tenekecilerden kaçındıklarını, onları görmezden geldiklerini biliyordu, ama bu... “Sanmıyorum,” dedi. “Yanmalarını sağla, Vanin.”

Talmanes ile diğer ikisi bıraktığı yerdeydi, elbette. Mat onlara ileride ne olduğunu, cesetlerin gömülmesi için adam gönderilmesi gerektiğini söylediği zaman sertçe başlarını salladılar. Daerid inanmazlık içinde, “Tenekeciler mi?” diye mırıldandı.

“Burada kamp kuracağız,” diye ekledi Mat.

Bir yorum bekledi –birkaç kilometre daha gidecek kadar aydınlık vardı ve bu üçü Birlik’in bir günde ne kadar yol yapabileceği meselesine epey takılmışlar, hatta bu konuda iddiaya girmeye başlamışlardı– ama Nalesean, “Gemiler fazla uzaklaşmadan sinyal verecek bir adam göndereceğim,” demekle yetindi.

Belki onlar da Mat gibi hissediyorlardı. Yollarını değiştirip ırmak kıyısına kadar gitmedikleri sürece en azından cesetleri gömenlerden kaçan akbabaları göreceklerdi. Bir insanın daha önce ölüm görmüş olması, bundan zevk alması gerektiği anlamına gelmiyordu. Mat kendi adına, o kuşlara bir daha bakarsa kusacağını düşünüyordu. Sabah yalnızca mezarlar kalacaktı ve görüş alanına girmeyeceklerdi.

Ama, ırmaktan bu yana esecek olursa, esintiyi yakalayabilecek bir yerde, o tepede çadırı kurulduktan sonra bile gördüklerinin anısı kafasından çıkmıyordu. Katillerin doğradığı, akbabaların üşüştüğü cesetler. Cairhien çevresinde Shaidolara karşı verdikleri savaştan daha kötüydü. Orada Kızlar ölmüştü, ama Mat hiçbirini görmemişti ve orada çocuk da yoktu. Bir Tenekeci kendi hayatını savunmak için bile savaşmazdı. Kimse Gezginleri öldürmezdi. Bifteğini ve fasulyesini aldı ve en kısa zamanda çadırına çekildi. Nalesean bile konuşmak istemiyordu ve Talmanes her zamankinden gergin görünüyordu.

Ölümlerin haberi yayıldı. Kampta, Mat’in daha önce de duyduğu sessiz konuşmalar geçti. Normalde karanlık kahkahalarla, bazen yanlış perdeden, renksiz şarkılarla biraz kırılırdı, ta ki sancaktarlar yorgun olduklarını itiraf etmeyi reddeden bir avuç askeri sürükleye sürükleye battaniyelerine götürene kadar. Bu gece, ölüleri gömülmemiş köy ya da sahip oldukları birkaç parça eşyayı haydutlardan korumaya çalışan bir grup mülteci buldukları zamanlar gibiydi. Bundan sonra pek az kişi kahkaha atabiliyor, şarkı söyleyebiliyordu ve yapabilenler de normalde diğerleri tarafından susturuluyordu.

Karanlık çökene kadar Mat piposunu içerek uzandı, ama çadır boğucuydu ve ölü Tenekecilerin anısı, daha eski ölülere dair daha eski anılar yüzünden uykusu bir türlü gelmiyordu. Çok fazla savaş, çok fazla ölü görmüştü. Mızrağına elledi, parmaklarını siyah sapına oyulmuş, Kadim Lisan’daki yazının üzerinde dolaştırdı.

Böylece anlaşmamız yazıldı; böylece anlaşma yapıldı.

Düşünce zamanın okudur; anılar asla solmaz.

İstenen verildi. Bedel ödendi.

O anlaşmada zararlı çıkan kendisi olmuştu.

Bir süre sonra bir battaniye buldu, bir an sonra mızrağını da aldı ve iç çamaşırları içinde dışarı çıktı. Çıplak göğsündeki gümüş tilki başı eksik ayın ışığını yansıtıyordu. Hafif bir esinti vardı, çadırının önünde yere saplanmış direk üzerinde asılı duran Kızıl El sancağını ancak kıpırdatabilen, pek az serinlik veren bir esinti, ama içerisinden daha iyiydi.

Battaniyeyi otların arasına fırlatarak sırtüstü uzandı. Çocukken, bazen takımyıldızların isimlerini sayarak uykuya dalardı. O bulutsuz gökyüzünde, ay soluyor olmasına rağmen, yıldızların çoğunu gölgede bırakacak kadar ışık veriyordu, ama yeteri kadarı görülebiliyordu. Tepede Saman Arabası vardı ve Beş Kız Kardeş, kuzeye doğru işaret eden Üç Kaz. Okçu, Sabancı, Demirci ve Yılan. Aieller ona Ejder diyordu. Bazılarının Şahinkanadı’nın Kalkanı dediği Kalkan –bu yerinde kıpırdanmasına sebep oldu; o anılardan bazılarında Artur Paendrag Tanreall’den hiç hoşlanmıyordu–, Geyik ve Koç. Kupa ve asası dimdik duran Yolcu.

Kulağına bir ses çalındı, ne olduğundan emin değildi. Gece bu kadar sessiz olmasa, hafif seste sinsi bir tını hissetmezdi, ama gece sessizdi ve seste sinsi bir tını vardı. Burada kim gizli gizli hareket ediyor olabilirdi ki? Meraklanarak dirseği üzerinde doğruldu –ve yerinde dondu.

Çadırının çevresinde ayın düşürdüğü gölgelere benzer şekiller dolanıyordu. Ay ışığı içlerinden birini aydınlatarak peçeli bir yüz görmesini sağladı. Aiel? Işık aşkına neden? Sessizce çadırını çevirdiler ve yaklaştılar; gecenin içinde parlak metal çaktı, kumaş fısıldayarak kesildi ve şekiller çadırın içinde kayboldu. Bir an sonra çıktılar. Ve çevreye bakındılar; bunu görmeye yetecek kadar aydınlık vardı.

Mat ayaklarını altına aldı. Doğrulmazsa, işitilmeden uzaklaşabilirdi.

“Mat?” diye seslendi Talmanes yamaçtan; sarhoş gibiydi.

Mat yerinde dondu; belki uyuduğunu düşünürse adam uykuya dalardı. Aieller erimiş gibi kayboldular, ama Mat oldukları yere çöktüklerinden emindi.

Talmanes’in çizmeleri gıcırdayarak yaklaştı. “Burada biraz brendim var, Mat. Bence içmelisin. Düşlere iyi gelir, Mat. Onları hatırlamazsın.”

Mat, şimdi uzaklaşırsa, Aiellerin Talmanes’in sesinin üzerinden onu duyup duymayacağını merak etti. Uyuyan adamların en yakınına yaklaşık on adım –bu “onur” bu gece Atlı Birinci Sancak’a, Talmanes’in Şimşekleri’ne aitti– çadırına ve Aiellere on adım vardı. Hızlıydılar, ama bir iki adım atmayı başarırsa, elli adamın ortasına dalmadan yetişemezlerdi ona.

“Mat? Uyuduğuna inanmıyorum, Mat. Yüzünü gördüm. Düşleri öldürdükten sonra daha iyi oluyor. İnan bana, biliyorum.”

Mat mızrağını kavrayarak, derin bir nefes alarak çöktü. İki adım.

“Mat?” Talmanes yaklaşmıştı. Ahmak adam her an bir Aiel’in üzerine basabilirdi. Hiç ses çıkarmadan gırtlağını keserlerdi.

Kavrulası, diye düşündü Mat. Tek ihtiyacım olan iki adım. “Kılıç çekin!” diye bağırarak ayağa fırladı. “Kampta Aieller var!” Yamaç aşağı koşmaya başladı. “Sancağa toplanın! Kızıl El’e toplanın! Toplanın, sizi at binen mezar soyguncuları!”

Bu herkesi uyandırdı, elbette. Mat dikenli çalılara dalmış boğa gibi böğürürken uyandırırdı tabii. Her yönde bağırışlar yükseldi; davullar toplanma emrini vurmaya başladı, borular aynı mesajı tekrarladı. Birinci Atlılar kükreyerek battaniyelerinden sıyrıldılar ve kılıçlarını sallayarak sancağa koşturdular.

Yine de gerçek şuydu ki, askerlere göre Aiellerin koşacak daha az mesafeleri vardı. Ve neyin peşinde olduklarını biliyorlardı. Bir şey –içgüdüsü, şansı, ta’veren olması; Mat şamatanın üzerinden hiçbir şey duymadı kesinlikle– ilk peçeli şekil yoktan var olmuş gibi arkasında belirirken dönmesine sebep oldu. Düşünecek zaman yoktu. Uzanan mızrağı mızrağının sapı ile bloke etti, ama Aiel onun hamlesini kalkanı ile karşıladı ve karnına bir tekme savurdu. Ciğerlerindeki tüm hava boşalırken, çaresizlik Mat’e bacaklarını dik tutacak gücü verdi; kaburgalarını sıyıran mızraktan kaçarak döndü, kendi mızrağının sapı ile Aiel’in bacaklarını altından aldı ve yüreğinden mızrakladı. Işık, karşısındakinin erkek olduğunu umuyordu.

Mızrağı çekip kurtardı ve saldırıyı tam zamanında karşıladı. İlk lanet fırsatta kaçmalıydım! Mızrağı hayatı boyunca çevirmediği kadar hızla, değnek gibi çeviriyor, uzanan Aiel mızrak uçlarını savuşturuyor, karşı saldırıda bulunacak zaman bulamıyordu. Çok fazla düşman vardı. Lanet çenemi kapatıp kaçmalıydım! Nefeslenecek zaman buldu. “Toplanın, sizi güvercin yürekli koyun hırsızları! Hepiniz sağır mı oldunuz? Kulaklarınızı temizleyin ve toplanın!”

Neden hâlâ ölmediğini merak ederken –bir Aiel karşısında şansı yaver gitmişti, ama kimse bununla yüzleşecek kadar şanslı olamazdı– aniden artık yalnız olmadığını fark etti. İç çamaşırları içinde sıska bir Cairhienli tiz bir çığlık atarak ayaklarının dibine düştü, ama yerini gömleğini dalgalandırarak kılıç sallayan bir Tearlı aldı. “Lord Matrim ve zafer!” ve, “Kızıl El!” ve, “Kara gözlü sıçanları öldürün!” haykırışları ile daha fazlası çevrede birikti.

Mat gerileyerek işi onlara bıraktı. Savaşını ön safta yürüten general aptalın tekidir. Bu eski anıların birinden gelmişti, adını hatırlamadığı birinden bir deyiş. İnsan orada kendini öldürtebilir. Bu orijinal Mat Cauthon deyişiydi.

Sonuçta, her şey yalnızca sayıya bakıyordu. Bir düzine Aiel’e karşı, Birlik’in tamamı olmasa bile, tepeye ulaşmayı başaran yüzlerce asker vardı. On iki Aiel, sırf Aiel oldukları için ölmüşlerdi ve yarım kat fazla Birlik askerini de yanlarında götürmüşlerdi. Bundan iki kat fazlası yaralanmış, tedavi görürken inliyorlardı. Verdiği kısa mücadele sırasında bile Mat yarım düzine yerden yaralanmıştı ve yaraları acıyordu. En az üç yarasının dikilmeye ihtiyaç duyduğunu tahmin ediyordu.

Yerde uzanmış, Daerid tarafından sol bacağına turnike yapılmakta olan Talmanes’in yanına aksayarak giderken mızrağı iyi bir baston görevi gördü.

Talmanes’in önü açık beyaz gömleği iki yerde kanla parlıyordu. “Öyle görünüyor ki,” dedi nefes nefese, “Nerim yine terzilik yeteneğini üzerimde deneyecek, kavrulası jambon yumruklu boğa.” Nerim uşağıydı ve efendisinin giysileri kadar kendisini de onarıyordu.

“İyileşecek mi?” diye sordu Mat yumuşak sesle.

Daerid omuzlarını silkti. Üzerinde pantolonundan başka bir şey yoktu. “Bence senden daha az kan kaybediyor.” Başını kaldırdı. Yüzündeki koleksiyona yeni bir yara izi eklenecekti. “Yollarından çekildiğin iyi oldu, Mat. Senin peşinde oldukları açıktı.”

“Ne için gelmişlerse onu vermemek daha iyi oldu.” Talmanes irkilerek, Daerid’in omzuna attığı kolundan destek alarak doğruldu. “Birlik’in şansını, gecenin bir yarısı, bir avuç vahşiye kaptırmak yazık olurdu.”

Mat boğazını temizledi. “Bana da öyle geldi.” Çadırına dalan Aiellerin imgesi doluştu aklına ve Mat ürperdi. Işık aşkına, Aieller neden onu öldürmek istiyordu ki?

Ölü Aiellerin yan yana dizildiği tarafta Nalesean belirdi. Ceketi şimdi bile üzerindeydi, ama önü açıktı; yakasındaki kan lekesine kaşlarını çatıp duruyordu. Kan ona ait olabilirdi de, olmayabilirdi de. “Ruhum kavrulsun, o vahşilerin eninde sonunda bize saldıracağını biliyordum. Daha önce yanımızdan geçen gruptan ayrılmışlardır, herhalde.”

“Bundan kuşkuluyum,” dedi Mat. “Beni isteseler, sizlerden biri fark etmeden şişlerler, akşam yemeği için ateş üzerinde kızartırlardı.” Topallayarak yaklaştı, birinin ay ışığına yardımcı olması için getirdiği lambayı aldı ve Aielleri inceledi. Yalnızca erkek yüzleri görünce hissettiği rahatlama ile dizlerinin bağı çözülecekti neredeyse. Aiellerin hiçbirini tanımıyordu, ama diğer yandan, çok fazla Aiel tanımıyordu zaten. “Shaidolardan, sanırım,” dedi, lambayla diğerlerinin yanına dönerek. Shaido olabilirlerdi. Karanlıkdostu olabilirlerdi; Aieller arasında Karanlıkdostları olduğunu çok iyi biliyordu. Ve elbette, Karanlıkdostlarının onu ölü görmek istemesi için sebepleri vardı.

“Yarın,” dedi Daerid, “sanırım ırmağın karşısındaki Aes Sedailerden birini bulmaya çalışmalıyız. Brendisinin tamamı damarlarından akıp gitmezse Talmanes yaşar, sanırım, ama diğerlerinden bazıları o kadar şanslı olmayabilir.” Nalesean hiçbir şey söylemedi, ama homurdanması çok şey ifade ediyordu; adam Tearlıydı, Aes Sedaileri Mat’ten de az severdi.

Mat duraksamadan kabul etti. Hiçbir Aes Sedai’nin onun üzerinde yönlendirme yapmasına izin vermezdi –bir açıdan, her yara izi küçük bir zaferin işaretiydi, Aes Sedailerden kaçındığı bir sefer daha– ama bir insandan ölmesini isteyemezdi. Sonra onlara istediği bir başka şeyi söyledi.

“Hendek mi?” dedi Talmanes inanmazlık içinde.

“Kampın çevresine mi?” Nalesean’ın sivri sakalı titriyordu. “Her gece mi?”

“Bir de kazık çit mi?” diye nida etti Daerid. Çevreye bakınarak sesini alçalttı. Çevrede hâlâ ölüleri götüren birkaç asker vardı. “İsyan çıkar, Mat.”

“Hayır, çıkmaz,” dedi Mat. “Sabaha, her asker Aiellerin tüm kampı aşıp çadırıma geldiğini öğrenecek. Kaburgalarına saplanmış bir Aiel mızrağı ile uyanacaklarını düşünerek yarısı uyumayacak. Siz üçünüz, kazık çitin Aiellerin bir daha gizlice yaklaşmamasını sağlayacağı gerçeğini anladıklarından emin olun.” En azından yavaşlatırdı onları. “Şimdi, gidin ve bırakın da bu gece biraz uyuyayım.”

Onlar gittikten sonra çadırını inceledi. Aiellerin içeri girmek için kullandığı, duvarlardaki yarıklar kesik kesik esen rüzgârla kıpırdanıyordu. Onu uyandıran o ses. Aieller tek bir fısıltı bile çıkarmamıştı. Aieller ancak gölgeler kadar ses çıkarıyordu. O zaman neydi o?

Mızrağına yaslanarak çadırın çevresinde dolaştı ve yeri inceledi. Ne aradığından emin değildi. Yumuşak Aiel çizmeleri lamba ışığına görebileceği bir iz bırakmamıştı. Kesilmiş iki çadır ipi asılı duruyordu, ama... Lambayı bıraktı ve ipleri yokladı. O ses kesilen gergin bir halatın sesi olabilirdi, ama içeri girmek için halatları kesmeye gerek yoktu. Kesim açılarının birbirini takip etmesi dikkatini çekti. Lambayı alarak çevreye bakındı. Biraz uzaktaki çalının bir tarafı tıraşlanmıştı, küçük yapraklı ince dallar yerde yatıyordu. Çok düzgün bir kesimdi, mükemmel ve düz, dalların kesik uçları, bir dolap imalatçısı tarafından rendelenmiş gibi dümdüzdü.

Mat’in ensesindeki tüyler diken diken oldu. Rand’ın kullandığı, şu havada açılan deliklerden biri burada açılmıştı. Aiellerin onu öldürmeye çalışması yeterince kötüydü, ama o... kapıyol, demişti Rand... onlardan birini yapabilen biri tarafından gönderilmiş olmaları. Işık, Birlik çevresini almışken Terkedilmişlerden birine karşı güvende değilse, nerede olurdu? Bundan sonra, çadırının çevresinde nöbetçi ateşleri ile, nasıl uyuyacağını merak etti. Ve korumalar; şeref askerleri diyebilirdi onlara, can sıkıcılığını biraz gidermek için. Çadırının çevresinde nöbet tutarlardı. Bir dahaki sefere bir avuç Aiel yerine muhtemelen yüz, hatta bin Trolloc gelirdi herhalde. Ya da o kadar önemli miydi acaba? Çok önemli olduğuna karar verirlerse, bir dahaki sefere Terkedilmişlerden biri gelirdi. Kan ve küller! Ta’veren olmayı kendisi istememişti, Yenidendoğan lanet Ejder’e bağlanmayı kendisi istememişti.

“Kan ve lanet!..”

Ayakaltında ezilen toprak sesi duydu ve hırlayarak, mızrağını savurarak hızla döndü. Olver çığlık atar, sırtüstü devrilir, iri iri açılmış gözlerle mızrağın ucuna bakarken tam zamanında durdurdu kendini.

“Lanet Kıyamet Çukuru adına, burada ne işin var?” diye terslendi Mat.

“Ben... ben...” Oğlan susup yutkundu. “Elli Aiel’in uykunda seni öldürmeye çalıştığını, ama senin onları öldürdüğünüzü söylüyorlar ve ben de iyi misin diye bakmaya geldim ve... Lord Edorion bana ayakkabı aldı. Bak!” Ayağını kaldırdı.

Mat kendi kendine mırıldanarak Olver’i ayağa kaldırdı. “Kastettiğim bu değildi. Neden Maerone’de değilsin? Edorion sana bakacak birini bulamadı mı?”

“Kadın yalnızca Lord Edorion’un parasını istiyordu, beni değil. Altı çocuğu vardı zaten. Burdin Efendi bana bir sürü yemek veriyor, benim de tek yapmam gereken atları besleyip sulamak ve terlerini silmek. Bu hoşuma gidiyor, Lord Mat. Ama onlara binmeme izin vermiyor.”

Bir boğaz temizlendi. “Beni Lord Talmanes gönderdi, Lordum.” Nerim bir Cairhienli için bile kısa boyluydu, o anda ve uzun vadede hiçbir şeyin iyi gitmediğini ve bugünün çoğu günden iyi olduğunu söyleyen uzun bir yüzü olan, sıska, gri saçlı bir adamdı. “Lordum söylememe izin verirse, o kan lekeleri Lordumun iç çamaşırlarından asla çıkmaz, ama Lordum izin verirse, Lordumun yaraları için bir şeyler yapabilirim.” Dikiş kutusunu kolunun altına sıkıştırmıştı. “Sen, çocuk, biraz su getir. Yanıt verme. Lordum için su, çabuk ol.” Nerim eğilirken lambayı da aldı. “Lordum kenara çekilirse? Gece havası yaralara iyi gelmez.”

Mat kısa süre sonra yatağının yanına uzanmıştı –“Lordum battaniyelerinin lekelenmesini istemez,”– ve Nerim’in kurumuş kanları silip yaralarını dikmesine izin vermişti. Talmanes haklıydı; bir terzi olarak, adam jambon yumruklu bir aşçıdan başka bir şey değildi. Olver yanında olduğundan, dişlerini sıkıp dayanmaktan başka çaresi yoktu.

Mat Nerim’in iğnesinden başka bir şey düşünmeye çalışırken, Olver’in omzunda asılı duran lime lime kumaş parçasına işaret etti. “Orada ne var?” dedi nefes nefese.

Olver yıpranmış çantayı göğsüne bastırdı. Oğlan daha güzel olmamasına rağmen, kesinlikle daha temizdi. Ayakkabıları sağlam, yün gömleği ve pantolonu yeni görünüyordu. “Benim,” dedi kendini savunurcasına. “Hiçbir şey çalmadım.” Bir an sonra çantayı açtı ve içindekileri yere sermeye başladı. Yedek pantolon, iki gömlek ve çoraplar onu ilgilendirmiyordu, ama başka şeyler de çıkardı. “Bu benim kızılşahin tüyüm Lord Mat ve bu taş tam güneşin renginde. Gördün mü?” Küçük bir kese ekledi. “Beş bakırım, bir de gümüş penim var.” İple bağlanmış bir kumaş rulosu ve küçük bir tahta kutu çıktı. “Yılanlar ve Tilkiler oyunu; babam yapmıştı; tahtayı o çizdi.” Bir an yüzü buruştu, ama sonra devam etti. “Bak, bu taşın içinde balık kafası var. Oraya nasıl girmiş bilmiyorum. Bu da kaplumbağa kabuğum. Mavi sırtlı kaplumbağa. Çizgileri gördün mü?”

Dikiş iğnesi şiddetle saplanınca irkilen Mat elini uzatıp rulo yapılmış kumaşa elledi. Burnundan nefes aldığında çok daha iyi oluyordu. Gerçek anılarındaki o delikler çok tuhaftı; Yılanlar ve Tilkiler oyununun nasıl oynandığını hatırlıyordu, ama oynadığını hiç hatırlamıyordu. “Kaplumbağa kabuğun çok güzel, Olver. Benim de vardı bir zamanlar. Güneşlenmeyi seven, yeşil bir cinsti.” Elini diğer yana uzatıp kendi kesesini aldı; iki Cairhien kronu çıkardı. “Bunları da kesene ekle, Olver. İnsanın cebinde biraz altına ihtiyacı vardır.”

Olver gergin gergin eşyalarını çantasına tıkmaya başladı. “Ben dilenmiyorum, Lord Mat. Yemeğim karşılığında çalışabilirim. Ben dilenci değilim.”

“Öylesin demek istemedim.” Mat telaşla, oğlana iki kron vermek için bir sebep aradı. “Ben... benim mesaj taşıyacak birine ihtiyacım var. Birlik’ten birinden isteyemiyorum; hepsi askerlikle meşgul. Elbette, kendi atına kendin bakman gerekecek. Bunu başkasından isteyemem.”

Olver dimdik oturdu. “Kendi atım mı olacak?” dedi inanmazlıkla.

“Elbette. Bir şey daha var. Benim adım Mat. Bir daha bana Lord Mat dersen, burnunu düğüm düğüm bağlarım.” Böğürerek yarı doğruldu. “Kavrul, Nerim, o bir bacak, lanet bir biftek değil!”

“Lordumun dediği gibi,” diye mırıldandı Nerim, “Lordumun bacağı biftek değil. Beni bilgilendirdiğiniz için teşekkür ederim, Lordum.”

Olver, düğüm düğüm bağlanabilir mi diye düşünürmüş gibi, tereddütle burnuna elliyordu.

Mat inleyerek yerine yerleşti. Şimdi de başına bu oğlan çıkmıştı ve ona iyilik etmiş olmuyordu –Terkedilmişler dünyadaki ta’veren sayısını azaltmak için bir daha geldiklerinde yakında olursa değil. Eh, Rand’ın planı işe yararsa, dünyadan bir Terkedilmiş eksilecekti. Mat Cauthon’un istediği olursa, hiç Terkedilmiş kalmayana dek sorunlardan ve tehlikelerden uzak duracaktı.

23
Bir Mesajı Almak

Graendal odaya girerken gözlerini dikip bakmamayı başardı, ama kendine hâkim olamadan önce streith elbisesi simsiyah oldu, sonra mavi pusa döndü. Sammael bu odanın Illian’daki Konsey Büyük Salon’u olduğundan herkesin kuşku duymasına sebep olacak kadar çok değişiklik yapmıştı. Ama diğer yandan, onun dışında herhangi biri “Lord Brend”in dairesine bu denli müdahale etmeye kalksa şaşardı Graendal.

Hava hoş ve serindi; bir köşede boş değişim silindiri yükseliyordu. Kuvvetli, istikrarlı aydınlık veren parlayan küreler ağır, altın şamdanlarda tuhaf duruyor, mumlardan ve yağ lambalarından çok daha iyi ışık veriyordu. Mermer şömine rafında küçük bir müzik kutusu duruyor, muhtemelen bu odada üç bin seneden fazla zamandır işitilmemiş bir ses-heykelinin yumuşak tınılarını yaratıyordu hafızasından. Graendal duvarlardaki pek çok sanat eserini tanıyordu.

Ceran Tol’un “Sonsuzluk Temposu” eserinin önünde durdu. Kopya değildi. “İnsanın aklına müze yağmaladığın geliyor, Sammael.” Sesindeki kıskançlığı engellemek zordu ve adamın hafif gülümsemesini gördüğünde başaramadığını anladı.

Sammael iki gümüş zarflı kadehi şarapla doldurdu ve birini ona uzattı. “Yalnızca bir uyku kutusu. Son günlerde herkes ne kurtarabiliyorsa kurtarmaya çalışmıştır herhalde.” Gülümsemesi yüzündeki o korkunç yara izini gerdi. Sammael, özellikle de havada duran, kutulardan oluşan oyun tahtası hâlâ saydam olan zara tahtasına sevgiyle gülümseyerek odaya bakındı; adam vahşi oyunları hep sevmişti. Elbette, zara tahtası uyku kutusunun Yüce Efendi’yi takip eden biri tarafından doldurulduğunu gösteriyordu; eskiden insan olan oyun taşlarından tek bir tanesini bulundurmak bile, en azından diğer yanda hapis anlamına geliyordu. Adam başka neler bulmuştu?

Graendal şarabını yudumlayarak –ve içini çekmekten kendini zor alarak; buradan ve şimdiden bir şaraptı; o narin bir Satare ya da mükemmel Comoladlardan birini beklemişti– yüzüklü parmaklarını elbisesinin üzerinde dolaştırdı. “Ben de bir tane buldum, ama streith dışında, şaşkınlık verici bir çer çöp koleksiyonundan başka bir şey yoktu.” Madem adam onu buraya davet etmiş, bunları görmesine izin vermişti, biraz sır verme zamanı gelmiş demekti. Küçük sırlar.

“Senin için ne üzücü.” Yine o hafif gülümseme. Adam oyuncaklar ve ciciler dışında bir şeyler bulmuştu. “Diğer yandan,” diye devam etti, “bir kutuyu açıp bir cafar yuvası ya da belki jumara ya da Aginor’un diğer küçük yaratımlarından birini bulmak ne korkunç olurdu, bir düşün. Afet’te başıboş dolaşan jumaralar olduğunu biliyor musun? Yetişkin, ama artık asla dönüşmezler. Onlara Solucan diyorlar.” Sarsıla sarsıla güldü.

Graendal hissettiğinden çok daha sıcak bir gülümseme bahşetti, ama elbisesi renk değiştirmişse bile, kıl payı değişmişti. Aginor’un yaratımlarından biri ile nahoş, aslında neredeyse ölümcül olacak bir deneyim yaşamıştı. Adam kendi tarzında çok yaratıcıydı, ama deliydi. Ancak bir deli gholam yaratırdı. “Keyfin yerinde gibi.”

“Neden olmayayım ki?” dedi adam neşeyle. “Angreal dolu bir sandık elime geçmek üzere. Kim bilir başka neler var içinde. O kadar şaşırmış görünme. Elbette, kalanınızın sizi ona götüreceğimi umarak omzumun üzerinden bakmaya çalıştığınızı biliyorum. Eh, size bir faydası olmayacak. Ah, paylaşırım, ama ancak benim olduktan sonra ve ancak ilk seçimi ben yaptıktan sonra.” Yaldızlı bir koltuğa yayılarak –belki de som altındandı; ona yakışır bir şey olurdu– bir çizmesini diğerinin üzerine dayadı ve altın rengi sakalını sıvazladı. “Dahası, al’Thor’a bir elçi gönderdim. Ve yanıt olumluydu.”

Graendal şarabını dökecekti neredeyse. “Öyle mi? Gönderdiğin haberciyi öldürdüğünü duydum.” Kadının bunu bilmesi adamı sarsmışsa da belli etmedi. Hatta gülümsedi.

“Al’Thor kimseyi öldürmedi. Andris oraya ölmeye gitti; benim kurye bekleyeceğimi mi düşünüyorsun? Ya da güvercin? Nasıl öldüğü al’Thor’un yanıtını haber verdi bana.”

“Ki bu?” dedi kadın dikkatle.

“Aramızda bir ateşkes.”

Buz gibi parmaklar Graendal’ın kafatasına gömülür gibi oldu. Doğru olamazdı. Ama adam uyandığından beri ilk kez bu kadar rahat görünüyordu. “Lews Therin asla...”

“Lews Therin öleli çok oldu, Graendal.” Sözler eğlenti dolu, hatta alaylıydı. Hiç öfkeli değildi.

Graendal şarap yudumluyormuş gibi yaparak derin bir nefes aldığını sakladı. Doğru olabilir miydi? “Tear’da ordusunu toplamaya devam ediyor. Gözlerimle gördüm. Bu bana ateşkes gibi görünmedi.”

Sammael kahkaha attı. “Bir orduyu yeni bir yere göndermek zaman ister. İnan bana, asla bana karşı hareket etmeyecektir.”

“Öyle mi düşünüyorsun? Küçük dostlarımdan bir ikisi, evcil Kızlarından bazılarını öldürdüğün için seni ölü görmek istediğini söylüyor. Senin yerinde olsam, daha az dikkat çeken bir yer düşünürdüm, seni bulamayacağı bir yer.” Sammael gözünü bile kırpmadı. Sanki onu hareket ettiren bütün ipler kesilmiş gibiydi.

“Birkaç Kız ölmüşse ne fark eder?” Yüzündeki ifade gerçekten şaşkındı. “O savaştı; savaşta askerler ölür. Al’Thor bir çiftçi olabilir, ama savaşlarını verecek, olayları açıklayacak generalleri var. Fark ettiğinden bile kuşkuluyum.”

“Gerçekten bu insanlara hiç bakmamışsın. Yeryüzü kadar çok değişmişler, Sammael. Yalnızca Aieller de değil. Bazı açılardan, diğerleri daha fazla değişmiş. O askerler kadın ve Rand al’Thor için bu çok fark eder demek.”

Sammael önemsemezce omuzlarını silkti ve Graendal küçümsemesini bastırdı, streithi sakin bir sis halinde tuttu. Adam, insanlara dilediğinizi yaptırmak için onları anlamanız gerektiğini hiç anlamamıştı. Tepi iyiydi, güzeldi, ama tüm dünya üzerinde tepi kullanamazdınız.

Sammael’in “eline geçmek üzere” olan sandığın uyku kutusu olup olmadığını merak etti. Adamın tek bir angreal’i bile olsa... Olsa, Graendal öğrenirdi, ama muhtemelen adam öğrenmesine izin vermeden önce değil. “O zaman ilkel Lews Therin ne kadar akıllanmış, göreceğiz, herhalde.” Gülümsemeyi başararak tek kaşını kuşkuyla kaldırdı. Tepki yok. Adam öfkesini kontrol etmeyi nereden öğrenmişti? Lews Therin’in ismi bile tek başına patlatmalıydı onu. “Seni Illian’dan, ağaca tırmanan bir cosa gibi kovalamayı başaramazsa, belki...”

“Fazla beklenmiş olur,” diye araya girdi Sammael rahatça. “Yani sen fazla beklemiş olursun.”

“Bu bir tehdit mi, Sammael?” Kadının elbisesi solgun bir pembeye dönüştü, ama öyle bıraktı Graendal. Bırak kızgın olduğunu bilsin. “Beni tehdit etmenin hata olacağını uzun zaman önce öğrenmişsindir diyordum.”

“Tehdit yok, Graendal,” diye sakin sakin karşılık verdi Sammael. Tüm baskı noktaları uyuşmuştu; eğlenti dolu serinkanlılığını hiçbir şey bozamıyor gibiydi. “Yalnızca gerçekler. Al’Thor bana saldırmayacak, ben de ona saldırmayacağım. Ve elbette, al’Thor’un bulabileceği diğer Seçilmişlere yardım etmemeyi kabul ettim. Her şey Yüce Efendi’nin emirlerine uyuyor, sence de öyle değil mi?”

“Elbette.” Graendal yüzünü sakin tuttu, ama streith koyu pembe olmuş, puslu halini biraz kaybetmişti. Renk kısmen hâlâ öfke yansıtıyordu. Bu işte daha fazlası vardı, ama nasıl öğrenecekti?

“Ve bu da,” diye devam etti Sammael, “Dönüş Günü’nde, büyük olasılıkla al’Thor ile bire bir yüzleşecek kişinin ben olacağım anlamına geliyor.”

“Hepimizi öldürebileceğinden kuşkuluyum,” dedi Graendal ekşi ekşi, ama midesi de ekşi ekşi çalkalanıyordu. Çok fazla Seçilmiş ölmüştü. Sammael gerçekten bir kenarda beklemenin yolunu bulmuştu; tek açıklaması buydu.

“Kuşkulu musun? Hepinizin nerede olduğunu öğrense bile mi?” Gülümsemesi genişledi. “Demandred’in ne planladığını bildiğimden eminim, ama nerede saklanıyor? Semirhage nerede? Mesaana? Ya Asmodean ve Lanfear? Moghedien?”

O soğuk parmaklar geri döndü, kadının kafatasına bastırdı. Sammael burada aylaklık etmezdi, bu şekilde konuşmazdı –ima ettiği şeyi ima ediyor olmazdı–, bunun tek şartı... “Asmodean ve Lanfear öldü, Moghedien’in de öldüğünden eminim.” Kendi boğuk, titrek sesini duyunca şaşırdı. Şarap kuru boğazını ıslatmıyor gibiydi.

“Ya diğerleri?” Yalnızca bir soruydu; sesi asla ısrarlı değildi. Graendal’ın içinden bir ürperti geçti.

“Sana bildiklerimi anlattım, Sammael.”

“Ki bu da hiçbir şeydi. Ben Nae’blis olduğumda, hemen altımda kimin duracağını ben seçeceğim. O kişi hayatta kalmalı ki Yüce Efendi’nin dokunuşuna mazhar olabilsin.”

“Shayol Ghul’e gittiğini mi söylüyorsun? Yüce Efendi’nin sana vaatlerde?..”

“Zamanı geldiğinde her şeyi öğreneceksin, daha önce değil. Ama benden sana küçük bir tavsiye, Graendal. Şimdiden hazırlan. Neredeler?”

Graendal’ın beyni hızla çalışıyordu. O vaadi almış olmalıydı. Öyle olmalıydı. Ama neden o? Hayır, spekülasyonla harcanacak zaman yoktu. Yüce Efendi dilediği gibi seçim yapardı. Ve Sammael en azından Graendal’ın nerede olduğunu biliyordu. Arad Doman’dan kaçabilir, başka bir yere yerleşebilirdi; zor olmazdı. Orada oynadığı küçük oyunlar, hatta vazgeçmesi gerekecek daha büyük oyunlar, al’Thor’un –ya da Lews Therin’in– peşine takılması ile karşılaştırıldığında küçük kayıp sayılırdı. Graendal’ın onunla doğrudan yüzleşmeye kesinlikle hiç niyeti yoktu; Ishamael ve Rahvin ona yenilmişse, Graendal onun gücü ile karşı karşıya gelme riskine girmeyecekti. Sammael o vaadi almış olmalıydı. Şimdi ölürse... Saidin kavradığı kesindi –aksi halde bunları söylemesi delilik olurdu– ve Graendal saidar’a kucak açtığı an anlardı. Ölen o olurdu. Almış olmalıydı. “Ben... Demandred ve Semirhage’in nerede olduğunu bilmiyorum. Mesaana... Mesaana Beyaz Kule’de. Bildiğim tek şey bu. Yemin ederim.”

Adam sonunda başını salladığında göğsündeki sıkışma biraz gevşedi. “Benim için diğerlerini de bulacaksın.” Bu bir soru değildi. “Hepsini, Graendal. Aralarından birinin öldüğüne inanmamı istiyorsan, bana ceset göster.”

Graendal onu bir cesede döndürmeye cesaretinin olmasını çok isterdi. Elbisesi, içinden kontrolsüzce akıp geçen öfke, korku ve utancı yankılayarak vahşi kırmızı tonlarında dalgalandı. Pekâlâ, bırak şimdilik korktuğunu sansın. Mesaana’yı al’Thor’a sunacaksa, hepsini al’Thor’a sunacaksa, al’Thor’u Graendal’ın gırtlağına atılmaktan alıkoyduğu sürece, öyle olsun. “Denerim.”

“Denemekten fazlasını yap, Graendal. Denemekten fazlasını.”

Graendal gittikten sonra, kadının Arad Doman’daki sarayına açılan kapıyol kapandıktan sonra, Sammael yüzündeki gülümsemenin silinmesine izin verdi. Çeneleri gülümsemekten ağrıyordu. Graendal çok düşünürdü; diğerlerini kendi adına hareket ettirmeye öyle alışmıştı ki, kendi adına hareket etmeyi düşünemiyordu. Sammael, kadının, zamanında bir sürü kişiyi kendi adına kullandıktan sonra, Sammael’in onu kullandığını keşfetse ne diyeceğini merak etti. Asıl amacını anlamadığına, her şeye iddiaya girebilirdi. Demek Mesaana Beyaz Kule’deydi. Mesaana Kule’de, Graendal Arad Doman’da. Graendal o sırada yüzünü görebilse, gerçek korkunun ne olduğunu anlardı. Ne olursa olsun, Sammael Dönüş Günü’nde ayakta kalan, Nae’blis seçilen kişi olmaya, Yenidendoğan Ejder’i yenen kişi olmaya kararlıydı.

24
Elçilik Heyeti

Sokağın köşesindeki müzisyenlere, uzun bir flütü üfleyen terli bir kadın ile dokuz telli kanun çalan kırmızı yüzlü bir adama sırtını dönen Egwene hafif bir yürekle kalabalığın içinde ilerledi. Eriyik altındanmış gibi görünen güneş gökyüzünde yükselmişti ve kaldırım taşları yumuşak çizmelerinin tabanını aşıp ayağını yakacak kadar sıcaktı. Burnundan ter damlıyordu, dirseklerine sarkıtmış olmasına rağmen şalı ağır bir battaniye gibi geliyordu ve hava öyle tozluydu ki yıkanmak istiyordu, ama yine de gülümsüyordu. Bazı insanlar bakmadığını düşündükleri zamanlarda yan yan bakıyordu ona ve Egwene buna gülmek istiyordu. Aiellere böyle bakıyorlardı işte. İnsanlar ne görmeyi bekliyorlarsa onu görürdü ve Aiel giysileri içinde bir kadın gördüklerinde ne gözlerinin rengini, ne boyunu fark ediyorlardı.

Sokak satıcıları ve çerçiler bağıra çağıra mallarını tanıtıyor, kasapların, mum imalatçılarının bağırışları, gümüş ve çömlek dükkânlarından yükselen takırtıları, yağlanmamış dingillerin gıcırtıları ile yarışıyordu. Kaba dilli araba sürücüleri, öküz arabalarının yanında yürüyen adamlar, siyah lake kaplı tahtırevanlarla ve kapılarında Ev arması taşıyan ciddi görünümlü binek arabaları ile yol için kavga ediyorlardı. Her yerde müzisyenler, akrobatlar ve jonglörler vardı. Binici elbiseleri içinde, kılıç taşıyan solgun kadınlardan bir grup, erkeklerin davranışlarını taklit ettiklerini düşünerek, gürültülü kahkahalar atarak, erkek olsalar her yüz adımda bir kavga başlatacak şekilde insanları ittirip geçerek, kasıla kasıla yürüyüp gittiler. Bir demircinin çekici örsün üzerinde çınlıyordu. Havada genel bir çağıltı ve uğultu vardı, Aiellerin arasındayken hemen hemen unuttuğu, belki özlediği şehir gürültüsü.

Bunun üzerine, sokağın ortasında güldü. Şehir gürültüsünü ilk duyduğunda sersemlemişti. Bazen o iri iri açılmış gözlerle bakınan kız bir başkasıymış gibi geliyordu.

Kırmızımsı kahverengi kısrağını kalabalığın arasından sıyırıp geçirmeye çalışan bir kadın dönüp merakla baktı ona. Atın uzun yelesine ve kuyruğuna küçük, gümüş çanlar asılmıştı ve kadın sırtının yarısına kadar sarkan siyah saçlarında da çanlar taşıyordu. Güzeldi, Egwene’den çok büyük olamazdı, ama yüzünde bir sertlik vardı, keskin gözlüydü ve kemerine en az altı hançer asmıştı ve her biri bir Aiel bıçağı kadar büyüktü. Boru Avcısı, kuşkusuz.

Yeşil ceketli, sırtına iki kılıç asmış uzun boylu, yakışıklı bir adam kadının at sürmesini izliyordu. Muhtemelen bir başka Boru Avcısı. Her yerde gibiydiler. Kadın kalabalıkta kaybolunca adam döndü ve Egwene’in ona baktığını gördü. Ani bir ilgi ile gülümsedi, geniş omuzlarını dikleştirdi ve Egwene’e doğru yürümeye başladı.

Egwene telaşla, en sert hali ile Sorilea ve omuzlarına Amyrlin etolü dolamış Siuan Sanche’yi birleştirerek, yüzüne en soğuk ifadesini oturttu.

Adam şaşırarak durdu. Sırtını dönerken, Egwene adamın, “Lanet Aiel,” diye hırladığını duydu. Yine gülmekten alamadı kendini; adam gürültüye rağmen duymuş olmalıydı, gerilerek başını iki yana salladı. Ama arkasına dönüp bakmadı.

Neşesinin iki sebebi vardı. Biri, Bilgelerin sonunda şehirde yürümenin de dış duvarların çevresinde yürümek kadar iyi bir egzersiz olduğuna karar vermeleriydi. Özellikle Sorilea, neden ıslaktopraklı kalabalıklar arasında, özellikle de duvarların içinde sıkış tıkış yaşayanların arasında gerektiğinden bir dakika fazla zaman geçirmek istediğini anlamıyordu. Ama neşesinin asıl sebebi, onların, Bilgeleri huzursuz eden baş ağrıları tamamen geçtiğine göre –tamamen gizleyememişti onları– yakında Tel’aran’rhiod’a dönebileceğini söylemiş olmalarıydı. Üç gece sonra yapacakları görüşmede değil, ama ondan sonrakinde.

Birden çok şekilde rahatlatıcıydı bu. Düşler Dünyası’na gizli gizli girmenin sonu demekti. Her şeyi kendi başına öğrenmeye çalışmanın sonu demekti. Bilgelerin onu yakalamasından ve daha fazla ders vermeyi reddetmesinden korkmanın sonu demekti. Yalan söylemek zorunda kalmanın sonu demekti. Gerekliydi –zaman harcamaya cesaret edemezdi; öğrenecek çok şey vardı ve hepsini öğrenmeye zaman bulabileceğine inanmıyordu– ama onlar asla anlamazdı.

Kalabalıkta yer yer Aieller görülüyordu, hem cadin’sor giymiş, hem gai’shain beyazlarına bürünmüş Aieller. Gai’shain’ler nereye gönderilirlerse oraya giderlerdi, ama diğerleri ilk ve son defa duvarların içine gelmiş olabilirlerdi. Aieller şehirlerden hoşlanmıyor gibiydi, ama altı gün önce Mangin’in asılmasını izlemek için epey Aiel gelmişti. Adamın ilmeği kendi boynuna geçirdiği, bazı Aiellerin halat mı boynunu kıracak, adamın boynu mu halatı koparacak diye şaka yaptıkları söyleniyordu. Pek çok Aiel’in espriyi tekrarladığını duymuştu, ama asılması hakkında tek bir yorum gelmemişti. Rand Mangin’den hoşlanırdı; Egwene emindi bundan. Berelain Bilgelere hükmü, yıkanmış çamaşırlarının yarın hazır olacağını söyler gibi bildirmişti ve Bilgeler de aynı tavırla dinlemişti. Egwene Aielleri asla anlayamayacağını düşünüyordu. Artık Rand’ı da anlamadığından korkuyordu. Berelain’e gelince, Egwene onu çok iyi anlıyordu; o kadın yalnızca canlı erkeklerle ilgilenirdi.

Buna benzer düşüncelerle, neşesini yeniden kazanmak için çaba harcaması gerekti. Şehir, duvarların dışına göre daha serin değildi kesinlikle –aslında, esinti yokken, bunca insan kalabalık yaparken, çok daha sıcak olabilirdi– ve aynı ölçüde tozluydu, ama en azından Önkapı’nın külleri dışında görecek hiçbir şey olmayan bir yerde yürümüyordu. Birkaç gün sonra yeniden öğrenmeye, gerçekten öğrenmeye başlayabilirdi. Bu yüzündeki gülümsemeyi geri getirdi.

Sırım gibi, ıslak yüzlü bir Havai Fişekçi’nin yanında durdu; adamın ne olduğunu ya da eskiden ne olduğunu seçmek kolaydı. Kalın bıyıkları Tarabonluların genelde kullandığı saydam peçe ile örtülmüş değildi, ama bacakları işlemeli bol pantolonu, göğsü işlemeli aynı ölçüde bol gömleği adamın kimliğini açıklıyordu. Kaba kafesler içinde ispinozlar, ötücü kuşlar satıyordu. Shaidolar lonca evlerini yaktığından beri, bir sürü Havai Fişekçi Tarabon’a dönmenin yolunu arıyordu.

“En güvenilir kaynaktan duydum,” diyordu adam sade, koyu mavi bir elbise içindeki, saçları kırlaşmaya yüz tutmuş, düzgün hatlı bir kadına. Kadın tüccardı kuşkusuz, Cairhien’de daha iyi zamanları bekleyenlere göre avantaj yakalamaya çalışan biriydi. “Aes Sedailer,” diye sırrını verdi Havai Fişekçi, bir kuş kafesinin üzerinden eğilip fısıldayarak, “bölünmüş. Aes Sedailer savaşıyormuş. Birbirleri ile.” Tüccar başını sallayarak onayladı.

Egwene yeşil başlı bir ispinozu inceliyormuş gibi yapmayı bıraktı ve ilerledi, ama yama kaplı pelerinini önemli tavırlarla savurarak yürüyen yuvarlak yüzlü bir âşığın yolundan kaçması gerekti. Âşıklar Kıraç’a kabul edilen pek az ıslaktopraklı türünden biri olduklarını çok iyi biliyorlardı; Aieller onları ürkütmüyordu. En azından öyleymiş gibi davranıyorlardı.

Söylenti Egwene’i rahatsız etmişti. Kule’nin bölünmesi değil –bu daha fazla gizli tutulamazdı– Aes Sedailer arasında savaş olması. Aes Sedailerin Aes Sedailerle savaştığını bilmek, ailenin bir parçasının diğer parçasına saldırdığını bilmek gibiydi, sebepleri bilinirken zar zor tahammül edilen bir şey, ama daha fazlasının olabileceğini düşünmek... Kule’ye Şifa vermenin, kan dökülmeden onu yine bir kılmanın bir yolu olsaydı keşke.

Sokağın biraz aşağısında, ter içinde, biraz daha temiz olsa güzel yüzlü sayılabilecek bir Önkapılı kadın, boynuna asılı tepsi üzerindeki kurdeleler ve iğneler ile birlikte dedikodular da dağıtıyordu. Üzerinde, daha kısa boylu bir kadın için yapılmış, kırmızı çizgili etekli mavi ipek elbise vardı; yıpranmış eteğinden dayanıklı ayakkabıları görünüyordu. Kol yeninde ve korsesinde, nakışların söküldüğü yerlerde delikler görülüyordu. “Gerçek bu,” dedi tepsiden bir şeyler seçen kadına, “şehirde Trolloclar görülmüş. Ah, evet, bu yeşil gözlerinizin rengini ortaya çıkarıyor. Yüzlerce Trolloc ve...”

Egwene kısaca durdu. Şehrin yakınlarında tek bir Trolloc olsa, sokaklarda dedikodu olmadan çok önce Aieller öğrenirdi bunu. Egwene Bilgelerin dedikodu yapmasını diledi. Eh, bazen yapıyorlardı, ama yalnızca diğer Aieller hakkında. Aielleri ilgilendirdiği kadarıyla, ıslaktopraklıların hiçbir yanı çok ilgi çekici değildi. Her istediğinde Tel’aran’rhiod’da Elaida’nın çalışma odasına dalmak ve kadının mektuplarını okumak, dünyada olan bitenleri bilmeye alıştırmıştı onu.

Egwene aniden çevresine farklı bir şekilde baktığını, insanların yüzlerini incelediğini fark etti. Cairhien’de Aes Sedai göz ve kulaklarının olduğu gerçeği, terlediği gerçeği kadar kesindi. Elaida, daha fazla değilse bile günde bir kez güvercinle Cairhien’den rapor alıyor olmalıydı. Kule casusları, Ajah casusları, bireysel Aes Sedailerin casusları. Her yerdeydiler, genellikle en az beklediğiniz yerde, en az beklediğiniz kişiler çıkıyorlardı. O iki akrobat neden hâlâ orada duruyordu? Nefesleniyorlar mıydı, yoksa onu mu izliyorlardı? Adamlar hızla eyleme geçtiler, biri diğerinin omuzlarında amuda kalktı.

Bir seferinde Sarı Ajah’ın casuslarından biri, Elaida’nın emirleri üzerine Elayne ile Nynaeve’i Tar Valon’a paketlemeye çalışmıştı. Egwene Elaida’nın onu da isteyip istemediğini bilmiyordu, ama aksini varsaymak çok aptalca olurdu. Egwene Elaida’nın, makamından indirdiği kadınla yakından çalışmış birini affedeceğine inanmakta güçlük çekerdi.

Aynı şekilde, Salidar’daki bazı Aes Sedailerin de burada gözleri ve kulakları vardı muhtemelen. “Yeşil Ajah’tan Egwene” sözleri kulaklarına giderse... Herhangi biri olabilirdi. Dükkânın kapısındaki, sözde bir top koyu gri ipek kumaşı incelemekte olan, şu sıska kadın. Ya da meyhane kapısında durmuş, önlüğü ile yüzünü yelleyen, şu kırmızı suratlı, saçı başı dağınık kadın. Ya da tatlı yüklü el arabası ile şu şişman adam –Neden öyle tuhaf tuhaf bakıyordu ona? Egwene neredeyse en yakın şehir kapısına yollanacaktı.

Onu durduran şişman adam oldu ya da adamın aniden elleri ile tatlılarını örtmeye çalışması. Adam bakıyordu, çünkü Egwene ona bakıyordu. Muhtemelen Aiel “vahşisi”nin parasını ödemeden tatlılarını almasından korkuyordu.

Egwene zayıfça güldü. Aiel. Yüzüne bakanlar bile Aiel sanıyordu onu. Ona bakan bir Kule ajanı yanından geçip giderdi. Çok daha iyi hissederek sokaklarda dolanmaya, dinleyebildiği konuşmaları dinlemeye devam etti.

Sorun şuydu ki, olayları olduktan haftalar, hatta günler sonra öğrenmeye, gerçekten öyle bir olay olduğundan emin olmaya alışmıştı. Söylentilerin yüzlerce kilometre aşması bir gün de alabilirdi, bir ay da ve her gün on başka söylenti doğururdu. Bugün Siuan’ın Kara Ajah’ı ortaya çıkardığı için idam edildiğini, kendisinin Kara Ajah olduğunu ve hâlâ yaşadığını, Kara Ajah’ın onlardan olmayan Aes Sedaileri Kule’den sürdüğünü öğrenmişti. Bunlar yeni hikâyeler değildi, yalnızca eski hikâyelerin varyasyonları idi. Yaz vakti çayır yangını gibi yayılan yeni bir hikâye, tüm sahte Ejderlerin arkasında Kule’nin olduğunu söylüyordu; bu Egwene’i öyle öfkelendirmişti ki, her duyduğunda dimdik bir sırtla uzaklaşıyordu. Ki bu da, dimdik bir sırtla bol bol yürümesi gerektiği anlamına geliyordu. Morgase öldüğü için Aringill’deki Andorluların asil bir kadını –Dyelin, Delin, isim değişiyordu– kraliçe ilan ettiğini duymuştu ve bu doğru olabilirdi. Aes Sedailerin imkânsız şeyler yaparak Arad Doman’da dolandığı kesinlikle doğru değildi. Haberci Cairhien’e gelmişti; Haberci Ghealdan... hayır Amadicia Kralı olarak taç giymişti; Yenidendoğan Ejder, ismine küfrettiği için Haberci’yi öldürmüştü. Aiellerin hepsi gidiyordu; hayır, yerleşip kalmayı düşünüyorlardı. Berelain Güneş Tahtı’na geçecekti. Hilekâr bakışlı sıska, ufak tefek bir adam, Rand’ın Terkedilmişlerden biri olduğunu söylediği için, neredeyse bir meyhanenin dışında, dinleyicileri tarafından dövülecekti, ama Egwene düşünmeden araya girmişti.

“Hiç mi onurunuz yok?” diye sormuştu soğuk soğuk. Sıska adamı yakalamak üzere olan dört kaba yüzlü adam gözlerini kırpıştırarak ona bakmışlardı. Adamlar Cairhienliydi, Egwene’den fazla uzun değillerdi, ama çok daha iriydiler, kırık buranları, meyhane kavgalarında yumruklarına göçmüş parmak boğumları vardı, ama bakışlarındaki keskinlik ile oldukları yere mıhlamıştı onları. Bu, bir de sokakta başka Aieller olması sayesinde; bu koşullar altında, Aiel olduğunu düşündükleri bir kadına karşı güç kullanmaya kalkacak kadar aptal değillerdi. “Söyledikleri yüzünden bir adamla yüzleşecekseniz, şerefle, teker teker yüzleşin. Bu bir savaş değil; bir kişinin karşısına dört kişi dikilerek kendi kendinizi utandırıyorsunuz.”

Adamlar ona delirmiş gibi baktılar ve yavaş yavaş Egwene’in yüzü kızardı. Bunu öfke sandıklarını umdu. Kendinizden zayıf birine saldırmaya nasıl cesaret edersiniz değil, sizinle teker teker dövüşmesine nasıl izin vermezsiniz, diye paylamıştı onları. Adamlar ji’e’toh’a göre yaşıyormuş gibi ders vermişti. Elbette, öyle olsa, ders vermeye gerek de olmazdı.

Adamlardan biri bir tür selamla yarı eğildi. Burnu yalnızca yamuk değildi, ucu da eksikti. “Ah... gitti zaten... ah... hanımefendi. Biz de gidebilir miyiz?”

Doğruydu bu; sıska adam Egwene’in araya girmesinden faydalanarak sıvışmıştı. Egwene bir küçümseme hissetti. Dört kişi ile dövüşmeye korktuğu için kaçmak. Utanca nasıl dayanıyordu? Işık, yine aynı şeyi yapıyordu.

Elbette gidebileceklerini söylemek için ağzını açtı –ama ağzından ses çıkmadı. Adamlar sessizliğini onay ya da belki bahane kabul ettiler ve hızla uzaklaştılar, ama Egwene onların gittiklerini fark etmedi bile. Sokakta ilerlemekte olan bir atlı grubuna bakmakla meşguldü.

Kalabalığı yarıp yol açan yaklaşık bir düzine yeşil pelerinli askeri tanımıyordu, ama askerlerin eşlik ettiği kişi başka meseleydi. Kadınların yalnızca sırtlarını görebiliyordu –askerlerin arasında beş altı kadın olduğunu düşünüyordu– yalnızca sırtlarının bir parçasını, ama bu yeterliydi. Yeterden de fazlası. Kadınların üzerinde açık renk ketenden, kahverengi tonlarında, hafif toz pelerinleri vardı ve Egwene kendini o pelerinlerin sırtına işlenmiş bembeyaz diske bakarken buldu. Beyaz Ajah’ı temsil eden beyaz Tar Valon alevini kenar çizgisinden ayıran yalnızca dikişti. Kırmızı ve yeşil alevler gördü. Kızıl! Beş altı Aes Sedai, basamaklı bir kulenin tepesinde, Rand’ın kadim Aes Sedai simgesini taşıyan kırmızı bayraklarının yanında Ejder Sancağı’nın bir kopyasının kesik kesik dalgalandığı Kraliyet Sarayı’na doğru at sürüyorlardı. Bazıları Rand’ınkine Ejder Sancağı diyordu, diğerleri al’Thor’un Sancağı, hatta Aiel Sancağı ve bir düzine daha ismi vardı.

Egwene kalabalığın içinden sıyrılarak yirmi adım kadar takip etti onları, sonra durdu. Kızıl Aes Sedai –en az bir tane görmüştü– olması, bunun Kule’den beklenen elçilik heyeti olduğu anlamına geliyor olmalıydı, Elaida’nın Tar Valon’a kadar Rand’a eşlik edeceğini yazdığı heyet. O mektup hızlı kurye ile geleli iki aydan fazla olmuştu; bu grup mektubun hemen arkasından yola çıkmış olmalıydı.

Rand’ı bulamayacaklardı –haber vermeden şehre gelmediyse bulamayacaklardı; Egwene onun bir şekilde Yolculuk denen Yeti’yi yeniden keşfettiğine karar vermişti, ama bu işin nasıl yapıldığını anlamaya daha fazla yaklaşmamıştı– ama Rand’ı bulsalar da bulmasalar da, Egwene’i bulmamalıydılar. Bekleyebileceği en iyi şey, onu denetleyecek bir Aes Sedai olmadan Kule’den çıkmış bir Kabuledilmiş olarak toparlanıp götürülmesiydi ve bu ancak Elaida onu gerçekten avlamıyorsa mümkün olurdu. O zaman bile, onu Tar Valon’a ve Elaida’ya geri götürürlerdi; beş ya da altı Aes Sedai’ye direnebileceği gibi yanılsamalar beslemiyordu.

Uzaklaşan Aes Sedailere son bir kez bakarak eteklerini topladı ve koşmaya başladı, insanların arasından sıyrıldı, bazen onlara çarpıp sekti, yük ya da binek arabaları çeken atların burunlarının altından eğilip geçti. Öfkeli bağırışlar arkasından geldi. Sonunda yüksek, kare kemerli şehir kapılarından geçtiğinde sıcak rüzgâr yüzüne vurdu. Binalar tarafından kesilmeyen rüzgârın taşıdığı toz perdeleri öksürmesine sebep oldu, ama ta Bilgelerin alçak çadırlarına varana kadar koşmaya devam etti.

Şaşkınlık içinde, Amys’in çadırının dışında altın işlemeli, altın saçaklı eyer ve koşum takımı ile donanmış parlak, gri bir kısrağın beklediğini gördü. Atın dizginlerini tutan gai’shain, hayvanı okşadığı zamanlar dışında, bakışlarını yerden kaldırmıyordu. İçeriye daldığı zaman binicinin, Berelain’in Amys, Bair ve Sorilea ile çay yudumlamakta olduğunu gördü. Hepsi parlak, püsküllü minderlerin üzerine uzanmıştı. Rodera isimli, beyaz cüppeli bir kadın bir yanda diz çökmüş, fincanları doldurmak üzere uysal uysal bekliyordu.

“Şehirde Aes Sedailer var,” dedi Egwene içeri girer girmez, “Güneş Sarayı’na gidiyorlar. Elaida’nın Rand’a gönderdiği heyet olmalı.”

Berelain zarafetle doğruldu; Egwene, gönülsüzce de olsa, kadının zarif olduğunu itiraf etmeliydi. Ve binici elbisesi terbiyeli bir biçimde kesilmişti, çünkü Berelain bile her zamanki elbiseleri içinde güneş altında at sürecek kadar budala değildi. Diğerleri de onunla birlikte ayağa kalktı. “Anlaşılan saraya dönmem gerek,” diye içini çekti. “Işık bilir, onları kimse karşılamadığı zaman nasıl hissedecekler. Amys, Rhuarc’ın nerede olduğunu biliyorsan, benimle buluşması için bir mesaj gönderebilir misin?”

Amys başını salladı, ama Sorilea, “Rhuarc’a bu kadar güvenmemen gerek, kızım,” dedi. “Rand al’Thor bakman için Cairhien’i sana verdi. Çoğu erkeğe bir parmak versen, sen anlamadan elinin tamamını alır. Bir klan şefine bir parmak versen, tüm kolunu alır.”

“Bu doğru,” diye mırıldandı Amys. “Rhuarc yüreğimin gölgesidir, ama doğru.”

Berelain ince binici eldivenlerini kemerinin arkasından çekerek, çekiştire çekiştire takmaya başladı. “Bana babamı hatırlatıyor. Bazen çok fazla.” Bir an hüzünle yüzünü buruşturdu. “Ama çok iyi tavsiyeler veriyor. Ve ne zaman, ne kadar dikleneceğini biliyor. Rhuarc gözlerini dikmiş bakarken Aes Sedailerin bile etkileneceğini düşünüyorum.”

Amys gırtlaktan güldü. “Etkileyicidir. Onu sana gönderirim.” Berelain’in alnını ve yanaklarını hafifçe öptü.

Egwene bakakaldı; bir anne oğlunu ya da kızını böyle öperdi. Berelain ile Bilgeler arasında neler oluyordu? Soramazdı, elbette. Böyle bir soru onu ve Bilgeleri utandırırdı. Berelain’i de, ama Berelain anlamazdı; halbuki Egwene Berelain’i saçları dökülecek kadar utandırmaya aldırmazdı.

Berelain çadırdan çıkmak üzere döndüğünde, Egwene elini kadının koluna koydu. “Dikkatle idare edilmeleri gerekir. Rand’a karşı dostça davranmayacaklardır, ama yanlış sözler, yanlış bir hareket açık düşman haline getirebilir onları.” Bu yeterince doğruydu, ama söylemesi gereken bu değildi. Berelain’den bir iyilik istemektense dilini koparıp atmayı tercih ederdi.

“Daha önce de Aes Sedai idare ettim, Egwene Sedai,” dedi kadın kuru kuru.

Egwene derin bir nefes almaktan alıkoydu kendini. Yapılması gerekiyordu, ama ne kadar zor olduğunu bu kadının görmesine izin vermeyecekti. “Elaida Rand’ın iyiliğini istemiyor. Bir gelincik bir tavuğun iyiliğini ne kadar isterse, ancak o kadar ister. Ve bu Aes Sedailer Elaida’nınkiler. Rand’ın yanında, ulaşabilecekleri bir yerde Aes Sedai olduğunu duyarlarsa, o Aes Sedai bir anda ortadan kaybolabilir.” Berelain’in okunmaz ifadesine bakarken daha fazlasını söyleyemedi.

Uzun bir andan sonra Berelain gülümsedi. “Egwene Sedai, Rand için elimden gelen her şeyi yaparım.” Hem gülümseme, hem o ses tonu... imalıydı.

“Kızım,” dedi Sorilea keskin bir sesle ve Berelain’in yanaklarının kızarması Egwene’i şaşırttı.

Egwene’e bakmadan, dikkatle tarafsız tuttuğu bir sesle konuştu, “Rhuarc’a söylemezseniz memnun olurum.” Aslında kimseye bakmıyordu, ama Egwene’in varlığını görmezden gelmeye çalışıyordu.

“Söylemeyiz,” diye hemen araya girdi Amys ve Sorilea’nın ağzı açık kaldı. “Söylemeyiz.” Tekrar, bir kararlılık ve rica karışımı ile Sorilea’ya yöneltilmişti ve sonunda en yaşlı Bilge, istemeye istemeye başını salladı. Berelain rahat bir nefes alarak çadırdan çıktı.

“Heyecanlı bir çocuk,” diye güldü Sorilea, Berelain gider gitmez. Yastıkların üzerine uzanarak, Egwene’in oturması için yanındaki minderi gösterdi. “Onun için doğru kocayı bulmalıyız, ona uygun bir adam. Islaktopraklılar arasında öylesi varsa.”

Egwene ellerini ve yüzünü Rodera’nın getirdiği ıslak bezle silerken, bunun Berelain konusunu şerefle sormak için yeterli giriş olup olmadığını merak etti. Deniz Halkı porseleninden yeşil bir fincanı kabul etti ve Bilge halkasındaki yerini aldı. Diğerlerinden biri Sorilea’ya yanıt verirse, bu yeterli olmalıydı.

“Bu Aes Sedailerin Car’a’carn’a zarar vereceklerinden emin misin?” diye sordu Amys, bunun yerine.

Egwene kızardı. İlgilenilmesi gereken önemli meseleler varken dedikodu düşünmek. “Evet,” diye yanıt verdi çabucak, sonra yavaşça ekledi, “En azından... tam olarak zarar vermek istediklerinden emin değilim. En azından bilinçli olarak.” Elaida’nın mektubu, hak ettiği “her tür şeref ve saygıyla” diyordu. Eski bir Kızıl Aes Sedai yönlendirebilen herhangi bir adamın ne kadar şeref ve saygı hak ettiğini düşünürdü acaba? “Ama bir şekilde onu kontrol etmek, Elaida’nın istediği şeyleri yaptırmak istediğinden kuşkum yok. Rand’ın dostları değil onlar.” Salidar’daki Aes Sedailer ne kadar dostu sayılırdı? Işık, Nynaeve ve Elayne ile konuşması gerekiyordu. “Onun Car’a’carn olmasına da aldırmazlar.” Sorilea ekşi ekşi homurdandı.

“Sana zarar vermeye çalışacaklarına mı inanıyorsun?” diye sordu Bair ve Egwene başını salladı.

“Burada olduğumu öğrenirlerse...” Nane çayını yudumlayarak ürpertisini bastırmaya çalıştı. Rand’ı yönlendirmek için kullanılacak bir manivela olarak ya da denetimsiz bir Kabuledilmiş olarak, onu Kule’ye götürmek için ellerinden geleni yaparlardı. “Ellerinden gelirse özgür bırakmazlar beni. Elaida Rand’ın ondan başka kimseyi dinlemesini istemez.” Bair ile Amys sert sert bakıştılar.

“O zaman yanıt basit.” Sorilea, her şey kararlaştırılmış gibi konuşuyordu. “Sen çadırlarda kalacaksın ve onlar da seni bulamayacak. Zaten Bilgeler Aes Sedailerden kaçınır. Birkaç sene daha aramızda kalırsan senden iyi bir Bilge çıkarırız.”

Egwene neredeyse fincanını düşürecekti. “İltifat ediyorsun,” dedi dikkatle, “ama eninde sonunda gitmek zorundayım.” Sorilea ikna olmuş görünmüyordu. Egwene, Amys ile Bair karşısında bir ölçüye dek düşüncelerini savunmayı öğrenmişti, ama Sorilea...

“Yakında değil, herhalde,” dedi Bair ona, sözlerindeki acılığı almak için gülümseyerek. “Daha öğrenecek çok şeyin var.”

“Evet ve işe koyulmak için de hevesli,” diye ekledi Amys. Egwene kızarmamaya çalıştı ve Amys kaşlarını çattı. “Tuhaf görünüyorsun. Bu sabah kendini çok mu yordun? Yeterince iyileştiğinden emindim...”

“İyileştim,” dedi Egwene telaşla. “Gerçekten iyileştim. Günlerdir başım ağrımadı. Toz ve koşa koşa gelmek yüzündendir. Ve şehir hatırladığımdan daha kalabalıktı. Ve öyle heyecanlıydım ki, iyi kahvaltı edemedim.”

Sorilea Rodera’ya işaret etti. “Varsa biraz ballı ekmek getir, ayrıca peynir ve ne meyve bulursan.” Egwene’in kaburgalarını dürtükledi. “Kadın dediğin etli olmalı.” Etinin çoğu kuruyup gidene kadar güneşte kalmışa benzeyen bir kadın söylüyordu bunu.

Egwene’in yemekte gözü yoktu –bu sabah yemek yiyemeyecek kadar heyecanlanmıştı– ama Sorilea boğazından geçen her lokmayı izledi ve kadının izlemesi yutkunmayı biraz daha güçleştirdi. Bu, bir de Aes Sedailer konusunda ne yapacaklarını konuşmak istediği gerçeği. Aes Sedailer Rand’a düşmanca yaklaşırsa, izlenmeleri ve Rand’ın korunması için bir yol bulunması gerekirdi. Aes Sedailere doğrudan karşı çıkma fikri Sorilea’nın bile sinirlerini biraz bozuyordu –korkmuyordu; onları huzursuz eden geleneklere aykırı davranmaktı– ama Car’a’carn’ı korumak için ne gerekiyorsa yapılmalıydı.

Egwene kendi adına, Sorilea’nın çadırlarda kalma önerisini bir emre çevirmelerinden korkuyordu. Böyle bir emirden kaçınmanın yolu yoktu, kendi çadırında kalmak dışında, elli gözden kaçınmanın yolu yoktu. Rand nasıl Yolculuk yapıyordu acaba? Ji’e’toh’a dokunmadığı sürece Bilgeler ne gerekiyorsa yapardı: Orada burada Bilgeler farklı yorumluyor olabilirdi, ama kendi yorumlarına her Aiel kadar sadık kalıyorlardı. Işık, Rodera Shaido’ydu, Shaidoları şehirden süren savaşta yakalanan bin kişiden biriydi, ama Bilgeler ona diğer gai’shain’lerden farklı davranmıyordu ve Egwene’in görebildiği kadarıyla, Rodera da diğer gai’shain’lerden hiç farklı davranmıyordu. Ne kadar gerekli olursa olsun asla ji’e’toh’a aykırı davranmazlardı.

Neyse ki konu açılmadı. Ne yazık ki sağlık konusu hâlâ geçerliydi. Bilgeler Şifa ya da birinin sağlığını Güç kullanarak kontrol etmeyi bilmiyordu. Bunun yerine, kendi yöntemleri ile sınıyorlardı. Bazıları Egwene’in Hikmet olmak için Nynaeve’in yanında ders görürken öğrendiklerine benziyordu: Gözlere bakmak, içi boş, tahta bir tüpten kalbi dinlemek. Bazıları Aiellere özeldi. Başı dönene kadar ayak parmaklarına dokundu, gözlerinin kafasından fırlayıp gideceğini sanana kadar yerinde hoplayıp zıpladı, gözlerinin önünde benekler dans etmeye başlayana kadar Bilgelerin çadırının etrafında koştu, sonra bir gai’shain tarafından başından aşağı su döküldü, midesinin alabildiğince su içti, eteklerini topladı ve biraz daha koştu. Aieller dayanıklılığa inanırdı. Bir adımını yavaş atsa, Amys durabileceğini söylemeden dursa, sağlığının yeterince yerinde olmadığına karar verirlerdi.

Sorilea sonunda başını sallayıp, “Bir Kız kadar sağlıklısın, kızım,” dediği zaman Egwene yerinde sallanıyor, yutarcasına nefes alıyordu. Bir Kız böyle olmazdı, Egwene emindi. Yine de gurur duyuyordu. Kendini asla yumuşak biri olarak görmemişti, ama Aiellerle yaşamaya başlamadan önce olsa, sınavın yarısında yüzüstü yere devrileceğini çok iyi biliyordu. Bir sene daha, diye düşündü, o zaman Far Dareis Mai kadar iyi koşarım.

Diğer yandan, şehre dönecek durumda değildi. Ter çadırında Bilgelere katıldı –bu sefer sıcak taşların üzerine su dökmesini ondan istemediler; bu işi Rodera yaptı– kaslarını gevşeten nemli sıcaklığın keyfini çıkardı ve yalnızca, sert, ciddi yüzlü, uzun boylu, dev gibi, saçları grileşmeye yüz tutmuş adamlar olan Rhuarc ile diğer iki klan şefi, Miagomalardan Timolan ile Codarralardan Indirian aralarına katıldığı için çadırdan çıktı. Telaşla şalına sarınarak çadırdan dışarı fırladı. Bunu yaptığı zaman hep kahkaha duymayı bekliyordu, ama ne zaman erkekler içeri girse neden telaşla çadırdan çıktığını Aieller asla anlar görünmüyordu. Anlasalar Aiel mizah tarzına pek uyardı, ama neyse ki bağlantı kuramıyorlardı ve bunun için minnettardı Egwene.

Ter çadırının dışındaki düzgün yığından giysilerini alarak kendi çadırına seğirtti. Güneş alçalmıştı ve hafif bir yemekten sonra uykuya dalmaya hazırdı, Tel’aran’rhiod düşünecek durumda bile değildi. Düşlerinin çoğunu hatırlayabilecek durumda da değildi –Bilgelerin öğrettiği şeylerden biriydi bu– ama hatırlayabildiklerinin çoğu Gawyn hakkındaydı.

25
Şimşek ve Yağmur Gibi

Bir sebepten, şafak öncesi griliğinde Cowinde onu uyandırmaya geldiğinde, düşlerine rağmen tazelenmiş hissediyordu Egwene. Tazelenmiş ve şehirde neler öğrenebileceğine bakmaya hazır. Uzun bir esneme ve gerinmeden sonra kalktı, mırıldanarak yıkandı ve telaşla giyindi, saçlarını doğru düzgün fırçalamak için bile zor oyalandı. Kahvaltı zamanını beklemeden yola çıkacaktı, ama Sorilea onu gördü ve onun görmesi bu fikre son verdi. Ki böylesinin daha iyi olduğu ortaya çıktı.

“Çadırdan o kadar erken çıkmamalıydın,” dedi Amys ona, Rodera’dan bir çanak lapa ve kurutulmuş meyve alarak. Amys’in çadırının çevresine iki düzineye yakın Bilge toplanmıştı ve Rodera, Cowinde ve Doilan adlı beyaz cüppeli bir adam hepsine hizmet edebilmek için koşturuyordu. “Rhuarc’ın kardeşlerin hakkında söyleyecek çok şeyi vardı. Belki sen daha fazlasını ekleyebilirsin.”

Aylar boyunca rol yaptıktan sonra, Kule’nin heyetinden bahsettiğini bilmek için düşünmesi gerekmiyordu Egwene’in. “Ne anlatabilirsem anlatırım. Rhuarc ne dedi?”

Her şeyden önce altı Aes Sedai vardı ve bir değil iki tanesi Kızıl’dı –Egwene Elaida’nın Kızıl Aes Sedai gönderecek kadar kibirli ya da belki aptal olduğuna inanamıyordu– ama en azından başlarında bir Gri vardı. Çoğu bir tekerleğin çubukları gibi uzanmakta olan, bazıları aralarda kalan boşluklarda ayakta ya da dizleri üzerinde durmakta olan Bilgeler, isimlerin üzerinden geçilir geçilmez bakışlarını Egwene’e çevirdiler.

“Korkarım yalnızca iki tanesini tanıyorum,” dedi Egwene dikkatle. “Pek çok Aes Sedai vardır ve ben çoğu ile tanışacak kadar uzun süredir Aes Sedai değilim.” Başlar sallandı; bunu kabul ettiler. “Nesune Bihara adil fikirlidir –bir sonuca varmadan önce bütün tarafları dinler– ama söylediklerinizdeki en ufak hatayı bile bulabilir. Her şeyi görür, her şeyi hatırlar; bir sayfaya bir kez bakıp, kelimesi kelimesine tekrarlayabilir. Bir sene önce işittiği bir sohbet için de yapabilir aynısını. Ama bazen kendi kendine konuşur, kafasından geçen her şeyi fark etmeden söyler.”

“Rhuarc onun Kraliyet Kütüphanesi ile ilgilendiğini söyledi.” Bair Egwene’i izleyerek lapasını karıştırdı. “Kadının mühürler hakkında bir şeyler mırıldandığını duyduğunu söyledi.” Diğer kadınlardan bir mırıltı geçti, ama Sorilea yüksek sesle boğazını temizleyince kesildi.

Egwene lapasını kaşıklayarak düşündü –içinde kuru erik dilimleri ve bir tür tatlı böğürtlen vardı. Elaida Siuan’ı idam ettirmeden önce sorgulamışsa, o zaman mühürlerin üçünün kırıldığını biliyordu. Rand iki tanesini saklamıştı –Egwene nereye sakladığını bilmeyi diliyordu; Rand son zamanlarda kimseye güvenmiyor gibiydi–; Nynaeve ile Elayne de Tanchico’da bir tane bulmuş, Salidar’a götürmüşlerdi, ama Elaida’nın bunları bilmesinin yolu yoktu. Elbette, Salidar’da casusları yoksa. Hayır. Bu başka zaman yapılması gereken bir spekülasyondu, şimdi faydasızdı. Elaida çılgınca kalanları arıyor olmalıydı. Nesune’yi Beyaz Kule’ninkinden sonra dünyanın en büyük ikinci kütüphanesine göndermek mantıklıydı ve kuru erikleri yutarken Bilgelere böyle söyledi.

“Dün gece ben de aynısını söyledim,” diye hırladı Sorilea. “Aeron, Colinda, Edarra, siz üçünüz kütüphaneye gidin. Bulunacak ne varsa, üç Bilge bir Aes Sedai’den önce bulabilir.” Üç surat asıldı; Kraliyet Kütüphanesi dev gibiydi. Yine de, Sorilea Sorilea’ydı ve ismi sayılan kadınlar içlerini çekseler, mırıldansalar da, lapa çanaklarını bıraktılar ve hemen gittiler. “İki tanesini tanıdığını söyledin,” diye devam etti Sorilea, daha kadınlar çadırdan çıkmadan. “Nesune Bihara ve kim?”

“Sarene Nemdahl,” dedi Egwene. “Anlamalısınız, ikisini de çok iyi tanımıyorum. Sarene çoğu Beyaz gibidir –her şeyi mantığa vurur ve bazen biri yürekten davrandığı zaman şaşırmış görünür– ama çabuk öfkelenir. Çoğu zaman sıkı kontrol altında tutar, ama yanlış zamanda, adımını yanlış atarsan... sen gözünü açıp kapayamadan burnunu kopartabilir. Ama söyleyeceklerini dinler ve öfkeden gözü kararmış bile olsa, yanılmışsa bunu kabullenir. Eh, en azından kontrolünü yeniden kazandıktan sonra.”

Ağzına bir kaşık dolusu böğürtlen ve lapa atarken, belli etmeden Bilgeleri incelemeye çalıştı; hiçbiri tereddüdünü fark etmiş görünmüyordu. Neredeyse, gözünüzü açıp kapayana dek Sarene’in sizi yer silmeye göndereceğini söyleyecekti. İki kadını çömezken aldığı derslerden tanıyordu. Kuş gibi gözleri olan ince bir Kandorlu olan Nesune, sırtı dönükken bile dikkatinizin dağıldığını anlayabilirdi; Egwene’in katıldığı pek çok sınıfa ders vermişti. Egwene Sarene’den yalnızca, gerçekliğin doğası üzerine iki ders almıştı, ama her erkeği döndürüp baktıracak bir yüze sahipken, büyük ciddilik içinde güzelliğin ve çirkinliğin yanılsama olduğunu söyleyen bir kadını unutmak kolay değildi.

“Umarım daha fazlasını hatırlayabilirsin,” dedi Bair, dirseğine dayanıp ona doğru eğilerek. “Tek bilgi kaynağımız sen gibisin.”

Egwene’in bu cümleyi çözmesi biraz zamanını aldı. Evet, elbette. Bair ve Amys dün gece Aes Sedailerin düşlerine bakmaya çalışmış olmalıydı ve Aes Sedailer düşlerini korurdu. Kule’den ayrılmadan önce öğrenmediğine üzüldüğü bir beceriydi. “Yapabilirsem. Saraydaki odaları nerede?” Geldiği zaman Rand’ın yanına gidecekse, yolunu bulmaya çalışırken Aes Sedailerin dairelerine rastlamaması iyi olacaktı. Özellikle de Nesune’ninkine. Sarene belli bir çömezi hatırlamayabilirdi, ama Nesune kesinlikle hatırlardı. Tanımadıklarından biri de hatırlayabilirdi; Kule’deyken Egwene al’Vere epey konuşulmuştu.

“Berelain’in, tek bir gecelik gölge teklifini bile reddettiler.” Amys kaşlarını çattı. Aieller arasında, konukseverlik önerileri her zaman kabul edilirdi; kan düşmanları arasında bile olsa, reddetmek utanç vericiydi.

“Ağaçkatilleri arasında asil biri olan, Arilyn adlı bir kadının yanında kalıyorlar. Rhuarc, Coiren Saeldain’in bu Arilyn’i dünden önce de tanıdığını düşünüyor.”

“Coiren’in casuslarından biri,” dedi Egwene kendinden emin bir tavırla. “Ya da Gri Ajah’ın casuslarından biri.”

Pek çok Aiel öfkeyle kendi kendine homurdandı; Sorilea tiksintiyle, yüksek sesle hıhladı ve Amys kızgınlıkla derin derin içini çekti. Diğerlerinin görüşü farklıydı. Düz saçları epey kırlaşmış, yeşil gözlü, şahin gibi bir kadın olan Corelna kuşkuyla başını iki yana salladı; keskin burunlu, ince, kızıl saçlı bir kadın olan Tialin açık inanmazlıkla Egwene’e baktı.

Casusluk ji’e’toh’a aykırıydı, ama düşgezginlerinin her istediklerinde insanların düşlerine bakmaları bu kurala nasıl uyuyordu, anlayamıyordu Egwene. Aes Sedailerin ji’e’toh’a göre yaşamadıklarını söylemenin bir faydası yoktu. Bunu biliyorlardı zaten; Aes Sedai de olsalar başka biri de, inanmayı ya da anlamayı güç buluyorlardı.

Ne düşünürlerse düşünsünler, haklı olduğuna dair her şeyin üzerine iddiaya girebilirdi Egwene. Cairhien’in son kralı olan Galldrian, suikasta kurban gitmeden önce bir Aes Sedai danışman bulunduruyordu. Niande Moowryn Galldrian’ın ölümünden sonra ortadan kaybolmadan önce neredeyse görünmezdi, ama Egwene kadının zaman zaman Leydi Arilyn’in kır evlerini ziyaret ettiğini öğrenmişti. Niande bir Gri’ydi.

“Anlaşıldığı kadarıyla o çatının altına yüz koruma yerleştirmişler,” dedi Bair bir süre sonra. Sesi ılımlılık kazandı. “Şehrin hâlâ karışık olduğunu söylüyorlar, ama bence Aiellerden korkuyorlar.” Bir dizi yüzde, rahatsız edici ölçüde ilgi dolu ifadeler belirdi.

“Yüz koruma!” dedi Egwene. “Yüz adam mı getirmişler?”

Amys başını iki yana salladı. “Beş yüzden fazla. Timolan’ın izcileri çoğunu şehirden yarım gün kuzeyde kamp kurmuş olarak buldu. Rhuarc bundan bahsetti ve Coiren Saeldain adamların şeref kıtası olduğunu söyledi, ama bizi korkutmamak için çoğunu şehrin dışında bırakmışlar.”

“Tar Valon’a kadar Car’a’carn’a eşlik edeceklerini düşünüyorlar.” Sorilea’nın sesi taş kırabilirdi ve yüz ifadesinin yanında sesi yumuşak kalıyordu. Egwene Elaida’nın Rand’a yazdığı mektubun içeriğini saklamamıştı. Bilgeler her işittiklerinde daha az hoşlanıyordu ondan.

“Rand bu öneriyi kabul edecek kadar aptal değildir,” dedi Egwene, ama aklı bunda değildi. Beş yüz adam şeref kıtası olabilirdi. Elaida Yenidendoğan Ejder’in böyle bir şey bekleyeceğini, hatta memnun olacağını düşünmüş olabilirdi. Aklına bir dizi öneri geldi, ama dikkatli olmalıydı. Yanlış sözcük Amys ve Bair’in –daha da kötüsü Sorilea’nın; Sorilea’nın emirlerinden kaçınmak dikenli çalılardan çıkmaya çalışmak gibiydi– itaat edemeyeceği emirler vermesine sebep olabilirdi. O emirler, yalnızca kendisinin yapabileceği ya da en azından yapacağı şeyleri yasaklayabilirdi. “Herhalde şefler şehrin dışındaki askerlerden gözlerini ayırmıyordur?” Yarım gün kuzeyde –Aiel olmadıkları için, kendilerine göre bir tam gün uzakta olmalıydılar– iken tehlikeli olamayacak kadar uzaktalar demekti, ama birazcık ihtiyatın zararı olmazdı. Amys başını salladı; Sorilea Egwene’e, öğlen güneş gökyüzünde mi diye sormuş gibi baktı. Egwene boğazını temizledi. “Evet.” Şefler öyle bir hata yapmazdı. “Şey. Önerilerim şunlar. Aes Sedailer saraya gidecek olursa, sizlerden yönlendirebilen bazıları arkalarından gidebilir ve geriye bir tür tuzak bırakmadıklarından emin olabilir.” Başlarını salladılar. Buradaki kadınların üçte biri saidar kullanabiliyordu, bazıları Sorilea’dan fazla güçlü sayılmazdı, diğerleri Egwene’in karşılaştığı çoğu Aes Sedai’den güçlü olan Amys’e denkti; toplamda, Bilgeler Aes Sedailere denk sayılırdı. Becerileri Aes Sedailerinkinden farklıydı –bazı yerlerde daha az, bazılarında daha fazla, ama genel olarak yalnızca farklı– ama nahoş armağanların kokusunu alabilmeliydiler. “Ve yalnızca altı tanesinin gideceğinden emin olmalıyız.”

Açıklaması gerekti. Islaktopraklıların kitaplarını okumuşlardı, ama yönlendirebilenler bile, saidin’i bulmuş erkeklerle başa çıkan Aes Sedailerin çevresinde oluşmuş törenleri gerçekten bilmiyordu. Aieller arasında, yönlendirebildiğini öğrenen erkek seçildiğini düşünür, Karanlık Varlık’ı avlamak için kuzeye, Afet’e giderdi; hiçbiri geri dönmezdi. Egwene de Kule’ye gidene dek bilmiyordu törenleri; önceden duyduğu hikâyelerin gerçekle hiçbir ilgisi yoktu.

“Rand aynı anda iki kadını idare edebilir,” diye bitirdi. Bunun gerçek olduğunu biliyordu. “Altı tanesini bile idare edebilir, ama kendi söylediklerinden daha kalabalık gelirlerse, bir şeyden bahsetmeyerek bile olsa yalan söylediklerinin kanıtı olur.” Kadınların kaş çatmaları karşısında irkilecekti neredeyse; yalan söylerseniz, yalan söylediğiniz kişiye karşı toh altına girerdiniz. Ama Egwene’in durumunda bu gerekliydi. Gerekliydi.

Kahvaltının kalanı Bilgelerin bugün saraydan kimin geçeceğine, hangi şeflere daha fazla Aes Sedai’ye karşı gözünü açık tutacak erkek ve Kız seçmekte güvenilebileceğine karar vermeleri ile geçti. Bazıları herhangi bir şekilde Aes Sedailere karşı durmaya gönülsüz olabilirdi; Bilgeler bunu açık açık söylemedi, ama genellikle ekşi ekşi bahsettiklerinden, yeterince açıktı. Diğerleri, Aes Sedailerden bile kaynaklansa, Car’a’carn’a karşı her tehdidin ancak mızraklarla halledilebileceğini düşünebilirdi. Bilgelerin birkaçı da bu fikre eğilim duyar gibiydi; Sorilea, Aes Sedailer artık orada olmazsa güçlüğün çözüleceği yolunda birden fazla öneriyi kuvvetle bastırdı. Sonuçta, Rhuarc ile Darynelerden Mandelain üzerinde karar kılabildiler.

“Siswai’aman seçmeyeceklerinden emin olun,” dedi Egwene. Onlar en ufak tehdit imasında kesinlikle mızrağa başvururlardı. Yorum, dümdüz bakışlardan alaylı bakışlara, pek çok bakış çekti. Bilgelerin hiçbiri aptal değildi. Bir şey Egwene’i rahatsız ediyordu. Aiellerden ne zaman bahsedilse söyledikleri bir şeyi hiçbiri dillendirmemişti: Aiellerin bir zamanlar Aes Sedaileri hayal kırıklığına uğrattığını ve bunu bir kez daha yaparlarsa yok olacaklarını.

O tek yorum dışında, Egwene tartışmaların dışında kaldı ve içinde kuru eriklere ek olarak kuru armut bulunan ikinci lapa çanağı ile ilgilendi. Bu Sorilea’dan onay dolu bir baş sallama kazandı. Egwene Sorilea’nın onayının peşinde değildi. Açtı, ama daha çok onun orada olduğunu unutacaklarını umuyordu. İşe yarıyor gibiydi.

Kahvaltı ve tartışma işi sona erdikten sonra çadırına gitti, kapısının hemen içinde diz çöktü ve küçük bir Bilge grubunun Amys önderliğinde şehre yürümesini izledi. Onlar en yakın kapıda kaybolduğu zaman hemen dışarı çıktı. Her yerde Aieller vardı, gai’shain’ler ve diğerleri, ama Bilgelerin hepsi içerideydi ve acele etmemeye çalışarak şehir kapısına yürürken hiç kimse bakmadı ona. Biri onu fark edecek olursa, yalnızca sabah egzersizini yaptığını düşünürdü. Rüzgâr yükseldi, toz dalgaları ve Önkapı’dan eski küller kaldırdı, ama Egwene hızını korudu. Yalnızca egzersiz için çıkmış gibi.

Şehirde sorduğu ilk kişi, el arabasında fahiş fiyata buruşuk elmalar satan leylek gibi bir kadın, Leydi Arilyn’in sarayının yerini bilmiyordu, bir Aiel kadının dükkânına dalması karşısında gözleri iri iri açılan tombul terzi kadın da öyle, hançerleri ile daha fazla ilgileneceğini düşünen kel kafalı bıçakçı da. Sonunda, dükkânında olduğu sürece kısık gözlerle devamlı onu izleyen bir gümüş işlemecisi istediği bilgiyi verdi ona. Kalabalığın içinde uzun adımlarla uzaklaşırken Egwene başını iki yana sallıyordu. Bazen Cairhien gibi bir şehrin ne kadar büyük olduğunu, herkesin her şeyin nerede olduğunu bilmediğini unutuyordu.

Üç kez kayboldu ve iki kez daha yol sormak zorunda kaldı, sonunda kendini kiralık bir ahırın duvarına yaslanmış, köşeden uzanmış, bir dar pencereler, köşeli balkonlar, basamaklı kuleler yığınına bakarken buldu. Ev olmak için fazla büyük, küçük bir saraydı; Egwene doğru hatırlıyorsa, Arilyn Cairhien asil sınıfının orta-üst düzeyinde bir yerdeydi. Yeşil ceketli, göğüs zırhlı ve miğferli askerler ön merdivende ve görebildiği her kapıda, hatta balkonlarda nöbet tutuyordu. Tuhaf şekilde, hepsi genç görünüyordu. Yine de, Egwene’i ilgilendiren bu değildi. O binanın içinde kadınlar yönlendiriyordu ve o ta sokaktan hissettiğine göre, böylesine kuvvetle hissettiğine göre, kullandıkları saidar miktarı pek küçük değildi. Miktar aniden azaldı, ama hâlâ büyüktü.

Egwene dudağını çiğnedi. Ne yaptıklarını akışları görmeden çıkartamıyordu, ama aynı şekilde onların da örmek için akışları görmesi gerekirdi. Pencerede bile olsalar, Egwene’in görmemesi için malikâneden dışarı yöneltilen akışların güneye, Güneş Sarayı’nın aksi yönüne, her şeyin aksi yönüne gitmesi gerekirdi. Ne yapıyorlardı ki?

Kapılardan biri açıldı ve altı kırmızı kahverengi attan oluşan bir grup, lake kaplı kapısına kırmızı yeşil çizgili fon üzerine iki gümüş yıldızdan oluşan bir arma resmedilmiş siyah bir araba çekerek çıktı. Üniformalı arabacısının kırbacını atları cesaretlendirmek kadar insanları kenara kaçırtmak için de kullandığı araba kalabalığın arasından geçerek kuzeye yollandı. Leydi Arilyn mi bir yerlere gidiyordu, yoksa elçilik heyetinden biri mi?

Eh, buraya durup bakmak için gelmemişti. Tek gözüyle gözetleyecek, ancak büyük evi görebilecek şekilde yanaşarak kemer kesesinden küçük, kırmızı bir taş çıkardı, derin bir nefes aldı ve yönlendirmeye başladı. İçlerinden biri bu tarafa baksa akışları görürdü, ama Egwene’i göremezdi. Bu riske girilmesi gerekiyordu.

Pürüzsüz taş tam da buydu, bir derenin pürüzsüzce cilaladığı bir taş, ama Egwene bu numarayı Moiraine’den öğrenmişti ve Moiraine odak olarak bir taş kullanırdı –onunki bir mücevherdi, ama taşın türü önemli değildi– bu yüzden Egwene de taş kullanıyordu. Daha çok Hava ördü, biraz da Ateş dokundurdu. Bu örgü gizlice dinlemenizi sağlıyordu. Casusluk, derdi Bilgeler duysa. Kule Aes Sedailerinin niyetlerini öğrendiği sürece, ne dendiği Egwene’in umurunda değildi.

Örgüsünü dikkatle, özenle bir pencere açıklığına dokundurdu, sonra bir başkasına, bir başkasına. Sessizlik. Sonra...

“...ben de ona dedim ki,” dedi bir kadın sesi kulağına, “yatakların yapılmasını istiyorsan çenemi gıdıklamayı bırak, Alwin Rael.”

Bir başka kadın kıkırdadı. “Ah, demiş olamazsın.”

Egwene yüzünü buruşturdu. Hizmetçiler.

Omzunda bir sepet ekmekle geçmekte olan tombul bir kadın Egwene’e şaşkın şaşkın baktı. Eh, bakmakta haklıydı, orada yalnızca Egwene varken ve dudakları da kıpırdamazken, iki kadının sesini duyuyordu. Egwene sorunu bildiği en hızlı yöntemle çözdü. Dik dik öyle fena baktı ki kadın ciyakladı, kalabalığın içine dalarken neredeyse sepetini düşürüyordu.

Egwene gönülsüzce örgüsünün gücünü azalttı; çok iyi duyamayabilirdi, ama ilgi çekmekten daha iyiydi. Bu haliyle bile insanlar duvara yaslanmış duran Aiel kadına bakıyorlardı, ama hepsi duraksamadan geçip gidiyordu, kimse başının Aiellerle belaya girmesini istemiyordu. Egwene onları aklından çıkardı. Deliler gibi terleyerek örgüyü pencere pencere dolaştırdı. Terlemesinin tek sebebi yükselen ısı değildi. Bir Aes Sedai akışlarını görse, ne olduklarını anlamasa bile, birinin onlara doğru yönlendirdiğini anlardı. Amacını tahmin edebilirlerdi. Egwene gerileyerek, yarım gözden başka görülecek bir şey bırakmadı.

Sessizlik. Sessizlik. Bir tür hışırtı. Hareket eden biri mi? Halı üzerinde terlikler mi? Ama söz yoktu. Sessizlik. Anlaşıldığı kadarıyla lazımlık boşaltan ve homurdanırken sesi hiç de memnun çıkmayan bir adam. Kulakları kızaran Egwene telaşla geçti. Sessizlik. Sessizlik. Sessizlik.

“...bunun gerekli olduğuna gerçekten inanıyor musun?” Fısıldıyor olmasına rağmen kadının sesi gür ve kendi önemi ile dolu geliyordu.

“Her duruma hazırlıklı olmalıyız, Coiren,” diye yanıt verdi bir başka kadın, demir çubuk kadar sert bir sesle. “Tutuklama söylentisi duydum...” Bir kapı kararlılıkla kapanarak sesi kesti.

Egwene ahırın taş duvarına yaslanarak çöktü. Kızgınlıktan haykırabilirdi. Grubun başında olan Gri Aes Sedai ve diğeri de Aes Sedai olmalıydı, yoksa asla Aes Sedai olan Coiren’le bu şekilde konuşamazdı. Duymak istediklerini söylemeden yürüyüp gitmeleri gerekiyordu, değil mi? Hangi tutuklama söylentisi? Nasıl her tür durum? Nasıl hazırlanmayı düşünüyorlardı? Malikânenin içindeki yönlendirme miktarı yine değişti ve arttı. Neyin peşindeydiler? Derin bir nefes aldı ve inatla baştan başladı.

Güneş daha da yükselirken, çoğu anlaşılmaz pek çok ses duydu; büyük kısmı hizmetkârların dedikoduları ve gevezelikleriydi. Ceri adından biri bir bebek daha doğuracaktı ve Aes Sedailer öğle yemeklerinde Arindim’den gelen şarabı içeceklerdi, orası da neresiyse. En ilgi çekici haber arabadakinin gerçekten Arilyn olmasıydı, kır evinde kocası ile buluşmaya gidiyordu. Bunu bilmek ne işe yarayacaksa. Koca bir sabah boşa harcanmıştı.

Malikânenin ön kapıları açıldı, üniformalı hizmetkârlar eğildi. Askerler gerilmedi, ama daha dikkatli görünmeye başladılar. Nesune Bihara, peşinde kayadan oyulmuş gibi görünen uzun boylu, genç bir adam ile dışarı çıktı.

Egwene örgüsünü telaşla bıraktı, saidar’ı salıverdi ve sakinleşmek için derin bir nefes aldı; paniğe kapılmanın zamanı değildi. Nesune ve Muhafızı konuştular; sonra siyah saçlı Kahverengi Aes Sedai sokağın önce bir yanına, sonra diğer yanına baktı. Kesinlikle bir şey arıyordu.

Egwene paniğe kapılmanın zamanı olduğuna karar verdi. Nesune’nin keskin gözlerine takılmamak için yavaşça geriledi ve kadının görüş alanından çıkar çıkmaz hızla döndü, eteklerini topladı ve kalabalığı ite kaka koşmaya başladı. Üç adım koşabildi, sonra bir taş duvara çarptı, sekti ve sokağa öyle hızla oturakaldı ki, sıcak kaldırım taşlarından sıçradı.

Sersem sersem başını kaldırıp baktı ve bir yürek atımı süre içinde daha da sersemledi. Taş duvar Gawyn’di, onun kadar sersemlemiş bir ifade ile ona bakıyordu. Gözleri parlak maviydi. Ve o kızıl altın bukleler. Egwene o bukleleri yine parmağına dolamak istedi. Yüzünün kıpkırmızı olduğunu hissetti. Bunu hiç yapmadın, diye düşündü kararlılıkla. Yalnızca düştü!

“Seni incittim mi?” dedi delikanlı endişeyle, yanında diz çökecekmiş gibi yaparak.

Egwene çabucak ayağa kalktı, telaşla üstünü başını silkeledi; o sırada bir dileği gerçekleşecek olsa, bir daha asla kızarmamayı dilerdi. Şimdiden bir meraklı kalabalığı çekmişlerdi bile. Kolunu Gawyn’in koluna dolayarak delikanlıyı sokakta, gitmekte olduğu yöne çekti. Omzunun üzerinden arkaya baktığında yalnızca hareketli kalabalığı gördü. Nesune o köşeden çıksa bile daha fazlasını göremezdi. Egwene yine de yavaşlamadı; kalabalık bir Aiel kadına ve Aiel olabilecek kadar uzun boylu, ama kılıç taşıyan adama yol verdi. Adamın hareket etme tarzı o kılıcı nasıl kullanacağını bildiğini anlatıyordu; bir Muhafız gibi hareket ediyordu.

Bir düzine adım sonra Egwene kolunu gönülsüzce çekti. Ama o çekemeden Gawyn elini yakaladı ve yürürlerken elini tutmasına izin verdi Egwene. “Herhalde,” dedi Gawyn bir süre sonra, “Aiel gibi giyinmiş olduğun gerçeğini görmezden gelmem gerekiyor. En son Illian’da olduğunu işittim. Ve herhalde altı Aes Sedai’nin kaldığı bir saraydan kaçıyor olman konusunda da yorum yapmamalıyım. Bir Kabuledilmiş için tuhaf bir davranış tarzı.”

“Ben Illian’a hiç gitmedim,” dedi Egwene, yakında işitmiş olabilecek Aiel var mı diye telaşla çevresine bakınarak. Pek çoğu ona doğru bakıyordu, ama hiçbiri işitme mesafesinde değildi. Aniden Gawyn’in söyledikleri kafasına dank etti. Askerlerin üzerindeki ile aynı yeşil tonundaki ceketine baktı. “Onlarla geldin. Kule Aes Sedaileri ile.” Işık, onu görür görmez fark etmeyecek kadar aptaldı.

Gawyn’in yüzü yumuşadı; bir an çok sertleşmişti. “Aes Sedailerin Yenidendoğan Ejder’e Tar Valon’a kadar eşlik etmesi için getirdiği şeref kıtasına komuta ediyorum.” Sesi tuhaf bir alay, öfke ve bitkinlik karışımıydı. “En azından gitmeyi seçerse. Ve buradaysa. Onun... bir görünüp bir kaybolduğunu anlıyorum. Coiren çok sinirlendi.”

Egwene’in yüreği ağzına geldi. “Ben... ben senden bir iyilik istemeliyim, Gawyn.”

“Şunlar hariç her şeyi yaparım,” dedi delikanlı basitçe. “Elayne ya da Andor’a zarar vermem, Ejderyeminli olmam. Gücümün yettiği her şey senindir.”

Başlar onlara dönüyordu. Ejderyeminli lafı kulaklarına çalınmıştı. Omuzlarına kangal yapılmış arabacı kırbacı asmış dört sert yüzlü adam, dövüşmeden önce erkeklerin yaptığı gibi parmaklarını çıtırdatarak dik dik Gawyn’e baktı. Gawyn bakışlarına karşılık vermekle yetindi. Ufak tefek adamlar değillerdi, ama delikanlının bakışları altında adamların kavga arzuları solup gitti. Hatta ikisi yumruklarını alınlarına götürerek onu selamladılar ve sonra insan kalabalığına karıştılar. Ama hâlâ bakan çok fazla kişi vardı, çok fazla kişi dinlemiyormuş gibi yapmaya çalışıyordu. O elbiseyle, Egwene tek kelime etmese bile dikkatleri çekiyordu. Normalden uzun, Muhafız’a benzeyen, kızıl altın saçlı bir adam da eklenince, insanların gözlerine çarpmaktan kurtulamıyorlardı.

“Seninle yalnız konuşmalıyım,” dedi Egwene. Gawyn ile Muhafız bağı kurmuş kadın varsa onu... Tuhaftır, düşünce gerçek hararet taşımıyordu.

Gawyn tek kelime etmeden onu yakındaki bir hana götürdü. Uzun Adam hanında, şişman hancıya bir altın kron fırlatınca kadın saygıyla reverans yaptı ve onları koyu renk ahşap panelli, cilalı ağır bir masası, sandalyeleri ve ocağının üzerinde içine kuru çiçekler yerleştirilmiş mavi bir vazosu bulunan küçük bir özel yemek odasına götürdü. Gawyn kapıyı kapattı ve baş başa kalınca aniden üstlerine bir çekingenlik çöktü. Işık, adam muhteşemdi, Galad kadar muhteşem ve saçlarının kulaklarının çevresinde kıvrılması...

Gawyn boğazını temizledi. “Her geçen gün sıcak daha da kötüleşiyor gibi.” Mendilini çıkarıp yüzünü sildi, sonra Egwene’e uzattı. Aniden mendilin kullanılmış olduğunu hatırladı ve yine boğazını temizledi. “Bir tane daha vardı, sanırım.”

O ceplerini ararken Egwene kendi mendilini çıkardı. “Gawyn, yaptığı onca şeyden sonra Elaida’ya nasıl hizmet edersin?”

“Delikanlılar Kule’ye hizmet ediyor,” diye gergin gergin yanıt verdi Gawyn, ama başını huzursuzca çevirdi. “Biz... Siuan Sanche...” Bir an gözleri buz gibi soğudu. Yalnızca bir an için. “Egwene, annem hep şöyle derdi, ‘Bir kraliçe bile kendi yaptığı yasaya uymalı, yoksa yasa kalmaz.’” Öfkeyle başını iki yana salladı. “Seni burada bulduğuma şaşırmamalıydım. Al’Thor neredeyse orada olacağını bilmeliydim.”

“Ondan neden nefret ediyorsun?” Gawyn’in sesinde nefret vardı ya da Egwene nefret nedir duymamıştı. “Gawyn, o gerçekten Yenidendoğan Ejder. Tear’da olanları duymuş olmalısın. O...”

“Yaratıcı’nın ete bürünmüş hali de olsa umurumda değil,” diye gıcırdadı Gawyn. “Al’Thor annemi öldürdü!”

Egwene’in gözleri neredeyse yuvalarından fırlayacaktı. “Gawyn, hayır! Hayır, öldürmedi!”

“Yemin eder misin? Annem öldüğü zaman yanında mıydın? Herkes bunu konuşuyor. Yenidendoğan Ejder Caemlyn’i ele geçirdi ve Morgase’i öldürdü. Muhtemelen Elayne’i de öldürdü. Ondan haber alamıyorum.” Tüm öfkesi kayboldu. Durduğu yerde çöktü, başını öne eğdi, yumruklarını sıktı ve gözlerini kapattı. “Hiçbir şey bulamıyorum,” diye fısıldadı.

“Elayne zarar görmedi,” dedi Egwene, kendini onun tam önünde bulup şaşırarak. Uzandı ve parmaklarını saçlarına geçirip başını kaldırarak kendini bir kez daha şaşırttı. Tam da hatırladığı gibiydi. Ellerini yanmış gibi geri çekti. Yüzü öyle kızardı ki yanacağını sandı, yalnız... Gawyn’in de yanakları kızarmıştı. Elbette. O da hatırlıyordu, ama yalnızca kendi düşü olarak. Bu gerçekten Egwene’in yüzünü ateşe vermeliydi, ama bir şekilde tam tersi oldu. Gawyn’in kızarması sakinleşmesine sebep oldu, hatta içinden gülümsemek geçti. “Elayne güvende, Gawyn. Buna yemin edebilirim.”

“Nerede?” Delikanlının sesi acılıydı. “Nerelerdeydi? Onun yeri artık Caemlyn. Eh, Caemlyn değil –al’Thor orada olduğu sürece değil– ama Andor’da. Nerede o, Egwene?”

“Ben... sana söyleyemem. Yapamam, Gawyn.”

Gawyn ifadesiz bir yüzle Egwene’in yüzünü inceledi, sonra içini çekti. “Seni her gördüğümde daha fazla Aes Sedai oluyorsun.” Kahkahası zorlama gibiydi. “Eskiden senin Muhafızın olmayı düşünürdüm, biliyor musun? Ne kadar aptalca, değil mi?”

“Benim Muhafızım olacaksın.” Sözler ağzından çıkana kadar fark etmedi, ama bir kez çıkınca, doğru olduklarını anladı. O düş. Gawyn’in önünde diz çökmesi ve onun başını tutması. Yüz farklı anlama da gelebilirdi, hiç gelmeyebilirdi de, ama biliyordu.

Gawyn ona sırıttı. Ahmak adam şaka yaptığını sanmıştı! “Ben değil, kuşkusuz. Galad, sanırım. Ama diğer Aes Sedaileri sopayla kaçırtman gerek. Aes Sedailer, hizmetkâr kızlar, kraliçeler, oda hizmetçileri, tüccarlar, çiftçi karıları... Hepsinin ona nasıl baktığını gördüm. Onu düşünmediğini iddia etmeye kalkma...”

Egwene’in bütün bu saçmalıkları durdurmasının tek yolu elini onun ağzına kapatmaktı. “Ben Galad’ı sevmiyorum. Seni seviyorum.”

Adam hâlâ şakaymış gibi davranmaya çalışıyordu, parmaklarının arkasında gülümsüyordu. “Ben Muhafız olamam. Ben Elayne’in Kılıcın İlk Prensi olacağım.”

“Andor Kraliçesi Aes Sedai olabiliyorsa, bir Prens de Muhafız olabilir. Ve sen benim olacaksın. Bunu kalın kafana sok; ben ciddiyim. Ve seni seviyorum.” Gawyn ona bakakaldı. En azından artık gülümsemiyordu. Ama hiçbir şey söylemedi, yalnızca baktı. Egwene elini çekti. “Ee? Hiçbir şey söylemeyecek misin?”

“Bir şeyi duymayı bunca süre arzuladıktan sonra,” dedi yavaşça, “aniden, herhangi bir uyarı olmadan duyunca, aynı anda hem kafana yıldırım düşmüş gibi, hem de kurak toprağa yağmur yağmış gibi geliyor. Sersemliyorsun, ama ne kadar duysan yetmiyor.”

“Seni seviyorum, seni seviyorum, seni seviyorum,” dedi Egwene ona, gülümseyerek. “Ee?”

Yanıt olarak Gawyn onu kaldırıp öptü. Her anı düşler, kadar güzeldi. Böylesi daha iyiydi. Böylesi... Sonunda onu yere bıraktığında, kollarına tutundu Egwene; dizleri doğru düzgün çalışmıyor gibiydi. “Leydi Aiel Egwene Aes Sedai,” dedi Gawyn, “seni seviyorum ve benimle bağ kurmanı dört gözle bekliyorum.” Sahte ciddiyeti bir kenara bıraktı ve daha yumuşak sesle devam etti, “Seni seviyorum, Egwene al’Vere. Benden iyilik istediğini söyledin. Nedir? Gökyüzündeki ayı kolye yapıp boynuna asmam mı? Bir saat içinde bir altın işlemecisi işe koyulur. Saçlarına takmak için yıldızları mı? Ben...”

“Coiren ya da diğerlerine burada olduğumu söyleme. Benden onlara hiç bahsetme.”

Egwene bir tereddüt bekledi, ama o yalnızca, “Seni benden öğrenmeyecekler,” dedi. “Ya da elimden gelirse bir başkasından.” Bir an durdu, sonra onun omuzlarını tuttu. “Egwene, neden burada olduğunu sormayacağım. Hayır, yalnızca dinle. Siuan’ın seni entrikalarına bulaştırdığını biliyorum. Kendi köyünden gelen bir adama sadık olmanı da anlıyorum. Fark etmez. Sen Beyaz Kule’de olmalısın, çalışmalarına devam ediyor olmalısın; hepsinin senin bir gün güçlü bir Aes Sedai olacağını söylediğini hatırlıyorum. Dönmek için bir planın var mı... ceza görmeden dönmek için?” Egwene konuşmadan başını iki yana salladı ve Gawyn hızla devam etti. “Belki, senin aklına gelmezse benim aklıma bir şey gelebilir. O sırada Siuan’a itaat etmekten başka seçeneğin olmadığını biliyorum, ama Elaida’nın buna fazla ağırlık vereceğinden kuşkuluyum. Bir şekilde bir yolunu bulurum. Yemin ederim. Ama bana söz ver, ben yolunu bulana dek sen... aptalca bir şey yapmayacaksın.” Elleri bir an acı verecek kadar gerildi. “Dikkatli olacağına söz ver.”

Işık, tam da turşu fıçısına düşmüştü. Ona, Elaida Amyrlin Makamı’nda oturduğu sürece Kule’ye dönmeye en ufak niyeti olmadığını söyleyemezdi. Ve aptalca bir şey demekle, hemen hemen kesin olarak Rand’la ilgili bir şey demek istiyordu. Çok endişeli görünüyordu. Onun için endişeleniyordu. “Dikkatli olurum, Gawyn. Söz veriyorum.” Elimden geldiğince dikkatli olurum, diye değiştirdi içinden; küçük bir değişiklikti, ama bir şekilde söyleyeceği bir sonraki şeyi daha da güçleştirdi. “Bir iyilik daha isteyeceğim. Rand anneni öldürmedi.” Onu fazla germeyecek şekilde nasıl dile getirebilirdi bunu? Gergin ya da değil, söylemek zorundaydı. “Ben bunu kantlayabilene kadar Rand’a el kaldırmayacağına söz ver.”

“Yemin ederim.” Yine tereddüt etmemişti, ama sesi kabaydı ve elleri Egwene’in omuzlarını bir kez daha, kısaca, öncekinden daha sertçe sıktı. Egwene irkilmedi; hafif acı, onun Gawyn’e verdiği acının karşılığı gibiydi.

“Bu şekilde olmak zorunda Gawyn. O anneni öldürmedi, ama bunu kanıtlamak zaman alacak.” Işık aşkına, nasıl kanıtlayacaktı? Rand’ın sözü yeterli olmayabilirdi. Her şey karman çorman olmuştu. Her seferinde bir şeye yoğunlaşmalıydı. O Aes Sedailer neyin peşindeydi?

Gawyn perişan bir nefes alarak şaşırttı onu. “Senin için her şeyden vazgeçerim, her şeye ihanet ederim. Benimle gel, Egwene. Her şeyi arkada bırakırız. Beyazköprü’nün güneyinde biraz mülküm var, bir bağ ve bir köy, kırlarda öyle uzakta ki güneş bile iki gün geç doğuyor. Orada dünya bize dokunamaz. Yolda evlenebiliriz. Ne kadar zamanımız olacağını bilmiyorum –al’Thor; Tarmon Gai’don– bilmiyorum, ama her şeyi birlikte karşılarız.”

Egwene hayretler içinde bakıyordu ona. Sonra son düşüncesini yüksek sesle söylediğini fark etti –Aes Sedailer neyin peşinde?– ve anahtar sözcük –ihanet– yerli yerine oturdu. Gawyn onun Aes Sedaileri gözetlemesini istediğini sanmıştı. Ve yapardı da. Yapmamak için çılgınca yol arıyordu, ama Egwene istese yine de yapardı. Her şeyi yaparım demişti ve kendisi için bedeli ne olursa olsun her şeyi yapardı. Egwene kendi kendine bir söz verdi; aslında ona verdiği bir sözdü, ama yüksek sesle söylenecek cinsten bir söz değildi. Gawyn ağzından bir şey kaçırırsa kullanırdı –kullanmak zorundaydı– ama en ufak bilgi kırıntısı bile sormayacaktı. Bedeli ne olursa olsun. Sarene Nemdahl asla anlamazdı, ama Gawyn’in ayaklarının dibine serdiği şeylerin karşılığını vermesi için tek yol buydu.

“Yapamam,” dedi Egwene yumuşak sesle. “Ne kadar istediğimi asla bilemezsin, ama yapamam.” Aniden, gözlerinde yaşlar hissederek güldü. “Sen de yapamazsın. İhanet mi? Gawyn Trakand, bu sözcük sana, ancak karanlık güneşe ne kadar yakışıyorsa o kadar yakışıyor.” Söylenmemiş sözler iyiydi, güzeldi, ama bu kadarla bırakamazdı. Onun verdiklerini kullanacaktı, onun inandığı şeyler aleyhine kullanacaktı. Bir karşılık olmalıydı. “Çadırlarda uyuyorum, ama her sabah şehre yürüyorum. Ejderduvarı Kapısı’ndan giriyorum, gün doğumundan kısa süre sonra.”

Gawyn anladı, elbette. Onun sözüne karşı, kendi özgürlüğünü sunuyordu ona. Egwene’in iki elini aldı, çevirerek nazikçe avuçlarını öptü. “Bana saklamam için kıymetli bir şey verdin. Her sabah Ejderduvarı Kapısı’na gidersem mutlaka biri fark eder ve her sabah gelemeyebilirim, ama çoğu gün sen şehre girdikten kısa süre sonra yanında belirirsem çok şaşırma.”

Egwene sonunda şehirden çıktığında güneş öğleden sonranın en sıcak zamanına gelmişti ve kalabalık epey azalmıştı. Veda etmek düşündüğünden daha uzun sürmüştü; Gawyn’i öpmek Bilgelerin düşündüğü türden bir egzersiz olmayabilirdi, ama uzun uzun koşmuş gibi atıyordu kalbi hâlâ.

Gawyn’i kararlılıkla aklından çıkararak –eh, bir çabayla geriye iterek; aklından tamamen çıkarmak elinden gelmiyordu– ahırın yanındaki gözetleme noktasına döndü. Malikânenin içinde hâlâ biri yönlendiriyordu; tek kişi büyük bir şey örmüyorsa, muhtemelen birden fazla kişi; verdiği his öncekinden azdı, ama yine de büyüktü. Eve Egwene’in tanımadığı, siyah saçlı bir kadın giriyordu, ama o sert yüzdeki yaşı belirsizlik kim olduğunu belli ediyordu. Egwene dinlemeye çalışmadı ve fazla kalmadı –içeri girip çıkıyorlarsa, giysilerine rağmen görülüp tanınması olasılığı büyüktü– ama hızla uzaklaşırken bir düşünce kafasında tekrarlanıp duruyordu. Neyin peşindeydiler?

“Tar Valon’a kadar eşlik etmeyi önereceğiz ona,” dedi Katerine Alruddin, hafifçe kıpırdanarak. Cairhien koltukları göründükleri kadar rahat mı, yoksa yalnızca rahat göründükleri için mi rahat geliyordu, bir türlü karar veremiyordu. “Tar Valon’a gitmek üzere Cairhien’den çıktığında... burada bir boşluk olacak.”

Karşısındaki yaldızlı koltukta gülümsemeden oturan Leydi Colavaere hafifçe öne eğildi. “İlgimi çekiyorsun, Katerine Sedai. Bizi yalnız bırakın,” diye tersledi hizmetkârları.

Katerine gülümsedi.

“Tar Valon’a kadar eşlik etmeyi önereceğiz ona,” dedi Nesune titizlikle, ama küçük bir sinir çakması hissetti. İfadesiz yüzüne rağmen Tearlı ayak değiştirip duruyordu, bir Aes Sedai’nin karşısında huzursuzdu, belki kadının yönlendirmesinden korkuyordu. Ancak bir Amadicialı bundan daha kötü olabilirdi. “Bir kez Güneş Sarayı’ndan ayrılınca, Cairhien’de güce ihtiyaç duyulacak.”

Yüksek Lord Meilan dudaklarını yaladı. “Bunu bana neden söylüyorsunuz?”

Nesune’nin gülümsemesi her anlama gelebilirdi.

Sarene oturma odasına girdiğinde yalnızca Coiren ile Erian oradaydı, çay yudumluyorlardı. Bir de çay doldurmak üzere bekleyen bir hizmetkâr vardı, elbette. Sarene adama çıkmasını işaret etti. “Berelain güçlük çıkarabilir,” dedi kapı kapandığı zaman. “O kadın konusunda havuç mu daha çok işe yarar, sopa mı, bilemiyorum. Yarın Aracome’yi göreceğim, değil mi, ama Berelain için daha fazla zaman gerekir diye düşünüyorum.”

“Havuç ya da sopa,” dedi Erian gergin bir sesle. “Hangisi gerekirse.” Yüzü kuzgun kanatları ile çevrilmiş beyaz mermerden gibiydi. Sarene’in gizli ilgi alanı şiirdi, ama bu kadar... duygusal... bir şeyle ilgilendiğini kimsenin bilmesine izin vermezdi. Muhafızı Vitalien, onu, başka zarif, güçlü ve tehlikeli hayvanlara ek olarak bir leopara benzettiği bir şiir yazdığını öğrense utançtan ölürdü kadın.

“Kendini topla, Erian.” Her zamanki gibi, Coiren söylev veriyormuş gibi konuşuyordu. “Onu rahatsız eden, Sarene, Galina’nın duyduğu bir söylenti, Tear’da genç Rand al’Thor’un yanında bir Yeşil Aes Sedai olduğu ve aynı kadının burada, Cairhien’de olduğu.” Dinleyicilerine onun genç ve dolayısıyla deneyimsiz olduğunu hatırlatmak istercesine, ona daima “genç Rand al’Thor” diyordu.

“Moiraine ve bir Yeşil,” dedi Sarene düşünceli düşünceli. Bu gerçekten sorun demek olabilirdi. Elaida, al’Thor’un rehbersiz kaçmasına izin vermek konusunda Moiraine ile Siuan’ın tek başlarına hareket ettiğinde ısrar etmişti, ama bir Aes Sedai daha işe karışmışsa, bu başkalarının da olduğu anlamına geliyor olabilirdi ve bu yol takip edilerek, Siuan makamından indirildiği zaman Kule’den kaçan Aes Sedailerin bazılarına, belki pek çoğuna varılabilirdi. “Yine de, yalnızca bir söylenti.”

“Belki de değildir,” dedi Galina odaya girerken. “Duymadınız mı? Bu sabah biri bize yönlendirmiş. Ne için, bilemiyorum, ama yakın bir tahminde bulunabiliriz bence.”

Başını iki yana sallarken Sarene’in ince, siyah örgülerindeki boncuklar şıkırdadı. “Yeşil Aes Sedai olduğunun kanıtı değil bu, Galina. Bir Aes Sedai olduğunun kanıtı bile değil. Kabuledilmiş sınavından geçemediği için Kule’den gönderilen zavallı sefillerden biri olabilir. Hem, bu Aiel kadınlardan bazılarının yönlendirebildiğini sen de benim kadar iyi biliyorsun.”

Galina, gece gözlü bir sertlik maskesi üzerinde hafifçe gülümseyerek dişlerini gösterdi. “Bence Moiraine olduğunun kanıtı. Gizlice dinlemek için bir numarası olduğunu duydum ve uygun bir biçimde öldüğü hikâyesine inanmıyorum. Ne cesedi görüldü, ne de detayları anlatabilecek biri var.”

Bu Sarene’i de rahatsız ediyordu. Kısmen Moiraine’den hoşlandığı için –Moiraine Kule’ye bir sene önce girmiş olmasına rağmen çömez ve Kabuledilmiş iken arkadaştılar ve o arkadaşlık sonraki senelerde buluştukları birkaç seferde devam etmişti– kısmen de bir tutuklama emri çıkartılmışken Moiraine’in ölmesi ya da aslında kaybolması gerçekten fazla belirsiz ve uygun göründüğü için. Moiraine o koşullar altında kendine sahte bir ölüm düzenlemiş olabilirdi. “Demek uğraşacak hem Moiraine, hem de adını bilmediğimiz bir Yeşil olduğuna inanıyorsun. Bu yalnızca spekülasyon, Galina.”

Galina’nın gülümsemesi değişmedi, ama gözleri ışıldadı. Mantığa bakmayacak kadar sert bir kadındı –kanıtlara rağmen neye inanmak istiyorsa ona inanırdı– ama Sarene her zaman Galina’nın derinliklerinde büyük ateşlerin kükrediğine inanırdı. “Benim inandığım,” dedi Galina, “sözde Yeşil’in Moiraine olduğu. Tutuklama emrinden kaçmanın, ölmek ve bir başka Ajah’tan, bir başka kişi olarak ortaya çıkmaktan daha iyi yolu var mı? Bu Yeşil’in kısa boylu olduğunu duydum; Moiraine’in uzun boylu bir kadın sayılmayacağını hepimiz biliyoruz.” Erian taş gibi dikilip oturmuştu, kahverengi gözleri öfkeyle yanan iri kömürler gibiydi. “Bu Yeşil Aes Sedai’yi ele geçirdiğimiz zaman,” dedi Galina ona, “Kule’ye dönene kadar onu senin sorumluluğun altına vermemizi öneriyorum.” Erian sertçe başını salladı, ama gözlerindeki hararet kaybolmadı.

Sarene sersemlemişti. Moiraine? Kendi Ajahından başka Ajah ismi mi kullanıyordu? Mümkün değildi. Sarene hiç evlenmemişti –iki insanın bir ömür boyunca uyumlu kalmasına inanmak mantıksızdı– ama bunu karşılaştırmak için, bir başkasının kocası ile yatmaktan daha uygun bir şey bulamıyordu. Ama onu sersemleten doğru olması olasılığı değil, sorumluluk meselesiydi. Tam dünyada pek çok kısa boylu kadın olduğunu ve kısalığın da görece olduğunu söyleyecekken Coiren o gür sesle konuştu.

“Sarene, yine sen ilgilenmelisin. Ne olursa olsun hazırlıklı olmalıyız.”

“Bundan hoşlanmadım,” dedi Erian kararlılıkla. “Başarısızlık için hazırlanmaya çok benziyor.”

“Mantıklı,” dedi Sarene ona. “Zamanı olası en ufak parçalara bölsek, bir parça ile bir sonraki parça arasında ne olacağını bilmek imkânsız. Al’Thor’u Caemlyn’e kadar takip etmek demek geldiğimizde onu burada bulacağımız anlamına geldiğine göre, sonunda geri döneceği de aynı ölçüde kesin olduğundan burada kalacağız, ama bu yarın da olabilir, bir ay sonra da. Bu süre içinde, her an olabilecek tek bir olay ya da bir olaylar dizisi bize başka seçenek bırakmayabilir. Bu yüzden hazırlık yapmak mantıklı.”

“Çok güzel açıkladın,” dedi Erian kuru kuru. Kafası mantık almazdı; bazen, görebildiği kadarıyla böyle bir bağlantıda mantık olmasa da, Sarene bütün güzel kadınların mantık anlamadığını düşünürdü.

“Gerektiği kadar zamanımız var,” diye bildirdi Coiren. Söylev vermezken bildirilerde bulunurdu. “Bugün Beldeine geldi ve ırmağın yakınında oda tuttu, ama Mayam daha iki gün gelmeyecek. Dikkat etmeliyiz, bu bize daha fazla zaman verir.”

“Ben yine de başarısızlık için hazırlanmaktan hoşlanmıyorum,” diye mırıldandı Erian çay fincanının içine.

“Moiraine’i adalet önüne çıkaracak zaman bulabilsek bir şey demezdim,” dedi Galina. “Çok fazla bekledik; al’Thor konusu o kadar acil değil.”

Sarene içini çekti. Yaptıkları şeyleri çok iyi yapıyorlardı, ama anlayamıyordu; hiçbiri mantıktan anlamıyordu.

Üst kattaki odalarına çekildiği zaman soğuk şöminenin önüne oturdu ve yönlendirmeye başladı. Bu Rand al’Thor gerçekten nasıl Yolculuk yapılacağını yeniden keşfetmiş olabilir miydi? İnanılmaz geliyordu, ama tek açıklaması buydu. Nasıl bir adamdı bu? Bunu onunla karşı karşıya geldiği zaman öğrenecekti, daha önce değil. Tatlılığın acıya dönüştüğü noktaya dek saidar çekti içine ve çömez egzersizlerini yapmaya başladı. Hazırlık yapmak mantıklıydı.

26
Bağlantılar

Alçak, kahverengi otlakların üzerinde gök gürültüsü durmaksızın patlıyordu, ama gökyüzünde tek bulut yoktu, yalnızca alev alev yanan güneş vardı ve o da daha zirvesine bile gelmemişti. Bir tepede, Rand eyer kaşının üzerinde dizginleri ve Ejder Asası’nı tutmuş, bekliyordu. Gök gürültüsü kabardı. Durmaksızın omzunun üzerinden güneye, Alanna’nın olduğu yere bakmamak zordu. Kadın bu sabah topuğunu berelemiş, elini çizmişti ve öfkeliydi. Nasıl, ne için, bilmiyordu; nasıl bu kadar emin olabiliyordu, gerçek bir fikri yoktu. Gök gürültüsü zirveye vurdu.

Bir sonraki tepede Saldaealı atlılar belirdi, üçerli sıralar halinde dörtnala geliyorlardı ve sıralar yılan gibi dolanarak yamaçtan aşağı, tepelerin arasındaki geniş vadiye uzanıyordu. Dokuz bin asker gerçekten uzun bir yılan oluşturuyordu. Yamacın dibinde bölündüler, ortadaki sıra yaklaşmaya devam ederken diğerleri sağa ve sola ayrıldı, her sıra tekrar tekrar bölündü, yüzerli gruplar halinde birbirlerinin yanından geçtiler. Biniciler eyerlerinin üzerinde ayakta durmaya, amuda kalkmaya başladılar. Diğerleri inanılmaz ölçüde eğilerek atlarının önce bir yanında, sonra diğer yanında yere dokundular. Adamlar eyerlerini tamamen terk ederek hızla koşan atlarının karınlarının altına süründüler ya da yere atladılar, hayvanın yanında bir adım koştuktan sonra eyere sıçradılar, sonra diğer yana atlayıp aynı hareketi tekrarladılar.

Rand dizginlerini kaldırdı ve Jeade’en’i topukladı. Benekli at harekete geçtiğinde, onu çevreleyen Aieller de harekete geçti. Bu sabahkiler Dağ Dansçıları, Hama N’dore idi, yarıdan fazlası siswai’aman baş bandını takıyordu. Saçları grileşmeye yüz tutmuş, köselemsi bir adam olan Caldin, çevrede bunca ıslaktopraklı varken, Rand’ı yirmiden fazla adam getirmesine izin vermesi için ikna etmeye çalışmıştı; Aiellerin hiçbiri Rand’ın kılıcına küçümserce bakmak için zaman harcamıyordu. Nandera, arkadan gelen iki yüz atlı kadını izlemek için daha fazla zaman ayırıyordu; kadın Saldaealı hanımları ve subay karılarını askerlerden daha büyük bir tehdit olarak görür gibiydi ve Saldaealı kadınlardan bazıları ile tanıştıktan sonra, Rand itiraz edemezdi. Muhtemelen Sulin de hemfikir olurdu. Aklına Sulin’i kaç zamandır görmediği geldi... Shadar Logoth’tan döndüğünden beri görmemişti. Sekiz gün. Kadını gücendirecek bir şey mi yaptığını merak etti.

Bu Sulin ya da ji’e’toh için endişelenecek zaman değildi. Vadinin çevresinden dolanarak Saldaealıların ilk belirdiği tepeye ulaştı. Bashere orada dolanıyor, önce bir grubun yürüyüş düzenini, sonra bir başka grubu kontrol ediyordu; tesadüf eseri, bunu eyerinin üzerinde ayakta durarak yapıyordu.

Rand bir an saidin’i kavradı, bir yürek atımı kadar süre sonra salıverdi. Keskinleşmiş görme duyusu ile, yamacın dibine yakın duran iki beyaz taşı görmek zor olmamıştı. Onları dün gece oraya, dört adım aralıkla, Bashere yerleştirmişti. Şansları varsa, onu kimse görmemişti. Şansları varsa, kimse bu sabah hakkında çok fazla soru sormayacaktı. Aşağıda, bazı adamlar şimdi birer ayaklarını birer eyere atmış, ikişer at sürmekteydiler ve bunu atları dörtnala sürerken yapmaktaydılar. Başka biniciler omuzlarına adamlar almışlardı ve o adamların bazıları amuda kalkmıştı.

Rand yaklaşan bir at sesi duyunca başını çevirdi. Deira ni Ghaline t’Bashere kayıtsız görünerek Aiellerin arasından geçiyordu; gümüş kemerine taktığı küçük hançerden başka silahı yoktu, gri ipekten binici elbisesi giymişti ve elbisenin kol yenleri ile yüksek yakası gümüş iplikle işlenmişti. Kadın Aiellere, kendisine saldırmaları için meydan okur gibiydi. Kızlardan çoğu kadar uzun boylu, kocasından neredeyse bir el daha uzun, iri bir kadındı. Gürbüz değil, tombul bile değil; yalnızca iri. Siyah saçlarının şakakları ağarmıştı ve çekik, siyah gözlerini Rand’a dikmişti. Rand, kendi varlığı ile yüzü granite dönmediği zamanlar güzel bir kadın olduğunu tahmin ediyordu.

“Kocam sizi... eğlendiriyor mu?” Rand’a asla bir unvanla hitap etmiyordu, asla ismini kullanmıyordu.

Rand diğer Saldaealı kadınlara baktı. Onu, saldırmaya hazırlanan bir süvari birliği gibi, granit yüzlerle, buz gibi çekik gözlerle izliyorlardı. Hepsi Deira’nın emrini bekliyordu. Saldaealı kadınların savaşta düşen kocalarının kılıçlarını aldığı ve erkekleri savaşa geri götürdüğü hikâyelerine inanırdı Rand. Bashere’in karısına hoş davranarak hiçbir yere varamamıştı; Bashere’in kendisi omuzlarını silkmekle yetinmiş, karısının zaman zaman zor bir kadın olduğunu söylemişti ve bu sırada ancak gurur olabilecek bir tavırla sırıtmıştı.

“Lord Bashere’e memnun olduğumu bildirin,” dedi Rand. Jeade’en’i çevirerek Caemlyn’e doğru yola koyuldu. Saldaealı kadınların bakışlarının baskısını sırtında hissediyordu.

Lews Therin kıkırdıyordu; bunu ifade edecek tek sözcük buydu. Zorunlu olmadığın sürece asla bir kadını dürtükleme. Seni bir erkekten daha çabuk, daha küçük bir sebep için öldürür; arkandan ağlayacak bile olsa.

Gerçekten orada mısın? diye sordu Rand. Bir sesten daha fazlası var mı sende? Yalnızca o yumuşak, deli kahkaha yanıt verdi.

Caemlyn’e dönene kadar, hatta kapılara giden yolun iki yanına ve Yeni Şehir’e uzanan kiremit damlı uzun pazarları geçtikten sonra bile Lews Therin üzerine düşündü. Delirmekten endişeleniyordu –yalnızca bunun gerçekliği üzerine değil, ama bu da yeterince kötüydü; delirirse, yapması gerekenleri nasıl yapabilirdi?– ama hiçbir delirme işareti görmemişti. Ancak diğer yandan, akıl sağlığını yitirmeye başlarsa, bunu fark eder miydi? Hiç deli adam görmemişti. Kafasının içinde dırdır eden Lews Therin’den başkasını bilmiyordu. Bütün adamlar aynı şekilde mi delirirdi? Onun sonu da böyle mi olacaktı, başka kimsenin görmediği, bilmediği şeyler üzerine kahkaha atacak, ağlayacak mıydı? İmkânsız görünse de, yaşama şansı olduğunu biliyordu. Yaşayacaksan ölmelisin, doğru olması gerektiğini bildiği üç şeyden biriydi bu; yanıtların, anlaması asla kolay olmasa da, her zaman doğru olduğu bir ter’angreal’in içinde duymuştu. Ama bu şekilde yaşamak... Ölmeyi tercih etmeyeceğinden emin değildi.

Yeni Şehir’deki kalabalık kırk Aiel önünde açıldı ve bir avuç kişi Yenidendoğan Ejder’i de tanıdı. Belki daha fazlası tanımıştı, ama atını aralarından sürerken bir avuç sefil tezahürat yükseldi. “Işık Yenidendoğan Ejder’in üzerinde parlasın!” ve, “Işık’ın şanı Yenidendoğan Ejder için!” ve, “Yenidendoğan Ejder, Andor Kralı!”

Sonuncusu, her işittiğinde sarsıyordu onu ve birden çok kez işitmişti. Elayne’i bulmak zorundaydı. Dişlerinin gıcırdadığını hissedebiliyordu. Sokaktaki insanlara bakamıyordu; onları ezip dizlerinin üzerine çökertmek, onlara kraliçelerinin Elayne olduğunu kükremek istiyordu. İşitmemeye çalışarak gökyüzünü, çatıları inceledi. Kalabalığa bakmamaya çalışıyordu. Ve onlar yerine, kırmızı kiremitli bir çatıda, beyaz pelerin giymiş bir adamın arbaletini kaldırdığını gördü.

Her şey birkaç yürek atımına yetecek kadar süre içinde oldu. Rand saidin’i kavradı ve ok ona doğru uçarken yönlendirdi; ok, sokağın üzerinde gümüşsü mavi bir kitle olan Hava’ya, metale çarpan metal sesi ile çarptı. Rand’ın elinden bir ateş topu uçtu, ok Hava kalkanından sıçrarken ateş topu arbaletçinin göğsüne çarptı. Adam alevlere boğuldu ve çığlık atarak çatıdan düştü. Ve biri Rand’ın üzerine atlayarak onu eyerinden yere devirdi.

Rand tepesinde bir ağırlıkla beraber, hızla kaldırım taşlarının üzerine düştü; nefesi ve saidin içinden boşaldı. Nefes almaya çalışarak ağırlıkla güreşti, üzerinden kaldırdı... ve kendini Desora’nın kollarını tutarken buldu. Kadın ona güzel bir gülümseme ile baktı, sonra başı yana devrildi. Donuklaşan mavi gözler ona dikildi. Kaburgalarından çıkan arbalet oku Rand’ın bileğine yaslandı. Neden böylesine güzel bir gülümsemeyi saklıyordu ki?

Eller Rand’ı yakaladı, ayağa kaldırdı; Kızlar ve Dağ Dansçıları onu sokağın yanına, bir kalaycı dükkânının önüne çektiler ve çevresinde sıkı, peçeli bir çember oluşturdular. Boynuz yayları ellerinde, sokağı ve çatıları taramaya başladılar. Her yerde bağırışlar ve çığlıklar yankılanıyordu, ama sokak elli adım öteye kadar temizlenmişti bile. Sonra insanlar uzaklaşma çabası ile birbirlerini ittirip kaktırmaya başladılar. Sokakta cesetlerden başka hiçbir şey yoktu. Desora ve üçü Aiel, altı tanesi daha. Rand ölenler arasında bir Kız daha olduğunu düşündü. Bu mesafeden, paçavra yığını gibi yığılmış birine bakarak emin olamıyordu.

Rand hareket etti ve çevresindeki Aieller, etten bir duvar gibi, saflarını sıkılaştırdılar. “Buralar tavşan yuvası gibi,” dedi Nandera sohbet edercesine, peçenin üzerinden görülen gözlerini çevrede dolaştırmayı bırakmadan. “Orada dansa katılırsan, daha tehlike olduğunu anlamadan sırtında bir hançer bulabilirsin.”

Caldin başını salladı. “Bu aklıma Sedar Boğazı’nı getirdi. Orada... En azından bir tutsağımız var.” Sokağın karşısındaki meyhaneden bazı Hama N’dore’ler çıkmıştı. Kolları ve dirsekleri arkasında bağlanmış bir adamı ittiriyorlardı. Adam mücadele etmeye devam etti, ta ki Aieller onu dizlerinin üzerine çökmeye zorlayana, mızraklarının uçlarını boğazına dayayana kadar. “Belki bunun emrini kimin verdiğini o bize söyler.” Caldin, bundan hiç kuşkusu yokmuş gibi konuşmuştu.

Bir an sonra Kızlar, bağlanmış, aksayarak yürüyen, yüzü kanla kaplı ikinci bir adamla bir başka binadan çıktılar. Kısa süre sonra sokağa, Aiellerin gözetimi altında dört adam dizilmişti. Sonunda Rand’ı çeviren yarım daire gevşedi.

Dördü de sert yüzlü adamlardı, ama yüzü kanlı adam sallanıyor, Aiellere doğru gözlerini yuvarlıyordu. Diğer ikisinin yüzünde asık suratlı bir meydan okuma, dördüncüde de alaylı bir sırıtma vardı.

Rand’ın elleri seğirdi. “Bu işle ilgilerinin olduğundan emin misiniz?” Sesinin ne kadar yumuşak, ne kadar sakin çıktığına inanamıyordu. Şerateş her şeyi çözerdi. Şerateş olmaz, dedi Lews Therin nefes nefese. Bir daha asla. “Emin misiniz?”

“Var,” dedi bir Kız; Rand, peçenin arkasında kimin olduğunu göremiyordu. “Öldürdüklerimizin hepsi bundan takıyordu.” Kanlı adamın bağlı kollarının arkasındaki pelerini çekip kopardı. Yıpranmış bir beyaz pelerin, pis ve lekeli ve göğsüne altın rengi bir güneş patlaması işlenmiş. Diğer üçü de aynı pelerinleri taşıyordu.

“Bunlar gözetçi olarak yerleştirilmiş,” diye ekledi geniş bir Dağ Dansçısı, “ve saldırı diğerleri açısından yolunda gitmezse rapor vereceklermiş.” Kısaca, havlarcasına güldü. “Onları her kim göndermişse, ne kadar kötüye gideceğini bilememiş.”

“Bu adamların hiçbiri arbalet atışı yapmamış mı?” diye sordu Rand. Şerateş. Hayır, Lews Therin uzakta çığlık attı. Aieller bakıştılar, shoufa’yla örtülü kafalarını iki yana salladılar. “Asın onları,” dedi Rand. Yüzü kanla kaplı adam neredeyse yıkılacaktı. Rand onu Hava akışları ile yakaladı ve ayağa kaldırdı. İlk defa saidin’i kavramış olduğunu fark etti. Hayatta kalma mücadelesini memnunlukla kabul etti; hatta kemiklerini asitten bir çamur gibi kirleten lekeyi bile memnunlukla karşıladı. Hatırlamamayı tercih edeceği şeyleri, hissetmemeyi tercih edeceği duyguları daha az fark etmesini sağlıyordu. “Adın nedir?”

“F-faral, Lordum. D-dimir Faral.” Yuvalarından fırlayacakmış gibi görünen gözler bir kan maskesinin ardından Rand’a dikildi. “L-lütfen beni asmayın, Lordum. B-ben Işık’ta yürüyeceğim, yemin ederim!”

“Sen çok şanslı bir adamsın, Dimir Faral.” Rand’ın sesi kendi kulaklarına, Lews Therin’in feryatları kadar uzak geliyordu. “Arkadaşlarının asılmasını izleyeceksin.” Faral ağlamaya başladı. “Sonra sana bir at verilecek ve gidip Pedron Niall’a, burada olanlar yüzünden bir gün onu asacağımı söyleyeceksin.” Hava akışlarını gevşettiğinde Faral yere yığıldı ve inlercesine, Amador’a hiç durmadan gideceğini söylemeye başladı. Ölecek olan üçü ağlayan adama küçümseyerek bakıyordu. İçlerinden biri ona tükürdü.

Rand onları aklından çıkardı. Hatırlaması gereken tek kişi Niall’dı. Henüz yapması gereken bir şey daha vardı. Saidin’i bıraktı, yok edilmeden ondan kaçınma mücadelesini, kendini onu salıvermeye zorlama mücadelesini yaşadı. Yapması gereken şey sırasında, kendisi ile duyguları arasında bir perde olmasını istemiyordu.

Bir Kız Desora’nın bedenini doğrultuyordu; Desora’nın peçesini kaldırmıştı. Rand o siyah algode parçasına dokunurken onu durdurmak için uzandı, sonra yüzüne bakarak duraksadı ve topuklarının üzerine oturdu.

Rand peçeyi kaldırarak Desora’nın yüzünü ezberledi. Şimdi uyuyormuş gibi görünüyordu. Reyn Aiellerinin Musara boyundan Desora. Onca isim. Cosaida Chareenlerinden Liah, Dokuz Vadi Taardadlarından Dailin, Dumanlı Su Miagomalarından Lamelle ve... Onca isim. Bazen, isim isim o listenin üzerinden geçiyordu. O listede, kendisinin eklemediği bir isim daha vardı. Ilyena Therin Moerelle. Lews Therin onu oraya nasıl koymuştu, bilmiyordu, ama nasıl yapacağını bilse de silmezdi onu.

Desora’ya sırtını dönmek çaba gerektirdi, ama bir rahatlama getirdi, ölen ikinci bir Kız olduğunu sandığı kişinin kısa boylu bir Aiel erkek olduğunu görmenin verdiği rahatlık. Onun için ölen erkeklere üzülüyordu, ama onlar ona eski bir deyişi hatırlatıyordu. “Bırak ölüler huzura ersin, sen yaşayanlarla ilgilen.” Kolay değil, ama yapabiliyordu. Ölen bir kadın olduğunda, bu sözleri tekrarlayamıyordu bile.

Gözüne sokağın taşlarına yayılmış bir etek çarptı. Ölenler yalnızca Aieller olmamıştı.

Kadın kürek kemiklerinin tam ortasına bir arbalet oku almıştı. Elbisenin sırtında hemen hemen hiç kan lekesi yoktu; hızlı bir ölüm, önemsiz bir merhamet olmuştu. Diz çökerek kadını becerebildiğince nazikçe çevirdi; okun diğer ucu kadının göğsünden çıkıyordu. Orta yaşlarında, kare yüzlü bir kadındı, saçlarında biraz gri vardı. Kara gözleri açıktı; şaşkın görünüyordu. Rand kadının adını bilmiyordu, ama yüzünü hatırladı. Onunla aynı sokakta olduğu için ölmüştü.

Nandera’nın kolunu yakaladı ve kadın yay kullanmasını engellemesini istemediği için kolunu çekip kurtardı, ama başını çevirip baktı ona. “Bu kadının ailesini bulun ve ne ihtiyaçları varsa görülmesini sağlayın. Altın...” Yeterli değildi. Onların ihtiyaç duyduğu şey bir eşin, bir annenin geri dönmesiydi; işte bunu veremezdi onlara. “Onlarla ilgilenin,” dedi. “Ve kadının ismini öğrenin.”

Nandera elini ona uzattı, sonra yayına geri götürdü. Rand ayağa kalktığında, Kızlar onu izliyordu. Ah, her zamanki gibi başka her şeyi de izliyorlardı, ama o peçeli yüzler ona daha sık dönüyordu. Sulin, listeyi bilmese bile, Rand’ın nasıl hissettiğini biliyordu, ama diğerlerine söyleyip söylemediğine dair en ufak fikri yoktu Rand’ın. Söylemişse, Kızların bu konuda ne hissettiğine dair en ufak fikri yoktu.

Atından düştüğü yere döndü ve püsküllü Ejder Asası’nı kaldırdı. Eğilmek için çaba gerekiyordu ve kısa mızrak ağır geliyordu. Eyeri boşaldıktan sonra Jeade’en uzağa gitmemişti; at iyi eğitilmişti. Rand benekli atın sırtına tırmandı. “Burada yapabileceğim kadarını yaptım,” dedi –bırak ne isterlerse düşünsünler– ve atını topukladı.

Hafızasından kaçamasa bile, Aiellerden kaçtı. En azından bir süreliğine. Jeade’en’i bir seyise teslim etti ve Nandera ile Caldin, yanlarında getirdikleri Kızların ve Dağ Dansçılarının üçte ikisi ile birlikte ona yetişemeden saraya girdi. Aiellerin bir kısmı ölenlerle ilgilenmek üzere geride bırakılmıştı. Caldin ekşi ve sinirli görünüyordu. Nandera’nın gözlerindeki ateşe bakarak, kadın peçe takmadığı için memnun olması gerektiğini düşündü Rand.

Daha kadın konuşamadan Harfor Hanım Rand’a yaklaştı ve diz kırdı. “Lord Ejder,” dedi gür, güçlü bir sesle, “Atha’an Miere’nin Catelar Klanı’nın Dalgahanımı sizinle görüşmeyi diliyor.”

Reene’nin kırmızı beyaz elbisesinin iyi kesimi “Başhizmetkâr” unvanının yanlış bir unvan olduğunu anlatamasa bile, kadının tavırları kesinlikle anlatıyordu. Saçları grileşmeye yüz tutmuş, uzun çeneli, hafifçe tombul bir kadındı ve başını arkaya atarak Rand’ın gözlerine doğrudan bakıyor, bir şekilde uygun düşen saygıyı dalkavukluk etmeden gösterebiliyor, çoğu asil kadının ulaşamayacağı bir uzaklık sergiliyordu. Halwin Norry gibi, çoğu kişi kaçarken o kalmıştı, ama Rand kadının amacının sarayı işgalcilere karşı savunmak, sarayı korumak olduğundan şüpheleniyordu. Kadının, sarayı kıymetli eşyalarının saklanıp saklanmadığını görmek için düzenli olarak Rand’ın odalarını aradığını duysa şaşırmazdı. Aiellerin odalarını aradığını duysa da şaşırmazdı.

“Deniz Halkı mı?” dedi. “Ne istiyorlarmış?”

Kadın tahammül göstermeye çalışarak, sabırla baktı ona. Çaba gösterdiği çok açıktı. “Dilekçe belirtmiyordu, Lord Ejder.”

Moiraine Deniz Halkı hakkında bir şey biliyorduysa da, bunu Rand’ın eğitiminin bir parçası yapmamıştı, ama Reene’nin tavrına bakılırsa, bu kadın önemliydi. Dalgahanımı unvanı kesinlikle önemli geliyordu kulağa. Bu, Büyük Salon demek olacaktı. Cairhien’den döndüğünden beri gitmemişti oraya. Taht odasından kaçınmak için nedeni olduğundan değil; yalnızca oraya gitmek için sebep çıkmamıştı. “Bu akşam,” dedi yavaşça. “Ona söyle, onu akşam ortası göreceğim. İyi bir daire verdin mi ona? Ya maiyetine?” Öylesine gösterişli bir unvana sahip birinin yalnız dolaşacağından kuşkuluydu.

“Reddetti; Top ve Halka’da oda tuttular.” Kadın dudaklarını hafifçe birbirine bastırdı; ne kadar çalımlı bir Dalgahanımı olsa da, Reene Harfor’un gözlerinde uygunsuz kaçan bir davranış sergilemişti anlaşılan. “Çok tozluydular ve yolculuktan bitap düşmüşlerdi, ayakta zor duruyorlardı. Arabayla değil atla geldiler ve atlara alışık olduklarını sanmıyorum.” Bu kadar gevşemiş olması karşısında şaşırmış gibi gözlerini kırpıştırdı ve ketumluğuna bir pelerin gibi sarındı. “Sizi görmek isteyen biri daha var, Lord Ejder.” Ses tonu ufacık bir tatsızlık tınısı kazandı. “Leydi Elenia.”

Rand neredeyse yüzünü buruşturacaktı. Kuşkusuz Elenia Aslan Tahtı üzerindeki hak iddiası üzerine yeni bir ders hazırlamıştı; şimdiye dek kadının üç lafından ikisini işitmemeyi başarmıştı Rand. Elenia’yı reddetmek kolay olacaktı. Diğer yandan, gerçekten Andor tarihi hakkında bir şeyler bilmeliydi ve kimse Elenia Sarand’dan daha iyi bilmiyordu onu. “Daireme yolla, lütfen.”

“Gerçekten de tahta Kız-Veliaht’ı geçirmeyi mi düşünüyorsunuz?” Reene’nin sesi sert değildi, ama saygı tamamen kaybolmuştu. Yüzü değişmemişti, ama yanlış bir yanıt işitse kadının “Elayne ve Aslan Tahtı için” diye haykırarak, Aiellere aldırmadan kafasını patlatmaya çalışacağından emindi Rand.

“Evet,” diye içini çekti. “Aslan Tahtı Elayne’e ait. Işık adına, yeniden doğumum ve kurtuluşum adına yemin ederim, öyle.”

Reene bir an onu inceledi, sonra eteklerini açarak reverans yaptı. “Leydi Elenia’yı size gönderirim, Lord Ejder.” Kayarak uzaklaşırken sırtı dimdikti, ama hep öyleydi zaten; kadının söylediklerinin tek kelimesine inanıp inanmadığını bilmenin yolu yoktu.

“Kurnaz bir düşman,” dedi Caldin hararetle, Reene daha beş adım atamadan, “aslan düşünülmüş zayıf bir pusu kurar. Tehditle başa çıkabilmenin verdiği güvenle gardını indirirsin ve ikinci, daha güçlü pusuya yakalanırsın.”

Caldin’in hemen üzerinden Nandera soğuk bir sesle konuştu, “Genç adamlar inatçı olabilir, genç adamlar düşüncesizce atılgan olabilir, genç adamlar aptal olabilir, ama Car’a’carn genç bir adam gibi davranamaz.”

Rand omzunun üzerinden arkaya, “Artık saraydayız. İki kişi seçin,” diyecek kadar baktı, sonra yürümeye başladı. Nandera ile Caldin’in kendilerini seçmesi şaşırtıcı değildi, sert bir sessizliğe bürünerek peşinde yürümeye başlamaları hiç.

Dairesinin kapısında, Elenia geldiğinde içeri yollamalarını söyledi onlara ve ikiliyi koridorda bıraktı. Gümüş zarflı bir sürahide erik puncu bekliyordu onu, ama dokunmadı. Bunun yerine durup gözlerini ona dikti, ne diyeceğini planlamaya çalıştı, sonra ne yaptığını fark etti ve şaşkınlık içinde homurdandı. Planlayacak ne vardı ki?

Kapı çalınarak bal saçlı Elenia’nın geldiğini bildirdi. Kadın altın güllerle işlenmiş bir elbise içinde reverans yaptı. Başka bir kadının üzerinde olsa, yalnızca gül olduklarını düşünürdü Rand, ama Elenia üzerinde Gül Tacı’nı simgeliyor olmalıydılar. “Lord Ejder beni kabul etmekle lütuf gösterdiler.’”

“Size Andor tarihi hakkında bazı şeyler sormak istiyorum,” dedi Rand. “Erik puncu alır mısınız?”

Elenia’nın gözleri sevinçle irileşti, sonra kendine hâkim oldu. Konuyu hak iddiasına getirmek için Rand’ı nasıl yönlendireceğini planlanmıştı kuşkusuz ve konu kendiliğinden ona sunuluyordu. Kadının tilkimsi yüzünde bir gülümseme çiçeklendi. “Lord Ejder’e kendi ellerimle sunmam şerefini bahşeder misiniz bana?” dedi ve onayını beklemedi. Olayların dönüşünden öyle memnun olmuştu ki, Rand kadının onu bir sandalyeye oturtmasını, ayaklarını kaldırması için ısrar etmesini beklemeye başladı. “Tarihin hangi noktasını aydınlatmamı istersiniz?”

“Genel bir...” Rand kaşlarını çattı; bu, iki cümle sonra soyağacını anlatmaya başlaması için bahane verirdi kadına. “...demek istediğim, Souran Maravaile’nin karısını buraya neden getirdiğini anlatın. Adam Caemlynli miydi?”

“Ishara Souran’ı getirdi, Lord Ejder.” Elenia’nın gülümsemesi kısa bir an için hoşgörülü bir hava kazandı. “Ishara’nın annesi Endara Casalain idi. Endara, Artur Şahinkanadı’nın buradaki valisiydi –eyalete Andor deniyordu– ve aynı zamanda, son Aldeshar Kralı Joal Ramedar’ın torunuydu. Souran yalnızca... yalnızca bir generaldi” –sıradan biri diyecekti; Rand iddiaya girebilirdi– “ama Şahinkanadı’nın en iyi generaliydi, elbette. Endara hakkından vazgeçti ve kraliçe olarak Ishara’nın önünde diz çöktü.” Bir şekilde, Rand tam olarak bu şekilde, bu kadar kolaylıkla olduğuna inanmıyordu. “Elbette zor zamanlar yaşanıyordu, neredeyse Trolloc Savaşları kadar kötü olduğundan eminim. Şahinkanadı öldükten sonra her asil Yüksek Kral ya da Yüksek Kraliçe olmayı düşünüyordu. Ama Ishara kimsenin her şeyi almayı başaramayacağını biliyordu; çok fazla hizip vardı, ittifaklar oluşur oluşmaz dağılıyordu. Souran’ı Tar Valon kuşatmasını kaldırmaya ikna etti ve onun toplayabildiğince askeri buraya getirdi.”

“Tar Valon’u kuşatan Souran Maravaile miydi?” dedi Rand şaşırarak. Artur Şahinkanadı yirmi sene boyunca Tar Valon’u kuşatmış, Aes Sedailerin kellesine ödül koymuştu.

“Son senesinde,” dedi kadın, biraz sabırsızlıkla, “tarihçelerin belirleyebildiği kadarıyla.” Ishara’nın kocası olması dışında Souran’a pek az ilgi duyduğu açıktı. “Ishara bilgeydi. Aes Sedailere en büyük kızının eğitilmek üzere Tar Valon’a gönderileceğine dair söz verdi, böylece Kule’nin desteğini kazandı ve Ballair adlı bir Aes Sedai danışman aldı. Bunu yapan ilk hükümdardı. Diğerleri de onu taklit etti elbette, ama onlar hâlâ Şahinkanadı’nın tahtını istiyordu.” Gemi azıya almıştı, yüzü canlanmış, kadehini unutmuştu ve boş eli ile jestler yaparak çağlarcasına konuşuyordu. “Fikrin ölmesi için tam bir nesil geçmesi gerekti, ama Narasim Bhuran Yüzyıl Savaşları’nın son on senesine dek denedi –teşebbüsü bir sene sonra, kellesi kargıya geçirildiğinde, korkunç bir şekilde sona erdi– ve Esmara Getares’in otuz sene sonraki çabası, epey toprak kazanması ile sonuçlandı. Ama sonra Esmara Andor’u fethetmeye çalıştı ve hayatının son on iki senesini Kraliçe Telaisien’in konuğu olarak geçirdi. Esmara sonunda suikasta kurban gitti, ama Telaisien kadının gücünü yok ettikten sonra neden biri onun ölmesini istesin, kayıtlarda yer almıyor. Görüyorsunuz, Ishara’dan sonra gelen kraliçeler, Alesinde’den Lyndelle’e, Ishara’nın başladığı şeyi sürdürdüler ve bunu yalnızca kızlarını Kule’ye göndererek yapmadılar. Ishara Souran’dan öncelikle Caemlyn çevresindeki toprakları güvene almasını istedi, başlangıçta yalnızca birkaç köy alındı, sonra hâkimiyetini yavaş yavaş genişletti. Neden, etkisinin Erinin Nehri’ne ulaşması beş sene aldı. Ama Andor Kraliçelerinin aldığı topraklar sağlam bir şekilde onlara aitti, buna karşın kendilerine kral ya da kraliçe diyen başkaları, zaten ellerinde bulundurdukları topraklardaki hâkimiyetlerini sağlamlaştırmak yerine yeni topraklar ele geçirmekle ilgileniyorlardı hâlâ.”

Kadın nefes almak için durdu ve Rand hemen araya girdi. Elenia bu insanlardan, hepsini kişisel olarak tanırmış gibi bahsediyordu, ama Rand’ın başı daha önce hiç duymadığı isimlerle dönmeye başlamıştı. “Neden Maravaile Evi yok?”

“Ishara’nın oğullarının hiçbiri yirmi seneden fazla yaşamadı.” Elenia omuzlarını silkti ve puncunu yudumladı; konu onu ilgilendirmiyordu. Ama ona yeni bir konu vermişti. “Yüzyıl Savaşları süresince dokuz kraliçe hüküm sürdü ve hiçbirinin yirmi üç yaşını geçen oğlu olmadı. Savaşlar daimiydi ve Andor dört bir yandan baskı altındaydı. Neden, Maragaine’nin hükümdarlığı sırasında dört kral ordularını onun karşısına çıkardı –savaş meydanında, savaşın ismiyle anılan bir kasaba vardır. Krallar...”

“Ama tüm kraliçelerin soyları Souran ile Ishara’ya uzanıyor, değil mi?” diye araya girdi Rand hemen. İzin verecek olsa, kadın gün gün anlatırdı tarihi. Oturdu ve Elenia’ya da bir sandalyeye oturmasını işaret etti.

“Evet,” dedi kadın gönülsüzce. Muhtemelen Souran’ı dahil etmeye gönülsüzdü. Ama hemen canlandı. “Görüyorsunuz, bu insanın Ishara’nın kanını ne kadar taşıdığına varıyor. Ona kaç soy, hangi ölçüde bağlanıyor. Benim durumumda...”

“Anlamam pek kolay değil. Örneğin, Tigraine ile Morgase’i ele alalım. Tigraine’den sonra taht üzerindeki en güçlü iddia Morgase’inkiydi. Bu, Morgase ile Tigraine’in yakından akraba olduğu anlamına mı geliyor?”

“Kuzendiler.” Elenia, özellikle de söylemek istediklerinin özüne bu kadar yaklaşmışken sözünün bu kadar sık kesilmesi karşısında hissettiği siniri saklamaya çalışıyordu, ama ağzı yine de gerildi. Isırmak isteyen, ama kovaladığı tavuğu bir türlü yakalayamayan bir tilkiye benziyordu.

“Anlıyorum.” Kuzen. Rand kadehini yarı yarıya boşalttı.

“Hepimiz kuzeniz. Tüm Evler.” Rand’ın sessizliği kadını canlandırır gibiydi. Gülümsemesi geri döndü. “Bin sene içinde yapılan evliliklerle, damarlarında Ishara’nın kanından birkaç damla taşımayan tek bir Ev kalmadı. Ama önemli olan ne ölçüde taşıdıkları; bu, bir de bağlantıların sayısı. Benim durumumda...”

Rand gözlerini kırpıştırdı. “Hepiniz kuzen misiniz? Hepiniz mi? Bu mümkün görünmü...” Merakla öne eğildi. “Elenia, Morgase ile Tigraine... tüccar ya da çiftçi olsalardı... ne kadar yakın akraba olurlardı?”

“Çiftçi mi?” diye yineledi kadın, bakışlarını ona dikerek. “Lord Ejder, ne kadar tuhaf bir...” Kadının yüzündeki kan ağır ağır çekildi; onun da çiftçi olduğunu hatırlamıştı. Dilini endişeyle dudaklarında dolaştırdı. “Sanırım... düşünmem gerek. Çiftçi. Sanırım bu tüm Evleri çiftçi olarak düşünmek demek oluyor.” Sinirle kıkırdadı, sonra kıkırdamasını punçla boğdu. “Hepsi çiftçi olsaydı, hiçbirinin akraba sayılmayacağını sanıyorum. Bağlantılar çok geçmişte kaldı. Ama onlar çiftçi değildi, Lord Ejder.”

Rand sandalyesine gömüldü ve yarım kulakla dinlemeye devam etti. Akraba değil.

“...Ishara’yla otuz bir bağlantım var, ama Dyelin’in yalnızca otuz tane var ve...”

Neden aniden bu kadar rahatlamıştı? Kaslarında gevşeyen düğümleri, kaybolana dek fark etmemişti.

“...söylememe izin verirseniz, Lord Ejder.”

“Ne? Affet beni. Kafam bir anlığına dağıldı... sorunlar... söylediğiniz son şeyi kaçırdım.” Kulağına çalınan bir şey vardı.

Elenia’nın yüzünde çok tuhaf kaçan dalkavukça, pohpohlayan bir gülümseme vardı. “Neden, sizin de Tigraine’e benzediğinizi söylüyordum, Lord Ejder. Damarlarınızda Ishara’nın kanından birkaç damla bile taşıyor olabilirsiniz...” Ciyaklayarak sustu ve Rand ayakta olduğunu fark etti.

“Ben... biraz yoruldum.” Normal konuşmaya çalıştı, ama Boşluk’un içindeymiş gibi uzak geliyordu sesi. “Bana izin verirseniz.”

Yüzünün nasıl göründüğünü bilmiyordu, ama Elenia sandalyesinden fırladı, hızla gidip kadehini masaya bıraktı. Titriyordu ve yüzü önceden kansızsa, şimdi kar gibiydi. Hırsızlık yaparken yakalanmış bulaşıkçı kadınlara yakışır bir reverans yaptıktan sonra, her adımını bir öncekinden daha hızlı atarak, bir yandan da omzunun üzerinden onu izleyerek kapıya seğirtti, kapıyı koparırcasına açtı ve koşturan birinin terlik sesleri koridorda uzaklaştı. Nandera başını içeri uzatıp Rand’ı kontrol etti, sonra kapıyı çekip kapattı.

Rand uzun bir süre boşluğa bakarak durdu. O eski kraliçelerin ona bakıp durmasına şaşmamak gerekirdi; kendisi bilmezken bile, ne düşündüğünü biliyorlardı. Annesinin gerçek adını keşfettiğinden beri içini kemirip duran o ani endişe kurtçuğu. Ama Tigraine Morgase ile akraba değildi. Annesi Elayne’in annesi ile akraba değildi. O Elayne’le...

“Sülükten de betersin,” dedi yüksek sesle, acı acı. “Aptalın tekisin ve...” Lews Therin’in konuşmasını diledi, böylece kendi kendine, Deli olan o; benim aklım başımda, diyebilecekti. Ona baktığını hissettikleri o ölü Andor hükümdarları mıydı, yoksa Alanna mıydı? Uzun adımlarla kapıya gitti ve hızla açtı. Nandera ile Caldin parlak renkli kuşların resmedildiği bir duvar halısının dibinde, topukları üzerinde oturmaktaydı. “Adamlarınızı ve Kızları toplayın,” dedi onlara. “Cairhien’e gidiyorum. Lütfen Aviendha’ya söylemeyin.”

27
Armağanlar

Egwene yaygın çadır kampına yürürken kendine hâkim olmaya çalıştı, ama ayaklarının yere bastığından emin değildi. Eh, bastıklarını biliyordu. Sıcak rüzgârın kaldırdığı toz dalgalarına küçük bir katkıda bulunuyorlardı; öksürürken, Bilgelerin de peçe takıyor olmasını diledi. Başınıza şal sarmak aynı şey değildi, ayrıca ter çadırı taşımaktan farkı yoktu. Ama havada yürüyormuş gibi hissediyordu. Başı dönüyordu ve bunun sebebi sıcak değildi.

Başta Gawyn’in onunla buluşmaya gelmeyeceğini sanmıştı, ama sonra, Egwene kalabalıkların arasında yürürken aniden yanı başında bitmişti. Bütün sabahı Uzun Adam’ın özel yemek odasında el ele tutuşarak ve çay içip sohbet ederek geçirmişlerdi. Egwene kesinlikle yüzsüz davranmış, kapı kapanır kapanmaz, daha Gawyn onu öpmek için bir hamle yapamadan o Gawyn’i öpmüştü, hatta bir kez dizine oturmuştu, ama bu fazla uzun sürmemişti. Egwene’in aklına düşleri gelmişti, o düşlere yine dalmayı, edepli bir kadının asla düşünmemesi gereken şeyleri düşünmüştü! En azından bekâr kadınların düşünmemesi gereken şeyleri. Ürkmüş geyik gibi ayağa fırlamış, Gawyn’i fena şaşırtmıştı.

Egwene telaşla çevresine bakındı. Daha çadırlara sekiz yüz metre vardı ve yakında kimse yoktu. Olsa da, kızardığını görmezlerdi. Şalın arkasında aptal aptal sırıttığını fark etti ve gülümsemesini yok etti. Işık, kendini dizginlemesi gerekiyordu. Gawyn’in güçlü kollarının verdiği hissi unutması, neden Uzun Adam’da bu kadar çok zaman geçirdiklerini hatırlaması gerekiyordu.

Kalabalığın içinde dolanırken çevreye bakındı ve güçlükle kayıtsız bir tavır takınarak Gawyn’i aradı; Gawyn’in onun hevesli olduğunu düşünmesini hiç istemiyordu. Aniden bir adam ona doğru eğildi ve sertçe fısıldadı. “Uzun Adam’a kadar takip et beni.”

Egwene yerinde sıçradı; elinde değildi. Gawyn’i hemen tanımadı. Üzerinde sade kahverengi ceket vardı ve sırtından ince bir toz pelerini sarkıyordu, başlığını kaldırmış, yüzünü neredeyse tamamen gizlemişti. Pelerin giymiş tek adam o değildi –Aieller dışında herkes şehir duvarlarının dışında giyiyordu onlardan– ama o fırın gibi sıcakta başlığını takmış çok kişi yoktu.

Egwene, Gawyn öne geçmeye çalışırken onun kolunu sıkı sıkı yakaladı. “Seninle bir hana gideceğimi sana düşündüren nedir, Gawyn Trakand?” diye sordu, gözleri kısılarak. Ama sesini yükseltmedi; dikkatleri bir tartışmaya çekmenin gereği yoktu. “Yürüyecektik. Bir an durup düşünürsen, çok fazla şeyin olacağını kabulleniyorsun...”

Delikanlı yüzünü buruşturdu ve telaşla fısıldadı. “Yanında geldiğim kadınlar birini arıyor. Sana benzeyen birini. Benim yanımda pek az konuşuyorlar, ama orada burada birkaç laf yakaladım. Şimdi beni izle.” Arkasına bakmadan uzun adımlarla sokakta uzaklaştı ve Egwene’i kasılan bir mide ile takip etmeye bıraktı.

Anı ayaklarının sıkı sıkı yere basmasını sağladı. Yumuşak çizmelerinin altındaki kavrulmuş toprak neredeyse şehrin sokak taşları kadar sıcaktı. Hızla düşünerek tozların içinde yürüdü. Gawyn, o ilk konuşmada söylediklerinden daha fazlasını bilmiyordu. Aradıklarının o olamayacağını savunmuştu; yönlendirirken dikkat etmesi ve olabildiğince gözlerden uzak durması yeterli olacaktı. Yalnız, kendisi de pek ikna olmuş görünmüyordu, kılık değiştirmişken değil. Egwene onun giysilerinden bahsetmekten kaçındı; bu Aes Sedailer onu bulursa Egwene’in başının belaya gireceğinden öylesine endişeleniyordu, onları ona götürmekten öylesine korkuyordu, kendisi önermiş olsa bile onu görmekten vazgeçmeye öylesine gönülsüzdü. Ve Egwene’in bir şekilde gizlice Tar Valon’a ve Kule’ye dönmesinin yeterli olacağına öylesine ikna olmuştu. Bu, bir de Coiren ve diğerleri ile barışması, onlarla geri dönmesi. Işık, Egwene ona kızmalıydı, onun için neyin en iyisi olduğunu bildiğini düşünüyordu, ama bir sebepten şimdi bile hoşgörüyle gülümsemek istiyordu. Bir sebepten, onun hakkında doğru düzgün düşünemiyordu ve Gawyn her düşüncesine sızar gibiydi.

Dudağını çiğneyerek asıl soruna odaklandı. Kule Aes Sedaileri. Kendini Gawyn’i sorgulamaya bir ikna edebilse; Ajahları, nereye gittikleri hakkında birkaç küçük soru ona ihanet etmek sayılmazdı ya da... Hayır! Kendi kendine söz vermişti, ama sözünü bozmak Gawyn’in onurunu kırardı. Soru yok. Yalnızca onun kendiliğinden söyledikleri.

Gawyn ne demiş olursa olsun, Egwene al’Vere’i aradıklarını düşünmek için sebep yoktu. Ve, diye itiraf etti gönülsüzce, aramadıklarını düşünmek için de gerçek bir sebep yoktu, yalnızca bir sürü varsayım ve umut. Bir Kule ajanının Aiel kılığı içindeki Egwene al’Vere’i tanımaması demek, o ajanın ismini, hatta Yeşil Ajah’tan Egwene Sedai lafını işitmediği anlamına gelmezdi. Egwene irkildi. Bundan sonra, şehirde çok dikkatli olmalıydı. Dikkatliden de öte.

Çadırların kıyısına ulaşmıştı. Kamp kilometrelerce uzanıyor, şehrin doğusundaki ağaçlık ve çıplak tepeleri kaplıyordu. Alçak çadırların arasında Aieller dolanıyordu, ama yakında yalnızca bir avuç gai’shain vardı. Bilgelerin hiçbiri görünürde yoktu. Egwene onlara verdiği sözü tutmamıştı. Amys’e söz vermişti aslında, ama hepsine vermiş sayılırdı. Aldatmacasını destekleyen gereklilik, gittikçe incelen bir ot gibi görünüyordu.

“Bize katılsana, Egwene,” diye seslendi bir kadın sesi. Başı örtülmüş olmasına rağmen, henüz tam olarak büyümemiş kızlarca çevrili olmadığı sürece Egwene’i seçmek zor değildi. Sorilea’nın çırağı Surandha, koyu altın rengi saçlı kafasını bir çadırdan çıkarmış, ona el sallıyordu. “Bilgeler çadırların orada toplandı, hepsi birden ve bize bütün gün izin verdiler. Bütün gün.” Bu nadiren sunulan bir lükstü, Egwene’in kaçırmayacağı bir lüks.

İçeride kadınlar minderlerin üzerine yayılmış, yağ lambalarının ışığında okuyor –çadır toza karşı ve dolayısıyla ışığa karşı kapatılmıştı–, dikiş dikiyor, örgü örüyor, nakış işliyorlardı. İkisi kedi beşiği oynuyordu. Çadır bir sohbet mırıltısı ile dolmuştu ve pek çok kadın gülümseyerek selamladı onu. Hepsi çırak değildi –ziyarete gelmiş iki anne ve pek çok birincil-kardeş vardı– ve yaşlı kadınlar tüm Bilgeler kadar çok takı takmıştı. Hepsinin bluzlarının bağları yarı yarıya çözülmüş, şallar bellere dolanmıştı, ama içeride kısılı kalan sıcaktan rahatsız olmuyor gibiydiler.

Bir gai’shain çay fincanlarını doldurarak dolanıyordu. Adamın hareket etme tarzında bir şey, algai’d’siswai değil bir zanaatkâr olduğunu söylüyordu; yine de sert yüzlüydü, ama görece olarak birazcık yumuşamıştı ve uysal tavırlarını korumak için çok fazla mücadele etmesi gerekmiyor gibiydi. Başında siswai’aman olduğunu belli eden o baş bantlarından biri vardı. Bir gai’shain’in beyazdan başka bir şey giymiyor olması gerekirken, kadınlar dönüp bir daha bakmıyordu ona.

Egwene şalını beline doladı ve ellerini, yüzünü yıkaması için sunulan suyu minnetle kabul etti, sonra bluzunun bağcıklarını biraz gevşetti ve Surandha ile, Aeron’un kızıl saçlı çırağı Estair arasındaki püsküllü kırmızı mindere yerleşti. “Bilgeler ne konuda toplantı yapıyor?” Aklı Bilgelerde değildi. Şehirden tamamen kaçınmaya niyeti yoktu –her sabah Uzun Adam’a gitmeyi ve Gawyn’in gelip gelmediğine bakmayı kabul etmişti, ama tombul hancının yüzündeki sırıtma yanaklarını kızartmıştı; Işık bilir kadın ne düşünüyordu!– ama Leydi Arilyn’in malikânesini dinleme çabaları sürecekti. Gawyn’den ayrıldıktan sonra, evdeki yönlendirmenin sürdüğünü görecek kadar yaklaşmıştı, ama köşeden çabucak bakıp ayrılmıştı. O kadar yakında durmak bile, Nesune’nin arkasında biteceği hissini vermişti. “Bilen var mı?”

“Senin Aes Sedailer, elbette,” diye kahkaha attı Surandha. İri, mavi gözleri olan, düzgün hatlı bir kadındı ve kahkaha atmak onu güzelleştiriyordu. Egwene’den beş yaş büyüktü, pek çok Aes Sedai kadar kuvvetle yönlendirebiliyordu ve hevesle kendine ait bir mezraya atanmayı bekliyordu. Bu arada, Sorilea sıçramasını düşünürken sıçrıyordu, elbette. “Segade dikenlerine oturmuşlar gibi sıçramalarına başka ne sebep olabilir ki?”

“Sorilea’yı onlarla konuşmak üzere göndermeliyiz,” dedi Egwene, gai’shain’den yeşil çizgili bir çay fincanı alarak. Komutası altındaki Delikanlıların Aes Sedailerin tutmadığı odaların hepsini doldurduğunu, hatta bazılarının ahırlarda kaldığını anlatırken Gawyn ağzından tek bir bulaşıkçı kadın için oda kalmadığını ve Aes Sedailerin yeni oda hazırlatmadığını kaçırmıştı. Bu iyi haberdi. “Kaç Aes Sedai olursa olsun, Sorilea dik oturmalarını sağlar.” Surandha başını arkaya devirip kahkahayı patlattı.

Estair’in kahkahası daha hafifti ve epey utanç doluydu. Ciddi, gri gözleri olan ince bir genç kadındı ve hep bir Bilge onu izliyormuş gibi davranırdı. Sorilea’nın eğlenmeyi seven bir çömezinin olması, ama hep hoş, hep gülümseyen, asla ters laf etmeyen Aeron’un çömezinin itaat edecek kural arar görünmesi Egwene’i hep şaşırtıyordu. “Sanırım konu Car’a’carn,” dedi Estair ciddi bir sesle.

“Neden?” diye sordu Egwene dalgın dalgın. Şehirden kaçınması gerekecekti. Gawyn dışında, elbette; itiraf etmesi utanç verici olsa da, Nesune’nin Uzun Adam’da beklediği kesin olmadığı sürece onunla buluşmaktan vazgeçemezdi. Bu, onca toz içinde şehir duvarlarının çevresinde yürüyüş yapmaya geri dönmek demekti. Bu sabah istisnaydı, ama Bilgelere onun Tel’aran’rhiod’a girmesini ertelemek için bahane vermeyecekti. Bu gece Salidar Aes Sedaileri ile yalnız görüşeceklerdi, ama yedi gece sonra, Egwene de katılacaktı onlara. “Şimdi ne var?”

“Duymadın mı?” diye bağırdı Surandha.

İki üç gün sonra Nynaeve ile Elayne’e yaklaşacak, onlarla yine düşlerde konuşacaktı. En azından konuşmaya çalışacaktı; diğer kişinin sizin bir düşten fazlası olduğunuzu bildiğinden emin olmanın yolu yoktu, o şekilde iletişim kurmaya alışık değillerse değil, ki Nynaeve ile Elayne değildi. Şimdiye dek onlarla bu şekilde yalnızca bir kez konuşmuştu. Her durumda, onlara yaklaşma fikri bile huzursuz ediyordu Egwene’i. Bu konuda puslu, kâbusa yakın bir deneyim yaşamıştı; ne zaman içlerinden biri tek kelime etse, takılıp yüzlerinin üzerine düşüyorlar ya da bir fincan ya da tabak düşürüyorlar, bir vazo deviriyorlar, her seferinde bir şey kırıyorlardı. Gawyn’in Muhafızı olması düşünü yorumladığından beri, hepsi ile ilgili olarak deniyordu bunu. Şimdiye dek etkili olmamıştı, ama o düşün bir anlamı olduğundan emindi. Belki onlarla konuşmak için bir sonraki buluşmayı beklemek en iyisi olacaktı. Dahası, yine Gawyn’in düşlerine rastlama ve içine çekilme olasılığı vardı. Düşünce yanaklarının kızarmasına sebep oldu.

“Car’a’carn döndü,” dedi Estair. “Bu akşam senin Aes Sedailerle görüşecek.”

Gawyn ve düşler hakkındaki tüm düşünceler kayboldu ve Egwene fincanının içine bakarak kaşlarını çattı. On gün içinde iki kez. Bu kadar çabuk dönmesi sıradışıydı. Neden dönmüştü? Bir şekilde Kule Aes Sedailerini mi öğrenmişti? Nasıl? Ve her zamanki gibi, Rand’ın yolculuklarının kendisi kendi sorularını getiriyordu. Bunu nasıl yapıyordu?

“Neyi nasıl yapıyor?” diye sordu Estair ve Egwene yüksek sesle konuştuğunu fark ederek gözlerini kırpıştırdı.

“Rand midemi nasıl bu kadar kolay altüst ediyor?”

Surandha duygudaşlıkla başını iki yana salladı, ama aynı zamanda sırıtıyordu. “O bir erkek, Egwene.”

“O Car’a’carn,” dedi Estair vurgulayarak ve epey saygıyla. Egwene kadının başına o aptalca kumaş parçasını sardığını görse şaşmazdı.

Surandha, sırf yöneticilik yapıyor diye bir erkeğin erkek olmayı bırakmadığını fark etmeden, değil bir boy ya da klan şefi, bir mezra şefi ile bile nasıl başa çıkacağını sorarak hemen takıldı Estair’e. Estair ise kararlılıkla, Car’a’carn’ın farklı olduğunu savundu. Daha yaşlı kadınlardan biri olan ve kızını görmeye gelen Mera onlara doğru eğildi ve herhangi bir şefi –mezra, boy, klan şefi, hatta Car’a’carn dahi olsa– idare etmenin bir kocayı idare etmekten farklı olmadığını söyledi. Bu yorum, kızını ziyarete gelmiş bir başka kadın olan Baerin’den bir kahkaha çekti. Kadın, bir çatıhanımının hançerini ayaklarının dibine bırakmasını ve kan davası ilan etmesini sağlamanın en iyi yolunun bu olacağı yorumunu yaptı. Baerin evlenmeden önce Mızrağın Kızı’ydı, ama Bilge ya da demirci olmadığı sürece herkes birilerine kan davası ilan edebilirdi. Daha Mera’nın sözleri ağzından çıkmadan gai’shain dışında herkes konuşmaya katıldı ve zavallı Estair’i bastırdılar –Car’a’carn şefler arasında şefti, o kadar; bu kadarı kesindi– tartıştıkları konu bir şefe doğrudan mı, yoksa eşi olan çatıhanımı aracılığıyla mı yaklaşmanın daha iyi olduğu idi.

Egwene dinlemiyordu. Kuşkusuz Rand aptalca bir şey yapmazdı. Elaida’nın mektubuna, gerektiği gibi şüpheyle yaklaşmıştı, ama Alviarin’in daha içten, hatta yaltaklanır tarzda yazdığı mektuba inanmıştı. Rand Kule’de dostları, hatta takipçileri olduğuna inanıyordu. Egwene inanmıyordu. Üç Yemin olsa da olmasa da, Elaida ile Alviarin’in, “onun parlaklığı önünde diz çökmek” gibi aptalca şeylerden bahseden ikinci mektubu birlikte hazırladığını düşünüyordu. Hepsi Rand’ı Kule’ye gitmeye ikna etmek için bir entrikaydı.

Üzüntüyle ellerine bakarak içini çekti ve fincanını yere bıraktı. Daha fincanı bırakmadan gai’shain kaptı onu.

“Gitmeliyim,” dedi iki çırağa. “Yapmam gerektiğini hatırladığım bir şey var.” Surandha ile Estair onunla gelmek hakkında bazı sesler çıkardılar –eh, seslerden fazlası vardı; bir Aiel bir şey söylerse, kastederdi– ama tartışmaya dalmışlardı ve Egwene kalmaları için ısrar ettiğinde itiraz etmediler. Egwene şalını yine başına sardı ve gittikçe yükselen sesleri arkada bıraktı –Mera Estair’e kararlı bir sesle, sonunda bir Bilge olabileceğini, ama Bilge olana dek, bir koca idare eden ve bir karı-kardeşin yardımı olmadan üç kız ve iki oğlan yetiştiren birini dinleyebileceğini söylüyordu– ve rüzgârla savrulan toz bulutlarına daldı.

Şehre geldiğinde, kalabalık sokaklarda gizlice ilerlemeye çalışıyormuş gibi görünmeden gizlice ilerlemeye çalıştı, yalnızca gittiği yere bakıyormuş gibi görünmeye çalışarak aynı anda her tarafa bakmaya çalıştı. Nesune’ye rastlama olasılığı küçüktü, ama... Önünde ciddi elbiseler ve titiz önlükler içinde iki kadın bir başka kadının önüne geçmek için yana kaydılar, ama ikisi de aynı tarafa döndüklerinden burun buruna geldiler. Kadınlar özürler mırıldanarak tekrar yana kaydılar, ama yine aynı yöne gittiler. Tekrar özür dileyerek, dans edermiş gibi, yine aynı anda, aynı yöne kaydılar. Egwene yanlarından geçerken ikisi hâlâ mükemmel bir uyum içinde bir yandan diğerine kayıyordu ve birbirine bastırılmış dudakların arkasında boğulan özürlerle, yüzleri kızarmaya başlamıştı. Bunun ne kadar süreceğini tahmin edemiyordu, ama Rand’ın şehirde olduğunu hatırlamak iyi olacaktı. Işık, o buralardayken, tam rüzgâr şalı başından koparırken altı Aes Sedai’nin hepsiyle birden karşılaşması, üç kişinin adını bağırması ve aynı zamanda ona Aes Sedai demesi inanılmayacak şey olmazdı. O buralardayken, bizzat Elaida’ya rastlamak bile inanılmayacak bir şey olmazdı.

Rand’ın ta’veren etkisine yakalanmak konusunda gittikçe daha çok endişelenerek, gittikçe daha vahşi bakarak telaşla seğirtti. Neyse ki yüzünü gizlemiş vahşi bakışlı bir Aiel görmek –şal ile peçe arasındaki farkı nereden bileceklerdi ki?– insanların yolundan çekilmesini sağladı ve bu da neredeyse koştururcasına gitmesine olanak tanıdı, ama arkadaki küçük bir hizmetkâr kapısından Güneş Sarayı’na girene kadar rahat nefes alamadı.

Dar koridorda güçlü bir yemek kokusu asılıydı ve üniformalı erkekler ve kadınlar ileri geri koşturuyordu. Gömlekler içinde aylaklık eden ya da birazcık esinti yaratmak için önlükleri ile yelpazelenenler ona şaşkın şaşkın baktılar. Muhtemelen seneler içinde mutfakların yakınına hizmetkârlardan başka kimse gelmemişti. Hele bir Aiel hiç. Onun eteklerinin altından mızrak çıkarmasını beklermiş gibi bakıyorlardı.

Egwene parmağını, mendili ile ensesini silmekte olan ufak tefek, şişman bir adama uzattı. “Rand al’Thor’un nerede olduğunu biliyor musun?”

Adam irkildi, gözlerini arkadaşlarına doğru yuvarladı, ama arkadaşları hızla uzaklaşmaktaydı. Adam onları takip edebilmeyi dileyerek ayak değiştirdi. “Lord Ejder mi, ah... Hanımefendi? Dairesinde? Sanırım öyle.” Eğilerek yan yan uzaklaşmaya başladı. “Hanımefendi... ah... Leydim beni affederse, işime geri dönmem...”

“Beni oraya götüreceksin,” dedi Egwene kararlılıkla. Bu sefer boş boş dolanmayacaktı.

Adam kaybolan arkadaşlarının arkasından son bir kez baktı, iç çekmesini çabucak bastırdı, onu gücendirip gücendirmediğini görmek için endişeyle Egwene’e baktı ve ceketini almaya koşturdu. Tavşan yuvasına benzeyen saray koridorlarını iyi tanıyordu, hızla seğirtiyor, her dönüşte Egwene’e eğiliyordu, ama sonunda yaldızlı yükselen güneşler işlenmiş, bir Kız ve bir Aiel erkek tarafından korunan yüksek kapılara doğru eğildiğinde, Egwene adamı bir küçümseme hissi ile gönderdi. Neden, anlamıyordu; adam yalnızca yapmak için para aldığı işi yapıyordu.

O yaklaşırken Aiel erkek doğruldu, orta yaşlarında, çok uzun boylu bir adamdı, boğa gibi bir göğsü ve omuzları, soğuk, gri gözleri vardı. Egwene adamı tanımıyordu ve adamın onu geri çevirmeyi düşündüğü açıktı. Neyse ki Kız’ı tanıyordu.

“Bırak geçsin, Maric,” dedi Somara sırıtarak. “Bu Amys’in çırağı, onun, Bair’in ve Melaine’in. Üç Bilge’ye hizmet eden tek çırak. Ve yüzüne bakılırsa, Rand al’Thor’a güçlü sözler iletmesi için koşa koşa göndermişler onu.”

“Koşa koşa mı?” Maric’in gülüşü ne yüzünü, ne gözlerini yumuşatmıştı. “Sürüne sürüne gibi görünüyor.” Koridoru izleme işine geri döndü.

Egwene’in adamın ne demek istediğini sorması gerekmiyordu. Mendilini kemer kesesinden çıkararak telaşla yüzünü sildi; kirliyken kimse sizi ciddiye almazdı ve Rand’ın dinlemesi gerekiyordu.

“En azından önemli sözlerim var, Somara. Umarım Rand yalnızdır. Aes Sedailer henüz gelmedi mi?” Mendil grileşti. Egwene içini çekerek kesesine tıktı onu.

Somara başını iki yana salladı. “Gelmelerine daha epey var. Ona dikkatli olmasını söyler misin? Kız kardeşlerine saygısızlık etmek istemem, ama Rand al’Thor sıçradığı yere bakmıyor. Çok dikbaşlı.”

“Söylerim.” Egwene sırıtmaktan alamadı kendini. Somara’nın bu şekilde konuştuğunu daha önce de duymuştu –bir annenin on yaşında, aşırı maceracı oğlu hakkında, çileden çıkmış bir gururla konuşması gibi– birkaç Kız da aynı şekilde konuşuyordu. Bir tür Aiel şakası olmalıydı ve anlamıyor olsa da, Rand’ın kafasının aşırı şişmesini engelleyecek her şeyi savunurdu. “Ona kulaklarını temizlemesini de söylerim.” Somara kendine hâkim olamadan başını salladı. Egwene derin bir nefes aldı. “Somara, Aes Sedailer benim burada olduğumu öğrenmemeli.” Maric, koridora giren her hizmetkârı izlerken, arada merakla baktı ona. Egwene’in dikkatli olması gerekiyordu. “Yakın değiliz, Somara. Aslında, kız kardeşler ne kadar uzak olabilirse o kadar uzak olduğumuz söylenebilir.”

“En kötü kan birincil-kardeşler arasındadır,” dedi Somara başını sallayarak. “İçeri gir. İsmini benden duymayacaklar ve Maric dilini tutamazsa, ben bir güzel düğümlerim onu.” Kadından bir baş ve omuz boyu yüksek olan ve en az iki kat ağır çeken Maric, ona bakmadan hafifçe gülümsedi.

Kızların gelişini haber vermeden onu içeri bırakması geçmişte bazı utanç verici anlar yaşanmasına sebep olmuştu, ama bu sefer Rand banyo küvetinde oturmuyordu. Dairesinin krala ait olduğu açıktı ve giriş odası minyatür bir taht odasıydı. En azından, gerçek taht odası ile karşılaştırıldığında minyatür kalıyordu. Cilalı zemin taşlarına kakılmış, bir boy genişliğindeki altın güneşin dalgalı ışınları dışında kıvrım görünmüyordu. Duvarlar boyunca, sert hatlı, altın çerçeveler içinde yüksek aynalar dizilmişti. Aynaların üzerinde geniş, düz yaldız çizgiler duvar boyunca uzanıyordu ve derin korniş balık pulu gibi üst üste binmiş altın üçgenlerden oluşuyordu. Yükselen güneşin iki yanında bol yaldızlı sandalyelerden, yüksek sırtları kadar dümdüz iki sıra vardı. Rand kendisi de yaldız kaplı küçük bir kürsü üzerinde, iki kat fazla yaldıza sahip, sırtı iki kat yüksek bir başka sandalyede oturuyordu. Altın iplikle işlenmiş kırmızı, ipek bir ceket giymiş, o oymalı Seanchan mızrak parçasını koluna almıştı ve karanlık karanlık kaşlarını çatmıştı. Bir kral gibi görünüyordu, cinayet işlemeye hazır bir kral gibi.

Egwene yumruklarını kalçalarına dayadı. “Somara kulaklarını hemen, şu anda yıkaman gerektiğini söylüyor, genç adam,” dedi ve Rand başını hızla kaldırdı.

Şaşkınlık ve biraz da öfke yalnızca bir an sürdü. Rand sırıtarak kürsüden indi, mızrağı sandalyeye fırlattı. “Işık aşkına, ne yaptın sen?” Oda boyunca yürüyerek Egwene’in omuzlarını yakaladı ve yüzünü en yakın aynaya çevirdi.

Egwene elinde olmadan irkildi. Görülecek manzaraydı. Şaldan içeri işlemiş toz –hayır; ter de eklenince çamur olmuştu– yanaklarında çizgiler, silmeye çalıştığı alnında yuvarlaklar oluşturmuştu.

“Somara’ya biraz su istemesini söyleyeceğim,” dedi Rand kuru kuru. “Belki benim kulaklarım için olduğunu düşünür.” O sırıtma çekilmezdi!

“Gerek yok,” dedi Egwene, toplayabildiğince vakarla. Onun orada durup yıkanmasını izlemesine izin verecek değildi. Zaten kirlenmiş olan mendilini çıkararak, telaşla en kötüsünü temizlemeye çalıştı. “Kısa süre sonra Coiren ve diğerleri ile görüşeceksin. Tehlikeli olduklarına dair seni uyarmama gerek yok, değil mi?”

“Sanırım şimdi uyarmış oldun. Hepsi birden gelmiyor. Üçten fazlası gelmeyecek dedim, bu yüzden üç kişi gönderiyorlar.” Aynada, dinliyormuş gibi başını yana eğdi, sonra başını sallayarak sesini bir mırıltıya alçalttı. “Evet, çok güçlü değillerse üç tanesini idare edebilirim.” Aniden Egwene’in izlemekte olduğunu fark etti. “Elbette, içlerinden biri peruk takmış Moghedien’se ya da Semirhage ise, başım belada olabilir.”

“Rand, bunu ciddiye almalısın.” Mendil fazla işe yaramıyordu. Egwene büyük gönülsüzlükle mendiline tükürdü; bir mendile tükürmenin vakur yolu yoktu. “Ne kadar güçlü olduğunu biliyorum, ama bunlar Aes Sedai. Köyden kadınlarmış gibi davranamazsın. Alviarin’in ve onunla birlikte tüm arkadaşlarının gerçekten ayaklarının dibinde diz çökeceğini düşünsen bile, onları gönderen Elaida. Onun sana tasma takmaktan başka herhangi bir şey düşündüğüne inanamazsın. Doğrusu şu ki, onları göndermelisin.”

“Ve senin gizli dostlarına güvenmeliyim, öyle mi?” diye sordu Rand yumuşak sesle. Çok yumuşak bir sesle.

Egwene’in yüzü için yapılacak şey yoktu; Rand’ın su istetmesine izin vermeliydi. Ama bir kez reddettikten sonra, artık bunu isteyemezdi. “Elaida’ya güvenemeyeceğini biliyorsun,” dedi dikkatle, ona dönerek. Son seferde neler olduğunu hatırladığı için, Salidar’daki Aes Sedailerden bahsetmek bile istemiyordu. “Bunu biliyorsun.”

“Hiçbir Aes Sedai’ye güvenmiyorum. Onlar,” sesinde, bir başka sözcük kullanacakmış gibi bir tereddüt vardı, ama ne sözcük kullanabileceğini hayal edemiyordu Egwene, “beni kullanmaya çalışacak ve ben de onları kullanmaya çalışacağım. Güzel bir çember, sence de öyle değil mi?” Rand’ın Salidar Aes Sedailerine yaklaşmasına izin verilebileceğini düşünmüşse bile, bakışları vazgeçirirdi onu, öyle sert, öyle soğuktular ki Egwene içten içe ürperdi.

Belki yeterince öfkelense, Coiren ile görüşürken öyle kıvılcımlar çıkarsa ki, elçilik heyeti Kule’ye boş ellerle, yalnız başlarına dönse... “Sen güzel olduğunu düşünüyorsan öyledir herhalde; sen gerçekten Yenidendoğan Ejder’sin. Eh, madem bu işi yapmaya kararlısın, doğru yapsan da olur. Onların Aes Sedai olduklarını hatırlasan yeter. Bir kral bile Aes Sedaileri saygıyla dinler. Fikirlerine katılmasa bile. Ve çağrıldığını öğrenir öğrenmez Tar Valon’a doğru yola çıkar. Tear’ın Yüksek Lordları bile yapar bunu, Pedron Niall bile yapar.” Aptal adam ona yine sırıttı ya da en azından dişlerini gösterdi; yüzünün kalanı ırmak taşları kadar boştu. “Umarım dikkatle dinliyorsundur. Sana yardım etmeye çalışıyorum.” Yalnız, Rand’ın düşündüğü şekilde değildi. “Onları kullanmayı düşünüyorsan, ıslatılmış kediler gibi tüylerini kabartmalarını istemezdin. Süslü ceketleri, tahtları ve o aptal asa ile, Yenidendoğan Ejder onları beni etkilediğinden daha fazla etkilemez.” Püsküllü mızrak başına küçümsemeyle baktı; Işık, o şey tüylerini diken diken ediyordu! “Seni gördükleri zaman dizlerinin üzerine çökmeyecekler ve çökmemeleri seni öldürmez. Nazik davranmak da öyle. İnatçı boynunu biraz eğ. Gerekli saygıyı göstermek, biraz alçakgönüllü olmak yaltaklanmak değildir.”

“Gerekli saygı,” dedi Rand düşünceli düşünceli. İçini çekti, başını hüzünle iki yana salladı ve elini saçlarından geçirdi. “Herhalde bir Aes Sedai ile, sırtımı döndüğümde entrika çeviren bir lordla konuştuğum gibi konuşabilirim. İyi bir tavsiyeydi, Egwene. Denerim. Bir fare kadar alçakgönüllü olurum.”

Egwene gözlerinin iri iri açıldığını belli etmemek için, telaşlı görünmemeye çalışarak mendilini yine yüzünden geçirdi. Gözlerinin yuvalarından fırladığından kuşkuluydu aslında, yalnızca öyle geliyordu. Bütün hayatı boyunca, ne zaman Rand’a daha sağa gitmenin daha iyi olduğunu işaret etse, o çenesini çıkarır, sola giderdi! Neden şimdi dinlemeye karar veriyordu ki?

Bu durumda iyi gidecek bir şey var mıydı? En azından, biraz saygı göstermesi kötü olmazdı. Kadınlar Elaida’yı takip ediyor olsa da, herhangi birinin Aes Sedailere inatçılık etmesi fikri Egwene’i gerçekten rahatsız ediyordu. Yalnız, bu sefer onun inatçı olmasını istiyordu, onun her zamanki kadar kibirli olmasını istiyordu. Artık geri dönmenin yolu yoktu; Rand aptal değildi. Yalnızca çileden çıkarıcıydı.

“Yalnızca bunun için mi geldin?” diye sordu Rand.

Egwene henüz gidemezdi. İşleri yoluna koymanın ya da en azından onun Tar Valon’a gidecek yün kafalılığı göstermemesini sağlamanın bir yolu olmalıydı. “Irmaktaki bir gemide bir Dalgahanımı olduğunu biliyor musun? Beyaz Serpinti’de.” Tüm diğer konular kadar iyi bir konuydu. “Seni görmeye gelmiş ve sabırsızlandığını duydum.” Bunu Gawyn’den öğrenmişti. Deniz Halkı’nın denizden bu kadar içeride ne aradığını öğrenmek için Erian kayıkla gitmiş, ama gemiye binme izni verilmemişti. Aes Sedailer dışında herhangi bir kadında kızgın kedi öfkesi denebilecek bir ruh hali içinde geri dönmüştü. Egwene neden burada olduklarını tahmin edebiliyordu, ama Rand’a söyleyecek değildi; bırak bu sefer eğileceklerini beklemediği birileri ile karşı karşıya gelsin.

“Atha’an Miere her yerde gibi.” Rand sandalyelerden birine oturdu; bir sebepten eğleniyor gibiydi, ama Egwene Deniz Halkı ile bir ilgisi olmadığını yemin edebilirdi. “Berelain bu Harine din Togara İki Rüzgâr ile görüşmem gerektiğini söylüyor, ama mizacı Berelain’in anlattığı gibiyse, bekleyebilir. Şimdilik bana kızan yeterince kadın var çevremde.”

Bu konuyu açması için neredeyse yeterliydi, ama tam olarak değil. “Neden, anlayamıyorum. Her zaman gönülleri fethedersin halbuki.” O anda sözlerini geri alabilmeyi diledi; yapmasını istemediği şeyi güçlendirmekten başka işe yaramayacaktı.

Rand kaşlarını çatmıştı, işitmemiş gibiydi. “Egwene, Berelain’den hoşlanmadığını biliyorum, ama bunun ötesine gitmedi, değil mi? Demek istediğim, Aielcilik oynamakta öyle başarılısın ki, senin ona mızrak dansı önermeni hayal edebiliyorum. Bir konu rahatsız etmişti onu, huzursuzdu, ama ne olduğunu söylemedi.”

Muhtemelen kadın ona hayır diyen bir erkek bulmuştu; bu Berelain’in dünyasını temellerinden sarsmaya yeterdi. “Tear Taşı’ndan ayrıldığımızdan beri bir düzine laf etmemişimdir ona, orada da fazla konuşmadım. Rand, herhalde düşündüğün...”

Kapılardan biri Somara’nın girmesine yetecek kadar aralandı, kadın kapıyı hemen arkasından kapattı. “Aes Sedailer geldi, Car’a’carn.”

Rand taş gibi bir suratla kapıya döndü. “Daha gelmelerine!.. Beni hazırlıksız yakalamak istediler, öyle mi? Burada kuralları kimin koyduğunu öğrenmeleri gerek.”

O sırada Egwene Aes Sedailerin Rand’ı iç çamaşırları içinde yakalamaya çalışmasına bile aldırmazdı. Berelain hakkındaki bütün düşünceleri uçup gitti. Somara, duygudaşlık olabilecek küçük bir jest yaptı. O da aldırmıyordu. İstese Rand Aes Sedailerin Egwene’i yakalamasını engelleyebilirdi. Tek gereken ona kalkan koyup, burnunu sokağa çıkarır çıkarmaz alıp götürmemeleri için Rand’ın yakınında kalmasıydı. Tek gereken, istemek, kendini onun korumasına bırakmaktı. Buna izin vermekle çuvala tıkılıp Kule’ye götürülmesi arasında öyle az fark vardı ki onun için, midesi acıyordu. Her şeyden önce, Rand’ın arkasına saklanarak Aes Sedai olamazdı asla, ayrıca, herhangi birinin arkasına saklanma fikri sinirlerini bozuyordu. Yalnız, gelmişlerdi, kapının hemen dışındaydılar ve bir saat içinde çuvala tıkılmış olabilirdi. Derin derin nefes almak seğiren sinirlerini sakinleştirmedi.

“Rand, buradan çıkmanın başka yolu var mı? Eğer yoksa, diğer odalardan birine saklanırım. Burada olduğumu bilmemeliler. Rand? Rand! Beni dinliyor musun?”

Rand konuştu, ama kesinlikle onunla değil. “Oradasın,” diye fısıldadı boğuk bir sesle. “Artık bunu düşünemeyeceğin kadar büyük bir tesadüf bu.” Öfkeyle ve belki korkuyla boşluğa bakıyordu. “Kavrulası, yanıt ver bana! Orada olduğunu biliyorum!”

Egwene kendine engel olamadan dudaklarını yaladı. Somara Rand’a, anaç bir endişe ifadesi olduğu söylenebilecek bir şekilde bakıyor olabilirdi –ve Rand espriyi fark etmezdi bile– ama Egwene’in midesi ağır ağır takla atmaktaydı. Rand böyle aniden delirmiş olamazdı. Olamazdı. Ama kısa bir süre önce gizli bir sesi dinler gibi görünmüştü ve belki o sırada onunla konuşmuştu.

Egwene aradaki mesafeyi aştığını hatırlamıyordu, ama aniden elini Rand’ın alnına bastırdı. Nynaeve hep ilk önce ateşi kontrol et derdi, ama şimdi ne işe yarayacağını bilemiyordu... Birazcık daha Şifa bilseydi. Ama bunun da bir faydası olmazdı. Eğer Rand... “Rand, sen?.. İyi hissediyor musun?”

Rand kendine geldi, onun elinden kaçındı ve kuşkuyla ona baktı. Bir sonraki an ayağa fırlamış, Egwene’i kolundan yakalamış, öyle hızlı sürüklüyordu ki, Egwene yetişmeye çalışırken neredeyse eteklerine takılacaktı. “Tam burada dur,” diye emretti Rand sertçe, onu kürsünün arkasına yerleştirerek. Sonra geriledi.

Egwene Rand’a göstere göstere kolunu ovalayarak takip edecek oldu. Erkekler ne kadar güçlü olduklarını asla fark etmezdi, Gawyn bile her zaman fark etmiyordu, ama Gawyn olunca aldırmıyordu Egwene. “Sen ne yaptığını?..”

“Hareket etme!” Tiksinti dolu bir sesle ekledi. “Kavrulası, hareket ettiğinde dalgalanıyor gibi. Yere tutturacağım, ama yine de ortalarda dolanamazsın. Ne kadar büyük yapabileceğimi bilmiyorum ve öğrenilecek zaman değil bu.” Somara’nın ağzı açık kalmıştı, ama çabucak kapadı onu.

Neyi yere tutturacaktı? Neyden bahsediyordu?.. Öyle aniden anladı ki, konuştuğu diğer kişinin kim olduğunu merak etmeyi unuttu. Rand çevresine saidin örmüştü. Egwene’in gözleri irileşti; çok hızlı nefes alıyordu, ama duramıyordu. Ne kadar yakınındaydı? Mantığı lekenin Rand’ın yönlendirdiği şeyden dışarı sızamayacağını söylüyordu; saidin’le daha önce de dokunmuştu ona, ama bu her şeyi daha da kötüleştiriyordu. Egwene içgüdüyle omuzlarını kaldırdı ve eteklerini önünde kavradı.

“Ne?.. Ne yaptın?” Birazcık titrese de sesiyle gurur duyuyordu, çünkü atmak istediği çığlığa hiç benzemiyordu.

“Şu aynaya bak,” diye kahkaha attı Rand. Kahkaha attı!

Egwene aksi aksi itaat etti. Gümüşlenmiş camda kürsü üzerindeki yaldızlı sandalye görünüyordu. Odanın bir kısmı da. Ama kendisi görünmüyordu. “Ben... görünmez oldum,” diye nefes verdi. Moraine bir kez hepsini bir saidar perdesi arkasında saklamıştı, ama Rand nasıl öğrenmişti bunu?

“Yatağımın altına saklanmaktan çok daha iyi,” dedi Rand, Egwene’in başının bir el sağına hitaben. Sanki Egwene’in aklındaki buymuş gibi! “Ne kadar saygılı davranabileceğimi görmeni istiyorum. Dahası,” sesi ciddileşti, “belki sen benim kaçırdığım bir şey görürsün. Belki bana söylersin bile.” Havlarcasına kahkaha attı, kürsüye sıçradı, püsküllü mızrağı aldı ve oturdu. “Onları içeri yolla, Somara. Beyaz Kule elçileri Yenidendoğan Ejder’in huzuruna gelsin.” Çarpık gülümsemesi Egwene’i, ördüğü saidin’in yakınlığı kadar huzursuz etmişti neredeyse. Lanet şey ne kadar yakınındaydı gerçekten?

Somara kayboldu ve birkaç dakika sonra kapılar ardına dek açıldı.

Ancak Coiren olabilecek, koyu mavi elbise giymiş tombul, azametli bir kadın başı çekiyordu. Bir adım arkasından bir yanında sade, kahverengi yünlüler içinde Nesune, diğer yanında yuvarlak yüzlü, tombul, talepkâr bir ağzı olan, yeşil ipekler içinde, kuzgun saçlı, güzel bir Aes Sedai geliyordu. Egwene Aes Sedailerin her zaman Ajah renkleri giyiyor olmasını diledi –Beyazlar her fırsatta yapardı bunu– çünkü kadın hangi Ajah’tansa, Yeşil olduğunu sanmıyordu; odaya ilk adım attığı andan itibaren Rand’a fırlattığı sert bakışlarla değil. Soğuk dinginliği horgörüsünü zar zor maskeliyordu, belki Aes Sedailere alışık olmayan biri için maskeliyor olabilirdi. Rand bunu görecek miydi? Belki hayır; o, kesinlikle okunmaz bir yüzü olan Coiren’e odaklanıyor gibiydi. Elbette Nesune her şeyi görüyor, kuş gibi gözleri oraya buraya kayıyordu.

O sırada Egwene Rand’ın onun için ördüğü pelerinden çok memnundu. Hâlâ elinde tuttuğu mendille yüzünü silecek oldu, sonra yerinde dondu. Rand yere tutturacağını söylemişti. Tutturmuş muydu? Işık, orada çırılçıplak duruyor olsa bile haberi olmazdı. Yalnız, Nesune’nin gözleri durmadan üzerinden kayıp geçmişti. Egwene’in yüzünden ter sızıyordu. Dökülüyordu. Kavrulası adam! Yatağın altına saklanmak pekâlâ mutlu ederdi onu.

Aes Sedailerin arkasından sade elbiseler içinde, sırtlarından kaba, keten toz pelerinleri sarkan bir düzine kadın geliyordu. Çoğu tıknaz kadınlardı, ama hiç de küçük olmayan iki sandığın ağırlığı altında çabalıyorlardı. Sandıkların cilalı pirinçten kayışlarına Tar Valon Alevi işlenmişti. Hizmetkâr kadınlar sandıkları yere bırakırken işitilir bir şekilde, rahat birer nefes aldılar, gizli gizli kollarını esnettiler, yumruklarını bellerine bastırdılar. Kapılar kapandı ve Coiren ile diğer ikisi mükemmel bir uyum içinde, ama pek de gösterişli olmayan reveranslar yaptılar.

Daha onlar doğrulamadan Rand sandalyesinden kalkmıştı. Üç Aes Sedai de saidar parıltısına sarınmıştı; zincir kurmuşlardı. Egwene gördüklerini, nasıl zincir kurduklarını hatırlamaya çalıştı; parıltıya rağmen, Rand onlardan hizmetkâr kadınlara yürür, sırayla her yüzü incelerken sakin görünümlerini hiçbir şey bozmadı.

Rand ne?.. Elbette; hiçbirinin Aes Sedailerin yaşı belirsiz yüzüne sahip olmadığından emin oluyordu. Egwene başını iki yana salladı ve yine yerinde dondu. Rand bunun yeterli olacağını sanıyorsa aptalın tekiydi. İki kadının yaşı epey ileriydi –yaşlı değil, ama yaşlarını tahmin edebiliyordunuz– ama iki tanesi yeni Aes Sedai olmuş olabilecek kadar gençti. Aes Sedai değildiler –Egwene yeteneği yalnızca üç Aes Sedai’de sezebiliyordu ve sezecek kadar yakında duruyordu– ama Rand kesinlikle bakarak anlayamazdı.

Rand sağlam yapılı genç bir kadının çenesini kaldırarak kadının gözlerine gülümsedi. “Korkma,” dedi yumuşak sesle. Kadın bayılacakmış gibi sallandı. Rand içini çekerek topuğu üzerinde döndü. Önlerinden geçerken Aes Sedailere bakmadı. “Benim yanımda yönlendirmeyeceksiniz,” dedi kararlılıkla. “Salıverin.” Nesune’nin yüzünden kısa bir tartma ifadesi geçti, ama diğer ikisi dinginlik içinde Rand’ın sandalyesine oturmasını izledi. Rand kolunu ovalayarak –o karıncalanmayı öğrendiğinde Egwene yanındaydı– daha sert bir sesle konuştu. “Size benim yanımda yönlendirmeyeceksiniz dedim. Saidar’a kucak bile açmayacaksınız.”

Uzun bir an boyunca Egwene sessiz sessiz dua etti. Kaynak’a tutunmaya devam ederlerse ne yapardı? Bağlantılarını kesmeye mi çalışırdı? Saidar’a kucak açmış bir kadını kesmek, önceden kalkan koymaktan çok daha zordu. Egwene bunu, sıkı sıkı zincir kurmuş üç kadın karşısında yapabileceğinden emin değildi. Daha da kötüsü, Rand herhangi bir şey deneyecek olursa kadınlar ne yapardı? Parıltı kayboldu ve Egwene derin bir nefes alacakken kendini engelledi. Rand her ne yapmışsa, onu görünmez kılmıştı, ama sesleri kesmediği açıktı.

“Çok daha iyi.” Rand’ın gülümsemesi herkesi içine alıyordu, ama asla gözlerine ulaşmıyordu. “En baştan başlayalım. Saygın misafirlerimsiniz ve odaya şimdi girdiniz.”

Anladılar, elbette. Tahmin yürütmüyordu. Coiren hafifçe gerildi ve kuzgun saçlı kadının gözleri irileşti. Nesune kendi kendine başını sallamak, aklına yeni bir not almakla yetindi. Egwene çılgınca, Rand’ın dikkatli davranacağını umuyordu. Nesune’nin gözünden hiçbir şey kaçmazdı.

Coiren gözle görülür bir çabayla kendini toparladı, elbisesini düzeltti ve üzerinde olmayan şalını düzeltmeye yeltendi. Çınlayan bir sesle konuşmaya başladı. “Ben Coiren Saeldain Aes Sedai olma şerefine nailim. Beyaz Kule Büyükelçisiyim. Mühürlerin Gözetmeni, Tar Valon Alevi, Amyrlin Makamı Elaida do Avriny a’Roihan’ın görevlisiyim.” Diğer ikisi daha az süslü sözlerle, ama Aes Sedai unvanı kullanılarak tanıtıldı. Sert bakışlı kadın Galina Casban’dı.

“Ben de Rand al’Thor.” Sözlerinin sadeliği zıtlığa dikkat çekti. Kadınlar Yenidendoğan Ejder’den bahsetmemişti, Rand da bahsetmemişti, ama bir şekilde bahsedilmemesi unvan odada fısıldanmış gibi gelmesine sebep oldu.

Coiren derin bir nefes aldı, başını o fısıltıyı işitmiş gibi çevirdi. “Yenidendoğan Ejder için latif bir davet getirdik. Amyrlin Makamı verilen işaretlerin ve gerçekleşen kehanetlerin tamamen farkında ve...” O derin, yuvarlak tınıların, Rand’ın “hak edilen tüm şerefle” onlarla birlikte Beyaz Kule’ye gitmesi konusuna varması için pek az zaman gerekti ve Rand bu daveti kabul ederse, Elaida yalnızca Kule’nin korumasını değil, yetkesinin tüm ağırlığı ve etkisi ile onu desteklemeyi öneriyordu. Süslü konuşmalar biraz daha sürdü ve sonra şu şekilde sona erdi: “...ve bunun simgesi olarak Amyrlin Makamı bu önemsiz armağanı gönderdi.”

Elini kaldırarak sandıklara döndü, sonra yüzünü hafifçe buruşturarak duraksadı. Hizmetkârların anlaması ve pirinç kayışlı kapakları kaldırması için iki kez işaret etmesi gerekti; sandıkları saidar kullanarak açmayı planladığı açıktı. Sandıklar deri çuvallarla doluydu. Bir başka ve daha keskin bir jest üzerine, hizmetkâr kadınlar çuvalların bağcıklarını açmaya başladı.

Egwene inlemesini bastırdı. Bu kadınların o kadar zahmet çekmesine şaşmamak gerekirdi! Açılan çuvallardan boy boy altın paralar, ışıltılı yüzükler, parıl parıl parlayan kolyeler, herhangi bir mücevhere kakılmamış mücevherler döküldü. Alttaki çuvallarda çer çöp olsa bile, yine de bir servet ederlerdi.

Rand tahta benzeyen sandalyesinde arkasına yaslanarak, gülümsemeye yakın bir ifade ile sandıklara bakıyordu. Aes Sedailer, kendine hâkimiyet maskeleri arkasında onu inceliyordu, ama Egwene Coiren’in gözlerinde bir kendinden memnunluk izi, Galina’nın dolgun dudaklarındaki horgörüde hafif bir artış gördüğünü düşündü. Nesune... Asıl tehlike Nesune idi.

Aniden sandık kapakları hiçbir el dokunmadığı halde hızla kapandı ve hizmetkâr kadınlar ciyaklamalarını bastırmaya zahmet etmeden geriye sıçradılar. Aes Sedailer gerildi ve Egwene onların terledikleri hararetle dua etti. Rand’ın kibirli ve biraz da küstah olmasını istemişti, ama yalnızca kadınları sinirlendirecek kadar, onu oracıkta ehlileştirmeye karar vermelerine yetecek kadar değil.

Aniden aklına, Rand’ın şimdiye dek “fare kadar alçakgönüllü” olma işareti göstermediği geldi. Bunu hiç düşünmemişti zaten. Adam onunla oynuyordu! Dizlerinin tutmayacağını bilecek kadar korkmuş olmasa, gider kulaklarını yumruklardı.

“Bir sürü altın,” dedi Rand. Gevşemiş görünüyordu, gülümsemesi tüm yüzüne yayılmıştı. “Altını kullanacak yer her zaman bulurum.” Egwene gözlerini kırpıştırdı. Neredeyse açgözlü bir tavırla konuşuyordu!

Coiren gülümseyerek yanıt verdi. Şimdi tam bir tatmin timsali idi. “Elbette Amyrlin Makamı çok cömerttir. Beyaz Kule’ye vardığınızda...”

“Beyaz Kule’ye vardığımda,” diye araya girdi Rand, yüksek sesle düşünür gibi. “Evet, Kule’de duracağım günü iple çekiyorum.” Dirseğini dizine dayayarak, Ejder Asası’nı sarkıtarak öne eğildi. “Biraz zaman alacak, anlamalısınız. İlk önce burada, başka yerlerde yerine getirmem gereken sözler var.”

Coiren’in ağzı bir anlığına gerildi. Ama sesi her zamanki kadar rahat ve yuvarlak kaldı. “Kuşkusuz Tar Valon’a dönüş yolculuğuna başlamadan önce birkaç gün dinlenmeye itirazımız olmaz. Bu arada, dilediğiniz zaman danışabilmeniz için aramızdan birinin yakınınızda kalmasını önerebilir miyim? Moiraine’in talihsiz vefatını işittik, elbette. Kendimi öneremem, ama Nesune ya da Galina gönüllü olur.”

Rand adı verilen iki kadını kaşlarını çatarak inceledi ve Egwene nefesini tuttu. Rand yine birini ya da bir şeyi dinler gibiydi. Onun Nesune’yi incelediği açıklıkla, Nesune de onu incelemekteydi. Galina’nın parmakları bilinçsizce eteklerini sıvazlıyordu.

“Hayır,” dedi Rand sonunda, kollarını sandalyenin kolçaklarına dayayıp arkasına yaslanarak. Bu hareketle, sandalye öncekinden daha da çok tahta benzemişti. “Güvenli olmayabilir. İçinizden birinin kaburgalarına kazayla bir mızrak saplanmasını istemem.” Coiren ağzını açtı, ama Rand onu dinlemeden devam etti. “Kendi güvenliğiniz için, hiçbiriniz izin almadan bana bir buçuk kilometreden daha fazla yaklaşmayacaksınız. İzin almadığınız sürece saraydan uzak durmanız en iyisi olur. Sizinle gelmeye hazır olduğumda haber alacaksınız. Söz veriyorum.” Aniden ayağa kalktı. Kürsünün üzerinde öyle uzun duruyordu ki, Aes Sedailerin başlarını iyice arkaya devirmeleri gerekiyordu ve ne bu durumdan, ne de kısıtlamalarından hiç memnun olmadıkları açıktı. Taşa oyulmuş gibi görünen üç yüz ona dönmüştü. “Şimdi dinlenmenize dönmenize izin veriyorum. Bazı şeyleri ne kadar çabuk halledersem, Kule’ye o kadar çabuk gidebilirim. Sizi tekrar görebilecek durumda olduğumda haber gönderirim.”

Böyle aniden gönderilmekten memnun kalmamışlardı, muhtemelen herhangi bir şekilde gönderilmekten memnun kalmamışlardı –bir görüşmenin ne zaman sona ereceğine Aes Sedailer karar verirdi– ama yapacak bir şey yoktu. Aes Sedai sükûnetini bozmalarına ramak kalmış bir hoşnutsuzlukla küçücük reveranslar yaptılar.

Gitmek üzere döndüklerinde, Rand kayıtsızca konuştu. “Sormayı unutuyordum. Alviarin nasıl?”

“İyi.” Galina’nın ağzı bir an açık kaldı, gözleri irileşti. Konuşmasına şaşırmış görünüyordu.

Coiren, bu açıklığı kullanarak daha fazla konuşmak üzere duraksadı, ama Rand sabırsızca durmuş, ayağını hafifçe yere vurmaya başlamak üzere gibi görünüyordu. Kadınlar gittikten sonra kürsüden indi, o mızrak ucunu kaldırdı ve gözlerini kadınların arkasından kapanan kapılara dikti.

Egwene zaman kaybetmeden ona yaklaştı. “Ne oyun oynuyorsun, Rand al’Thor?” Altı adım atmadan, aynadaki yansımalarına bakarak saidin örgüsünden çıktığını gördü. En azından ona dokunduğunu fark etmemişti. “Ee?”

“Alviarin’in ekibinden,” dedi Rand düşünceli düşünceli. “Galina. Alviarin’in dostlarından. İddiaya girebilirim.”

Egwene onun tam önünde dikilerek burnunu çekti. “Paranı kaybedersin ve üzerine bir de yabayı ayağına saplarsın. Galina bir Kızıl ya da ben hiç Kızıl görmedim.”

“Benden hoşlanmadığı için mi?” Rand şimdi ona bakıyordu ve Egwene neredeyse bakmamasını dileyecekti. “Benden korktuğu için mi?” Rand yüzünü buruşturmuyor, dik dik bakmıyordu, hatta özellikle sert bile bakmıyordu, ama gözleri Egwene’in bilmediği şeyler bilir gibiydi. Egwene bundan nefret ediyordu. Rand öyle aniden gülümsedi ki, Egwene gözlerini kırpıştırdı. “Egwene, yüzüne bakarak bir kadının Ajahını anlayabildiğine inanmamı mı bekliyorsun?”

“Hayır, ama...”

“Her neyse, Kızıllar bile sonunda beni takip edebilir. Kehanetleri herkes kadar iyi biliyorlar. ‘Lekesiz kule unutulmuş işaretin önünde kırılır ve diz kırar.’ Bir Beyaz Kule olmadan önce yazılmış, ama ‘lekesiz kule’ başka ne anlama gelebilir? Ya unutulmuş işaret? Sancağım, Egwene, kadim Aes Sedai simgesini taşıyan sancağım.”

“Kavrul, Rand al’Thor!” Küfür dilediğinden daha beceriksizce çıktı ağzından; bu tür şeyler söylemeye alışık değildi. “Işık yaksın seni! Onlarla gitmeyi düşünüyor olamazsın. Yapamazsın!”

Rand eğlenerek dişlerini gösterdi. Eğlenerek! “İstediğin şeyi yapmadım mı? Yapmamı söylediğin ve istediğin şeyi.”

Egwene kızgınlıkla dudaklarını birbirine bastırdı. Anlaması yeterince kötüydü, ama yüzüne vurması düpedüz kabaydı. “Rand, lütfen beni dinle. Elaida...”

“Mesele, onlar senin burada olduğunu öğrenmeden seni çadırlara nasıl götüreceğimiz. Sarayda göz ve kulaklarının olduğunu düşünüyorum.”

“Rand, beni!..”

“O büyük çamaşır sepetlerinden birinin içinde gitmeye ne dersin? İki Kız’a taşıtabilirim.”

Egwene neredeyse ellerini havaya fırlatacaktı. Rand, Aes Sedailer gibi ondan da kurtulmaya can atıyordu. “Kendi ayaklarım yeterli olur, teşekkür ederim.” Çamaşır sepetiymiş! “Her dilediğinde Caemlyn’den buraya nasıl geldiğini söylesen endişelenmeme gerek olmazdı.” Bunu sormanın neden canını bu kadar sıktığını anlamıyordu, ama sıkıyordu işte. “Bana öğretemeyeceğini biliyorum, ama nasıl yaptığını söylersen, belki saidar’la nasıl yapılacağını çıkartabilirim.”

Egwene’in yarı beklediği gibi, ona gülmek yerine, Rand onun şalının ucunu iki eline aldı. “Desen,” dedi. “Caemlyn,” sol elinde bir parmak yünden çadır yaptı, “ve Cairhien.” Diğer elindeki parmak bir başka çadır yaptı ve Rand iki çadırı bir araya getirdi. “Desen’i büküyorum ve birinden diğerine bir delik açıyorum. Nasıl açtığımı bilmiyorum, ama deliğin bir ucu ile diğeri arasında mesafe yok.” Şalı bıraktı. “Bunun faydası oldu mu?”

Egwene dudağını çiğneyerek ekşi ekşi şala kaşlarını çattı. Hiç de faydası olmamıştı. Desen’de bir delik açma düşüncesi bile midesini bulandırmaya yetmişti. Tel’aran’rhiod ile ilgili şeylere benzeyeceğini düşünmüştü. Kullanmaya niyeti olduğundan değil, elbette, ama ellerinde onca zaman vardı ve Bilgeler Aes Sedailerin Düşler Dünyası’na bedenle girmek konusunda soru sorması hakkında homurdanıp duruyordu. Egwene bunun gerçek dünya ile Düşler Dünyası’ndaki yansıması arasında bir benzerlik –başka şekilde tarif edemiyordu– yaratarak yapılabileceğini düşünüyordu. Bu şekilde, birinden diğerine adım atılabilecek bir mekân yaratılmış olurdu. Rand’ın yolculuk yöntemi birazcık bile aynı görünse denemeye gönüllü olurdu, ama bu... Saidar ne isterseniz onu yapardı, ama onun sizden sonsuz kat daha güçlü olduğunu ve nazikçe yol gösterilmesi gerektiğini her zaman hatırlamalıydınız; yanlış şeyi dayatmaya çalışırsanız daha çığlık atmaya zaman bulamadan ölür, yanardınız.

“Rand, iki şeyi aynı kılmanın daha akla yakın gelmediğinden emin misin... ya da...” Nasıl ifade edebileceğini bilmiyordu, ama her durumda, daha o susmadan Rand başını iki yana sallamıştı.

“Bu Desen’in örgüsünü değiştirmeye benziyor, değil mi? Deneyecek olsam beni paramparça eder, sanırım. Ben delik deliyorum.” Göstermek için parmağını ona uzattı.

Eh, bunun peşinden gitmenin anlamı yoktu. Egwene sinirle şalını düzeltti. “Rand, Deniz Halkı hakkında. Okuduklarımdan daha fazlasını bilmiyorum” –biliyordu, ama yine de ona söylemeyecekti– “ama seni görmek için bu kadar uzaklara gelmişlerse, önemli bir şey olmalı.”

“Işık,” diye mırıldandı Rand dalgın dalgın, “kızgın tavadaki su damlası gibi sıçrıyorsun. Zaman bulduğumda göreceğim onları.” Bir an alnını ovaladı ve gözleri boşluğa dikilir gibi oldu. Gözlerini kırpıştırarak yine Egwene’i gördü. “Onlar tekrar gelene kadar beklemeyi mi düşünüyorsun?” Gerçekten ondan kurtulmak istiyordu.

Egwene kapıda durdu, ama Rand şimdiden ellerini arkasından kavuşturmuş, kendi kendine konuşarak odayı adımlamaya başlamıştı. Alçak sesle konuşuyordu, ama Egwene bir kısmını çıkartabiliyordu. “Nerede saklanıyorsun, kavrulası? Orada olduğunu biliyorum!”

Egwene ürperdi ve dışarı çıktı. Gerçekten delirmeye başlamışsa, geri dönüşü yoktu. Çark dilediği gibi dokurdu ve dokuduğunun kabullenilmesi gerekirdi.

Koridordan geçen hizmetkârlara baktığını ve hangisinin Aes Sedai ajanı olduğunu merak ettiğini fark ederek kendini engelledi. Çark dilediği gibi dokurdu. Somara’ya başını salladı, omuzlarını dikleştirdi ve en yakın hizmetkâr kapısına koşturmamak için kendisiyle mücadele etti.

Arilyn’in en iyi arabası sallanarak, sandıkları taşımış olan hizmetkâr kadınlar ile sürücüden başka yükü kalmayan arabanın önünde Güneş Sarayı’ndan uzaklaşırken pek az konuşma geçti. Nesune parmaklarını birbirine yaslayıp çadır yapmış, düşünceli düşünceli dudaklarına vuruyordu. Büyüleyici bir genç adam. Büyüleyici bir inceleme konusu. Ayağı koltuğun altındaki örnek kutularından birine dokundu; gerekli örnek kutularını almadan hiçbir yere gitmezdi. İnsan dünyanın uzun süre önce kataloglanmış olduğunu düşünürdü, ama Tar Valon’dan ayrıldığından beri, hiçbir kayıtta bulunmadığından emin olduğu elli bitki, iki kat fazla böcek, bir tilkinin postu ve kemikleri, üç tür tarlakuşu ve beş tür yer sincabı tıkmıştı o kutulara.

“Alviarin’le arkadaş olduğunu bilmiyordum,” dedi Coiren bir süre sonra.

Galina burnunu çekti. “Biz yola çıkarken iyi olduğunu bilmek için arkadaş olmak gerekmiyor.” Nesune kadının surat astığını bilip bilmediğini merak etti. Belki yalnızca dudaklarının şekli yüzünden öyle görünüyordu, ama insanın kendi yüzüyle yaşamayı öğrenmesi gerekirdi. “Gerçekten biliyor muydu sizce?” diye devam etti Galina. “Bizim... İmkânsız bu. Tahmin yürütmüş olmalı.”

Nesune’nin kulakları dikildi, ama parmaklarını dudaklarına vurmaya devam etti. Bunun, konuyu değiştirmek için bir çaba olduğu açıktı ve ayrıca Galina’nın sinirli olduğunu gösteriyordu. Sessizlik uzun süre devam etmişti, çünkü kimse al’Thor’dan bahsetmek istemiyordu ve başka konu yok gibi görünüyordu. Galina neden Alviarin’den bahsetmek istemiyordu? İkisinin arkadaş olmadığı kesindi; bir Kızıl nadiren bir başka Ajah’tan arkadaş edinirdi. Nesune soruyu zihninde bir köşede sakladı.

“Tahmin yürütmüşse, panayırlarda bir servet kazanabilir.” Coiren aptal değildi. Mantıksız düşecek ölçüde tumturaklı davranırdı, ama kesinlikle aptal değildi. “Ne kadar saçma görünürse görünsün, bir kadında saidar sezebildiğini varsaymalıyız.”

“Bu felaket olabilir,” diye mırıldandı Galina. “Hayır. Olamaz. Tahmin etmiş olmalı. Yönlendirebilen her erkek bizim saidar’a kucak açtığımızı varsayardı.”

Kadının dudaklarını çıkarması Nesune’nin sinirlerini bozuyordu. Bu görev gezisi sinirlerini bozuyordu. Sorulsa memnunlukla katılırdı, ama Jesse Bilal sormamıştı; Jesse onu yakalayıp atın üzerine atmıştı. Diğer Ajahlarda nasıl olursa olsun, Kahverengi kurulunun başının bu şekilde davranmaması gerekirdi. Ama en kötüsü, Nesune’nin yol arkadaşlarının genç al’Thor’a, başka her şeye gözlerini kapatacak ölçüde odaklanmış olmalarıydı.

“Görüşmemize katılan kardeşimizin kim olduğu konusunda fikriniz var mı?” dedi yüksek sesle.

Bir Aes Sedai olmayabilirdi –Kraliyet Kütüphanesi’ne her gittiğinde üç Aiel kadın görmüştü ve ikisi yönlendirebiliyordu– ama tepkilerini görmek istemişti. Hayal kırıklığına uğramadı ya da daha doğrusu, hayal kırıklığına uğradı. Coiren dimdik oturmakla yetindi, ama Galina bakakaldı. Nesune içini çekmekten zor aldı kendini. Gerçekten kördüler. Yönlendirebilen bir kadından birkaç adım ötede durmuşlardı ve sırf göremedikleri için sezememişlerdi onu.

“Nasıl saklandığını bilmiyorum,” diye devam etti Nesune, “ama öğrenmek ilginç olacak.” Al’Thor’un işi olmalıydı; bir saidar örgüsü olsa görürlerdi. Emin olup olmadığını sormadılar; tahmin yürütmüş olsa söyleyeceğini biliyorlardı.

“Moiraine’in hayatta olduğunun kanıtı.” Galina sert bir gülümseme ile arkasına yaslandı. “Beldeine’i onu bulmakla görevlendirmemizi öneririm. Sonra onu alırız, paketleyip bodruma kapatırız. Böylece al’Thor’un yanına yaklaşamaz ve onu da al’Thor ile birlikte Tar Valon’a götürürüz. Burnunun dibine yeterince altın yığarsak fark edeceğinden bile kuşkuluyum.”

Coiren hararetle başını iki yana salladı. “Moiraine hakkında, öncekinden daha fazla kanıt yok elimizde. Şu gizemli Yeşil olabilir. Kim olduğunu öğrenmeye gelince, katılıyorum, ama kalan konuları da dikkatle düşünmeliyiz. Böyle dikkatle planlanmış her şeyi riske atmam. Al’Thor’un bu Aes Sedai ile –her kimse– bağlantılı olduğunun ve zaman istemesinin yalnızca bir strateji olduğunun farkında olmalıyız. Neyse ki zamanımız var.” Galina gönülsüzce başını salladı; planları riske atmaktansa evlenip bir çiftliğe yerleşmeyi tercih ederdi.

Nesune hafifçe içini çekme izni verdi kendine. Kurumlu tavırlara ek olarak, Coiren’in tek gerçek kusuru zaten açık olan şeyleri ifade etmeye bayılmasıydı. Kullandığı zaman, iyi bir beyni vardı. Ve gerçekten zamanları vardı. Ayağı o örnek kutularından birine dokundu. Olaylar nasıl çözümlenirse çözümlensin, al’Thor üzerine yazacağı tez hayatının zirvesi olacaktı.

28
Mektuplar

Lews Therin oradaydı –Rand bundan emindi– ama kafasının içinde, kendisine ait olmayan tek bir fısıltı yoktu. Günün kalanı boyunca, ne kadar faydasız olsa da, başka şeyler düşünmeye çalıştı. Berelain’in kendi başına da pekâlâ halledebileceği bir şeyler hakkında soru sormak için odasına öyle sık dalmıştı ki, kadın sıçrayıp kendi derisinden çıkacak hale gelmişti; emin değildi, ama kadının ondan kaçınmaya başladığını düşünüyordu. Rhuarc bile, onuncu kez Shaidolar hakkında konuşmak için köşeye kıstırdığından beri birazcık ürkek görünmeye başlamıştı. Shaidolar kıpırdanmamıştı ve Rhuarc’ın görebildiği tek seçim, onları Kardeşkatili’nin Hançeri’nde bırakmak ile oradan söküp atmak arasındaydı. Herid Fel, Idrien’in sık sık yaptığını söylediği gibi, gezmeye gitmişti; Fel düşüncelere daldığında, bazen şehirde kayboluyordu. Rand kadına bağırdı. Fel onun suçu değildi, onun sorumluluğu değildi, ama Rand bembeyaz bir suratla, titreyerek ayrıldı oradan. Ruh hali ufuktan yaklaşan bir dizi fırtına gibi dalgalanıyordu. Meilan ve Maringil’e, ikisini de çizmelerinde titretecek kadar bağırdı ve hamur beyazı suratlarla bıraktı onları, Colavaere’i tutarsızca ağlarken bıraktı ve Anaiyella’nın eteklerini toplayıp kaçmasına sebep oldu. Aynı şekilde, Amys ile Sorilea Aes Sedailere ne dediğini sormaya geldiğinde, onlara da bağırdı; yürüyüp giderlerken Sorilea’nın yüzünde olan ifadeye bakılırsa, ilk defa biri kadına sesini yükseltmiş olabilirdi. Lews Therin’in orada olduğunu, bir sesten fazlası olduğunu, kafasının içinde saklanan bir adam olduğunu bilmekten kaynaklanıyordu.

Gece geldiğinde uykuya dalmaktan, o uyurken Lews Therin’in kontrolü ele geçirmesinden korkuyordu neredeyse ve sonunda uyuduğu zaman tedirgin edici düşlerle dönüp mırıldandı. Pencerelerden içeri sızan ilk ışıklarla, terle ıslanmış, dolaşmış çarşaflar arasında uyandı. Gözlerine kum dolmuş gibiydi, ağzında altı gün önce ölmüş at gibi bir tat vardı ve bacakları ağrıyordu. Hatırladığı bütün düşleri, göremediği bir şeyden kaçmakla ilgiliydi. Büyük, dört direkli yataktan doğruldu ve yaldızlı lavaboda yıkandı. Dışarıda gökyüzü griye dönerken, taze su getiren gai’shain henüz gelmemişti, ama dün geceden kalan yeterli oldu.

Tıraş olmayı bitirmek üzereyken, ustura yanağında, durdu ve duvardaki aynada kendine baktı. Koşmak. O düşlerde kaçtığı kişinin Terkedilmişler ya da Karanlık Varlık ya da Tarmon Gai’don, hatta Lews Therin olduğundan emindi. Kendi önemi ile öylesine dolu; kuşkusuz Yenidendoğan Ejder Karanlık Varlık tarafından kovalandığını görürdü düşlerinde. Rand al’Thor olduğu itirazlarına rağmen, o da kendini başka herkes kadar kolay unutabiliyordu anlaşılan. Rand al’Thor Elayne’e âşık olma korkusu ile Elayne’den kaçmıştı, tıpkı Aviendha’yı sevme korkusu ile kaçması gibi.

Ayna parçalandı, parçalar porselen lavaboya düştü. Çerçevede kalan camlar yüzünü parça parça yansıttı.

Saidin’i salıvererek son köpük izlerini sıyırdı ve usturayı dikkatle katladı. Artık kaçmak yok. Ne yapması gerekiyorsa yapacaktı, ama artık kaçmak yoktu.

Odadan çıktığı zaman koridorda iki Kız bekliyordu. Onun yaşlarında leylek gibi bir kızıl kafa olan Harilin, onu görür görmez koşa koşa diğerlerini bulmaya gitti. Annesi olabilecek yaşta, şen bakışlı, sarışın biri olan Chiarid, onu bu kadar erken görünce şaşıran birkaç hizmetkârın dolandığı koridorlarda ona eşlik etti. Normalde yalnız kaldıklarında Chiarid ona gülmek için espriler yapardı –Rand bir kısmını anlıyordu; kadın onu, kafası şapkasına sığmayacak kadar şişmesini istediği bir erkek kardeş gibi görürdü– ama bu sabah ruh halini hissetti ve tek kelime etmedi. Kılıcına tiksintiyle bir bakış fırlattı, ama yalnızca bir bakış.

Nandera ile Kızların kalanı, daha Yolculuk odasına giden yolu yarılamadan yetiştiler ve sessizliğini hemen anladılar. Kare oymalı kapıyı koruyan Mayeneliler ve Kara Gözler de öyle. Rand kimseyle konuşmadan Cairhien’den ayrılabileceğini düşünürken, Berelain’in kişisel hizmetkârlarının kırmızı mavi üniformasını giymiş genç bir kadın koşarak geldi ve tam kapıyolu açarken diz kırdı.

“Mayene Başı bunu gönderdi,” dedi nefes nefese, büyük yeşil bir mühürle mühürlenmiş bir mektup uzatarak. “Deniz Halkı’ndan geliyor, Lord Ejder.”

Rand mektubu ceketinin cebine tıktı, kapıyoldan içeri adım attı ve kadının, yanıt verip vermeyeceği sorusunu duymazdan geldi. Bu sabah sessizlik işine geliyordu. Başparmağını Ejder Asası’nın üzerindeki oymalarda gezdirdi. Güçlü ve sert olacaktı ve bu kendi kendine acıma duygularını geride bırakacaktı.

Caemlyn’deki karanlık Büyük Salon Alanna’yı kafasına geri getirdi. Burada gece sürüyordu, ama kadın uyanıktı; bunu, ağladığını bildiği kesinlikle biliyordu, gözyaşlarının, o kapıyolu Kızların sonuncusunun arkasından kapatır kapatmaz kesildiğini bildiği kesinlikle biliyordu. Kafasının arkasında hâlâ bir dizi perişan, okunmaz duygu bekliyordu, ama döndüğünü kadının bildiğinden emindi. Kuşkusuz kadın ve kadının bağı kaçışında rol oynamıştı, ama hoşuna gitmese bile bağı kabullenmişti Rand. Bu neredeyse alayla güldürecekti onu; madem değiştiremiyor, kabullense de olurdu. Kadın ona bir iplik bağlamıştı –yalnızca bir iplik: Işık, ne olur daha fazlası olmasın– ve kadının onu bir tasmaya dönüştürmesine olanak sağlayacak kadar yaklaşmasına izin vermezse sorun yaratmamalıydı. Thom Merrilin’in yanında olmasını diledi; muhtemelen Thom Muhafızlar ve bağlar hakkında her şeyi biliyordu; adam şaşırtıcı şeyler biliyordu. Eh, Elayne’i bulmak Thom’u bulmak olacaktı. Hepsi buydu işte.

Taht odasından dairesine giden yolu aydınlatmak için saidin’le, Ateş ve Hava’dan bir ışık küresi yaptı. Çok yukarılarda, karanlıklara bürünmüş kadim kraliçeler onu hiç rahatsız etmediler. Onlar yalnızca vitray resimleri idi.

Aynısı Aviendha için söylenemezdi. Dairesinin dışında Nandera, Jalani dışındaki Kızları gönderdi ve ikisi Rand ile birlikte içeri girip odaları kontrol etti. Rand Güç kullanarak lambaları yaktı ve Ejder Asası’nı Güneş Sarayı’ndakine göre çok daha az yaldız taşıyan küçük, fildişi kakmalı bir masaya fırlattı. Bütün mobilyalar masaya benziyordu, çok daha az yaldız, çok daha fazla oyma kullanılmıştı ve onlar da aslan ve gül oymalarıydı. Yere büyük, kırmızı bir halı serilmişti ve altın iplikle gül desenleri dokunmuştu.

İçinde saidin olmasa Kızların yumuşak ayak seslerini duyabileceğinden kuşkuluydu, ama onlar daha giriş odasını aşamadan Aviendha karanlık yatak odasından uzun adımlarla çıktı. Saçları çılgınca dağılmıştı ve elinde bir kemer bıçağı tutuyordu. Ve üzerinde kendi derisinden başka hiçbir şey yoktu. Onu görünce direk kadar katılaştı ve koşmamaya çalışarak, uzun adımlarla, geldiği yoldan döndü. Yaktığı küçük lambanın ışığı kapıda belirdi. Nandera yumuşak sesle güldü ve Jalani ile eğlenti dolu bakışlar paylaştı.

“Aielleri asla anlayamayacağım,” diye mırıldandı Rand, Kaynak’ı bırakarak. Kızların durumu gülünç bulması değildi mesele; Aiel mizahını anlamaya çalışmayı uzun zaman önce bırakmıştı. Aviendha idi. Yatmadan önce önünde soyunmayı o çok gülünç buluyor olabilirdi, ama kendisi göstermeye niyetlenmediği zaman bir ayak bileği görecek olsa, haşlanmış kediye dönüyordu kız. Onu suçladığını belirtmeye bile gerek yoktu.

Nandera güldü. “Anlayamadığın Aieller değil, kadınlar. Hiçbir erkek kadınları anlayamamıştır.”

“Diğer yandan erkekler,” diye araya girdi Jalani, “çok basittir.” Rand, daha yanaklarındaki çocuksu tombulluk kaybolmamış kıza bakakaldı ve kız hafifçe kızardı. Nandera kahkaha patlatmaya hazır görünüyordu.

Ölüm, diye fısıldadı Lews Therin.

Rand başka her şeyi unuttu. Ölüm mü? Ne demek istiyorsun?

Ölüm geliyor.

Ne tür ölüm? diye sordu Rand. Sen neyden bahsediyorsun?

Sen kimsin? Ben neredeyim?

Rand bir yumruk boğazını sıkıyormuş gibi hissetti. Önceden de emindi, ama... Lews Therin ilk defa ona bir şey söylemişti, ona hitap ettiği açık olan bir şey. Ben Rand alThor’um. Sen kafamın içindesin.

İçinde mi?.. Hayır! Ben benim! Ben Lews Therin Telamon’um! Ben beniiiiiiiim! Feryat uzaklaşarak kesildi.

Geri dön, diye bağırdı Rand. Hangi ölüm? Yanıt ver bana, kavrulası! Sessizlik. Rand huzursuzca kıpırdandı. Bilmek bir şeydi, kafasının içinde deli bir adamın ölümden bahsetmesi başka şey. Saidin’e hafifçe dokunmuş gibi kirli hissediyordu kendini.

Bir şey koluna dokundu ve Rand neredeyse Kaynak’ı kavrayacaktı, ama sonra Aviendha olduğunu fark etti. Çabucak giyinmiş olmalıydı, ama her saç telini dilediği gibi düzenlemek için bir saat harcamış gibi görünüyordu. Aiellerin duygularını belli etmediği söylenirdi, ama aslında yalnızca çoğu insandan daha ketum davranıyorlardı. Ne arayacağınızı biliyorsanız, başka herkesin yüzü kadar çok şey anlatıyorlardı. Aviendha endişe ile öfkelenme arzusu arasında kararsız kalmıştı.

“İyi misin?” diye sordu.

“Yalnızca düşünüyordum,” dedi Rand ona. Yeterince doğruydu bu. Yanıt ver bana, Lews Therin! Geri dön ve bana yanıt ver! Neden sessizliğin sabaha yakıştığını düşünmüştü ki?

Ne yazık ki Aviendha söylediğine inandı. Endişelenecek bir şey yoksa... Yumruklarını kalçalarına dayadı. Kadınlar, Aieller, İki Nehirliler ya da başka herkes hakkında anladığı bir şey buydu. Yumruklar sorun demekti. Lamba yakmak için zahmet etmesine gerek yoktu; kızın gözleri odayı aydınlatacak kadar kızgındı. “Yine bensiz gittin. Bilgelere yanından ayrılmayacağıma söz verdim, ama sen verdiğim sözü hiç ettin. Bunun için bana karşı toh’un var, Rand al’Thor. Nandera, bundan sonra onun nereye, ne zaman gittiği bana bildirilecek. Ona eşlik edeceksem, bensiz gitmesine izin verilmeyecek.”

Nandera hiç duraksamadan başını salladı. “Nasıl dilersen öyle olsun, Aviendha.”

Rand hızla iki kadına döndü. “Dur bakalım şimdi! Ben istemediğim sürece kimse geliş gidişlerimi kimseye söylemeyecek.”

“Söz verdim, Rand al’Thor,” dedi Nandera ifadesiz bir sesle. Gerilemeye niyetlenmeden gözlerini gözlerine dikti.

“Ben de verdim,” dedi Jalani, aynı ifadesizlikle.

Rand ağzını açtı, sonra yine kapattı. Lanet ji’e’toh. Car’a’carn olduğundan bahsetmesinin bir faydası olmayacaktı, elbette. Aviendha Rand’ın itiraz etmesine şaşmış görünüyordu; anlaşılan sonucu önceden belli bir durumdu ona göre. Rand huzursuzluk içinde omuzlarını kaldırdı, ama Aviendha yüzünden değil. O kirlilik duygusu hâlâ oradaydı ve daha güçlüydü. Belki Lews Therin geri dönmüştü. Rand içinden ona seslendi, ama yine yanıt gelmedi.

Kapı çalındı ve hemen ardından Harfor Hanım içeri girip reverans yaptı. Başhizmetkâr saatin erkenliğine dair bir işaret göstermiyordu, elbette; günün hangi saati olursa olsun, Reene Harfor her zaman biraz önce giyinmiş gibi görünürdü. “Şehre yeni gelenler oldu Lord Ejder ve Lord Bashere size en kısa zamanda haber verilmesi gerektiğini düşündü. Leydi Aemlyn ile Lord Culhan dün, öğlen geldi ve Lord Pelivar’ın yanında kalıyorlar. Leydi Arathelle onlardan bir saat sonra, geniş bir maiyet ile birlikte geldi. Lord Barel, Lord Macharan, Leydi Sergase ve Leydi Negara gece ayrı ayrı geldiler ve her birinin yalnızca birkaç hizmetkârı var. Hiçbiri saraya saygılarını sunmadı.” Sonuncusunu aynı ses tonu ile, kendi fikrini hiç belli etmeden söyledi.

“Bu iyi haber,” dedi Rand ona ve gelenler saygılarını sunsa da sunmasa da öyleydi gerçekten. Aemlyn ve kocası Culhan hemen hemen Pelivar kadar güçlüydüler, Arathelle Dyelin ve Luan dışında herkesten güçlüydü. Diğerleri küçük Evlerdendi ve aralarında yalnızca Barel kendi Evi’nin Yüksek Makamı idi, ama “Gaebril”e karşı çıkan asiller toplanmaya başlamıştı. En azından, onlar Caemlyn’i onun elinden almaya karar vermeden önce Elayne’i bulabilirse, iyi haberdi.

Harfor Hanım bir an onu süzdü, sonra mavi mühürlü bir mektup uzattı. “Bu dün gece geç saatlerde iletildi, Lord Ejder. Bir ahır uşağı tarafından. Kirli bir ahır uşağı. Deniz Halkı Dalgahanımı, görüşmeye geldiğinde sizin gitmiş olduğunuzu öğrendiğinde memnun olmadı.” Bu sefer sesindeki onaylamazlık açıktı, ama Dalgahanımı’na karşı bir onaylamazlık mı, Rand’ın görüşmeyi kaçırmasına mı, yoksa mektubun iletilme tarzına mı, belli değildi.

Rand içini çekti; Caemlyn’deki Deniz Halkı’nı tamamen unutmuştu. Bu aklına Cairhien’de aldığı mektubu getirdi ve mektubu çıkardı. Hem yeşil mühür, hem de mavi mühür aynı damgayı taşıyordu, ama damganın ne anlattığını çıkartamadı. Düz çanaklara benzeyen iki şey vardı ve birinden çıkıp diğerinin üzerinden geçiyordu. İkisi de “Coramoor”a hitaben yazılmıştı, o da her kim ya da neyse. Kendisini kastettiklerini tahmin ediyordu. Belki Deniz Halkı Yenidendoğan Ejder’e böyle diyordu. İlk önce mavi mührü kırdı. Selam yoktu ve Rand’ın gördüğü, Yenidendoğan Ejder’e hitaben yazılmış hiçbir mektuba benzemiyordu.

Işık izin verirse, belki zaman içinde Caemlyn’e dönersiniz. Sizi görmek için çok uzaklardan geldiğimden, belki döndüğünüzde size ayıracak zaman bulurum.

Zaida din Parede Karakanat

Catelar Klanı Dalgahanımı

Harfor Hanım haklı gibiydi; Dalgahanımı hiç memnun kalmamıştı. Yeşil mührün sakladığı mektup bundan daha iyi değildi.

Işık’ı memnun ederse, sizin için uygun en kısa zamanda, sizi Beyaz Serpinti’nin güvertesinde kabul edeceğim.

Harine din Togara İki Rüzgâr

Shodein Klanı Dalgahanımı

“Kötü haber mi?” diye sordu Aviendha.

“Bilmiyorum.” Mektuplara kaşlarını çatarken, Harfor Hanım’ın kırmızı beyazlı bir kadını içeri aldığını ve onunla birkaç sessiz laf ettiğini fark etmedi. Deniz Halkı’ndan iki kadın da, birlikte bir saat geçirmekten hoşlanacağı kişilere benzemiyordu. Ejder Kehanetleri’nin bulabildiği her tercümesini okumuştu ve en açık olanı bile genellikle bulanıktı ve Atha’an Miere hakkında bir şeyden bahsedildiğini hatırlamıyordu. Belki denizdeki gemilerinde, uzak adalarında, onun ya da Tarmon Gai’don’un dokunmadığı bir halk onlar olurdu. Bu Zaida’ya bir özür borçluydu, ama belki onu Bashere’in başına sarabilirdi; Bashere’in herhangi birinin kibrini okşayacak kadar unvanı vardı kesinlikle. “Sanmıyorum.”

Hizmetkâr önünde dizlerinin üzerine çöktü, beyaz başını eğdi ve ellerini kaldırarak, kalın parşömenden bir başka mektup uzattı. Kadının duruşu Rand’ın gözlerini kırpıştırmasına sebep oldu; Tear’da bile hizmetkârların bu kadar yaltaklandığını görmemişti, hele Andor’da hiç. Harfor Hanım kaşlarını çatmış, başını iki yana sallıyordu. Diz çöken kadın yüzünü kaldırmadan konuştu. “Bu Lord Ejder için geldi.”

“Sulin?” diye inledi Rand. “Sen ne yapıyorsun? O... elbisenin içinde ne işin var?”

Sulin başını kaldırdı; kesinlikle korkunç görünüyordu, geyik gibi davranmak için büyük çaba harcayan bir kurt. “Para karşılığı hizmet ve itaat eden kadınların giydiği şey bu.” Kaldırdığı ellerindeki mektubu salladı. “Bunun Lord Ejder için geldiğini söylemem emredildi. Veren... atlı hemen uzaklaştı.” Başhizmetkâr sinirle cıkladı.

“Doğru düzgün bir yanıt istiyorum,” dedi Rand, mühürlü parşömeni alarak. Kadın mektup ellerinden çıkar çıkmaz ayağa fırladı. “Buraya gel, Sulin. Sulin, bir yanıt istiyorum!” Ama kadın cadin’sor içindeymiş gibi hızla doğrudan kapıya koştu ve çıktı.

Bir sebepten, Harfor Hanım dik dik Nandera’ya bakıyordu. “Sana bunun işe yaramayacağını söylemiştim. Ve ikinize de, saray üniformasını giydiği sürece, Aiel de olsa Saldaea Kraliçesi de, sarayı gururlandıracak şekilde davranmasını beklediğimi söylemiştim.” Kadın diz kırdı, telaşla, “Lord Ejder,” dedi ve kendi kendine deli Aieller hakkında homurdanarak çıkıp gitti.

Rand ona katılıyordu. Bakışlarını Nandera’dan Aviendha’ya, sonra Jalani’ye çevirdi. Hiçbiri şaşırmış görünmüyordu. Teki bile sıradışı bir şey görmüş gibi bakmıyordu. “Işık aşkına bana neler olup bittiğini söyleyecek misiniz? O Sulin’di!”

“Önce,” dedi Nandera, “Sulin ve ben mutfaklara gittik. O tencere falan ovmanın uygun olacağını düşündü. Ama bir adam ihtiyaç duyduğu kadar bulaşıkçısının olduğunu söyledi; Sulin’in devamlı diğerleri ile kavga edeceğini düşünür gibiydi. Çok uzun boylu değildi,” Rand’ın çenesinin altını işaret etti, “ama boyu kadar eni vardı ve bence gitmesek bize mızrak dansı önerecekti. Sonra Reene Harfor denen kadına gittik, çünkü buradaki çatıhanımı o gibi görünüyor.” Yüzünü hafifçe buruşturdu; bir kadın ya çatıhanımı olurdu ya da olmazdı –Aiellerin düşünce tarzında Başhizmetkârlar için yer yoktu. “Anlamadı, ama sonunda kabul etti. Reene Harfor’un ona elbise giydireceğini anladığında Sulin’in vazgeçeceğini sandım, ama elbette vazgeçmedi. Sulin benden daha cesur. Ben yeni Seia Doon olmuş birine gai’shain olmayı tercih ederim.”

“Ben,” dedi Jalani cesurca, “bir sene boyunca her gün annemin gözlerinin önünde en kötü düşmanımın birincil erkek kardeşi tarafından dövülmeyi tercih ederdim.”

Nandera’nın gözleri onaylamazlıkla kısıldı ve parmakları seğirdi, ama el konuşması kullanmak yerine dikkatle konuştu, “Bir Shaido gibi böbürleniyorsun, kızım.” Jalani daha büyük olsa, bu üç hesaplı hakaret sorun yaratırdı, ama kız utandırıldığını işitenleri görmemek için gözlerini sıkı sıkı yummayı tercih etti.

Rand parmaklarını saçlarından geçirdi. “Reene anlamadı mı? Ben de anlamıyorum, Nandera. Bunu neden yapıyor? Mızraktan vaz mı geçti? Bir Andorluyla evlendiyse” –çevresinde daha tuhaf şeyler de oluyordu– “ona bir çiftlik ya da ne isterse onu alacak kadar altın veririm. Hizmetkâr olması gerekmiyor.” Jalani’nin gözleri iri iri açıldı ve üç kadın ona, deliren oymuş gibi baktı.

“Sulin toh’unu ödüyor, Rand al’Thor,” dedi Aviendha kararlılıkla; dimdik duruyordu ve gözlerini Rand’ın gözlerine dikmişti. Bu haliyle Amys’e çok benziyordu. Yalnız, her geçen gün taklit azalıyor, kendine özgülüğü çoğalıyordu. “Bu seni ilgilendirmez.”

Jalani kesin bir onayla başını salladı. Nandera orada durup, aylak aylak mızrağının ucunu kontrol etmekle yetindi.

“Sulin beni ilgilendirir,” dedi Rand onlara. “Ona bir şey olsa...” Aniden Shadar Logoth’a gitmeden önce işittiği konuşmayı hatırladı. Nandera Sulin’i, gai’shain’lerle Far Dareis Mai gibi konuşmakla suçlamıştı ve Sulin bunu kabullenmiş, daha sonra halledeceğini söylemişti. Shadar Logoth’tan döndüğünden beri Sulin’i görmemişti, ama kendisine kızdığını, yalnızca onu koruma işini başkalarının görmesine izin verdiğini düşünmüştü. Anlamalıydı. Uzun süre Aiellerin çevresinde olmak size biraz ji’e’toh öğretiyordu, ama Kızlar, belki Taş Köpekler ve Kara Gözler dışında herkesten daha alıngandı. Bir de Aviendha ve onun Rand’ı Aiel’e çevirme girişimleri vardı.

Bu durum basitti ya da ji’e’toh konusunda ne kadar basit olabiliyorsa o kadar basitti. Kendi kendisiyle bu kadar ilgilenmese, daha baştan fark ederdi. Gai’shain beyazlarını giydiğini bir çatıhanımına bile her gün hatırlatabilirdiniz –son derece utanç vericiydi, ama izin veriliyordu, hatta zaman zaman cesaretlendiriliyordu– ama on üç topluluktan dokuzunun üyeleri için bu hatırlatma, Rand’ın hatırlayamadığı bir avuç koşul dışında, derin şerefsizlik getiriyordu. Far Dareis Mai kesinlikle o dokuz topluluktan biriydi. Bir gai’shain’e karşı toh edinmenin birkaç yolundan biriydi, ama ödenmesi en zor borç bu sayılıyordu. Anlaşıldığı kadarıyla, Sulin Aiellerin gözlerinde, sebep olduğu utançtan daha büyük bir utancı kabullenerek ödemeyi seçmişti. Bu onun toh’uydu, bu yüzden onu nasıl ödeyeceği, küçümsediği bir işi ne süreyle yapacağı onun seçimiydi. Onurunun kıymetini ve görevinin derinliğini kim kendisinden daha iyi bilebilirdi ki? Yine de, Sulin’in bunu yapmasının sebebi, Rand’ın ona yeterince zaman tanımamasıydı. “Bu benim hatam,” dedi.

Yanlış bir şey söylemişti. Jalani şaşkın şaşkın bakakaldı. Aviendha utançla kızardı; ji’e’toh’ta bahanelere yer olmadığını devamlı vurguluyordu. Çocuğunuzu kurtarmak kan düşmanınıza karşı bir görev getiriyorsa, baştan savmadan bedeli öderdiniz.

Nandera’nın Aviendha’ya fırlattığı bakış en iyi durumda, küçük düşürücü olarak adlandırılabilirdi. “Adamın kaşları hakkında gündüz düşleri kurmayı bıraksan daha iyi öğretebilirdin ona.”

Aviendha’nın yüzü kızgınlıkla karardı, ama Nandera Jalani’ye el konuşması çaktı ve Jalani başını arkaya atıp bir kahkaha patlattı ve bu Aviendha’nın yanaklarının saf utançla daha da kızarmasına sebep oldu. Rand mızrak dansı önerisi işitmeye hazırlandı. Eh, tam olarak değil; Aviendha ne Bilgelerin, ne de çömezlerinin o tür şeyler yaptığını öğretmişti. Ama Nandera’nın kulaklarını yumruklasa şaşmazdı Rand.

Rand böyle bir şey olmasını önlemek için çabucak konuştu. “Sulin’in yaptığı şeyi yapmasına ben sebep olduğuma göre, ona karşı toh’um olmaz mı?”

Anlaşıldığı kadarıyla kendini öncekinden de büyük aptal yerine koymuştu. Bir şekilde Aviendha’nın yüzü daha da kızardı ve Jalani aniden ayaklarının altındaki halıya büyük ilgi göstermeye başladı. Nandera bile onun cehaleti karşısında üzülmüş görünüyordu. Size toh’unuz olduğu söylenebilirdi, ama bu hakaret sayılırdı ya da size hatırlatılabilirdi, ama sormak bilmediğiniz anlamına gelirdi. Eh, Rand toh’u olduğunu biliyordu. Sulin’e o saçma hizmetkârlık işini bırakmasını ve cadin’sor giymesini emretmekle işe başlayabilirdi ve... toh’unu ödemesini engellerdi. Kadının yükünü hafifletmek için yapacağı her şey onurunu kırardı. Onun toh’u, onun seçimi. Bunda bir şey vardı, ama ne olduğunu göremiyordu. Belki Aviendha’ya sorabilirdi. Daha sonra, utançtan ölmeyeceği zaman. Üç kadının yüzü de onu şimdilik yeterince utandırdığını anlatıyordu. Işık, ne kargaşa.

Bir çıkış yolunu nasıl bulabileceğini merak ederken, Sulin’in getirdiği mektubu elinde tuttuğunu fark etti. Mektubu cebine tıktı ve kılıç kemerini çözüp Ejder Asası’nın üzerine bıraktı, sonra parşömeni çıkardı. Kahvaltı için bile durmayan bir atlıyla kim mesaj gönderirdi ona? Dışarıda hiçbir şey yoktu, isim yoktu; kime hitaben yazıldığını yalnızca kaybolan atlı söylemişti. Bu mektubun mührünü de tanımıyordu, mor muma basılmış bir tür çiçek, ama parşömenin kendisi ağır, pahalı cinstendi. Güzel, dantel gibi bir el yazısı ile yazılmış mektup Rand’ın yüzüne düşünceli bir gülümseme getirdi.

Kuzen,

Zamanlar hassas, ama sizi iyi niyetime dair temin etmek ve karşılığında sizin de iyi niyet beslediğiniz umutlarımı ifade etmek için yazmam gerektiğini hissettim. Hiç korkmayın; sizi biliyorum ve tanıyorum, ama kendileri aracılığıyla olmadığı sürece size yaklaşacak kişilere gülümseyecek olanlar vardır. Sırrımı ocağınızın ateşlerinde saklamanızdan başka hiçbir şey istemiyorum sizden.

Alliandre Maritha

“Neye sırıtıyorsun?” diye sordu Aviendha, merakla mektuba bakarak. Ona yaşattıkları yüzünden ağzının çevresinde hâlâ bir öfke vardı.

“Yalnızca, basit yöntemler kullanan birinden haber almak hoş,” dedi ona. Evler Oyunu, ji’e’toh ile karşılaştırıldığında basit kalıyordu. İsimde, mektubu kimin gönderdiğini anlamasına yetecek kadar bilgi vardı, ama parşömen yanlış ellere geçse, bir arkadaşa yazılmış bir not ya da belki bir ricacıya verilmiş sıcak bir yanıt gibi görünürdü. Ghealdan Kraliçesi, Işığın Kutsanmışı Alliandre Maritha Kigarin, hiç tanışmadığı birine asla böylesine samimi bir mektup yazmazdı, hele Yenidendoğan Ejder’e hiç. Amadicia’daki Beyazpelerinler ve Haberci Masema hakkında endişelendiği açıktı. Rand’ın Masema hakkında bir şeyler yapması gerekecekti. Alliandre ihtiyatlı davranmış, zorunlu olduğundan daha fazlasını kâğıda emanet etmemişti. Ve Rand’a bu mektubu yakmasını hatırlatmıştı. Ocağının ateşleri. Yine de, ilk defa kılıcını ulusun gırtlağına dayamadığı halde o ulusun hükümdarı yaklaşıyordu ona. Şimdi, Elayne’i bulabilse ve burada da bir savaş vermesine gerek kalmadan Andor’u ona teslim edebilse.

Kapı nazikçe açıldı ve Rand başını kaldırdı, ama hiçbir şey göremeyince, aktarılan her şeyi anlayıp anlamadığını merak ederek mektuba döndü. Okurken burnunu ovaladı. Lews Therin ve ölüm konuşmaları. Rand o kirlilik duygusundan kurtulamıyordu.

“Jalani ve ben dışarıda yerlerimizi alacağız,” dedi Nandera.

Rand mektuptan başını kaldırmadan dalgın dalgın başını salladı. Thom olsa, muhtemelen bir bakışta onun kaçırdığı altı şey bulurdu.

Aviendha elini onun koluna koydu, sonra çekti. “Rand al’Thor, seninle ciddi ciddi konuşmalıyım.”

Aniden her şey kafasında bir araya geldi. Kapı açılmıştı. Kir kokusu alıyordu, yalnızca hissetmiyor, gerçekten bir koku alıyordu. Mektubu bırakarak Aviendha’yı öyle hızla ittirdi ki, kız haykırarak devrildi –ama ondan, tehlikeden uzaklaştı; her şey yavaşlamış gibiydi– ve Rand dönerken saidin’i kavradı.

Nandera ile Jalani Aviendha’nın neden bağırdığını görmek için dönüyorlardı. Rand’ın iki Kız’ın da görmediği uzun boylu, gri ceketli adam görmesi için dikkatle bakması gerekti. Adam cansız, karanlık gözlerini ona dikmişti. Yoğunlaştığı halde Rand bakışlarının Gri Adam’ın üzerinden kayıp geçmek istediğini hissetti. Adam buydu işte; Gölge’nin suikastçılarından biri. Mektup daha yere düşerken Gri Adam Rand’ın onu fark ettiğini anladı. Aviendha’nın haykırışı hâlâ havada asılıydı ve kız hızla yere düştükten sonra, sıçramaktaydı; Gri Adam’ın elinde bir hançer belirdi, hançeri alçak tutarak öne atıldı. Rand neredeyse küçümsemeyle Hava kangallarına sardı onu. Ve omzunun üzerinden bilek kalınlığında bir ateş çubuğu çakarak Gri Adam’ın göğsünde, bir yumruk genişliğinde bir delik açtı. Suikastçı irkilemeden öldü; başı yana düştü ve eskisinden daha ölü görünmeyen gözleri Rand’a dikildi.

Öldükten sonra, Gri Adam’ı görülmesi güç kılan her ne ise, kayboldu. Öldükten sonra, aniden herkesin görebileceği şekilde görünür oldu. Yerden yeni kalkmakta olan Aviendha irkilerek ciyakladı ve Rand’ın diken diken olan tüyleri kızın saidar’a kucak açtığını anlattı. Nandera’nın eli, kısa bir nida ile peçesine gitti ve Jalani kendi peçesini kaldırmaya başladı.

Rand cesedin düşmesine izin verdi, ama yatak odasının kapısında duran Taim ile yüzleşmek üzere dönerken saidin’i salıvermedi. “Onu neden öldürdün?” Sesindeki soğuk sertlik yalnızca kısmen Boşluk’tan geliyordu. “Onu yakalamıştım; bana bir şeyler anlatabilirdi, hatta belki onu kimin gönderdiğini söyleyebilirdi. Hem, burada ne işin var, neden gizli gizli yatak odama girdin?”

Taim büyük rahatlıkla odaya girdi. Üzerinde, kol yenlerine mavi ve altın iplikle ejderler işlenmiş siyah bir ceket vardı. Aviendha ayağa kalktı. Saidar’a kucak açmış olmasına rağmen, gözleri çektiği kemer bıçağını kınına sokmak kadar Taim’e de saplayabileceğini anlatıyordu. Nandera ile Jalani peçelerini takmıştı; Rand adamdaki Güç’ün kaybolduğunu hissetti. Taim Rand’ın hâlâ saidin’le dolu olması hakkında endişelenmiyor gibiydi. Ölü Gri Adam’a bakarken o tuhaf, gülümsemeye yakın ifade dudaklarını bükmüştü.

“Pis şeyler bu Ruhsuzlar.” Başka herhangi biri titriyor olurdu, ama Taim titremiyordu. “Kapıyol kullanarak balkonuna geldim, çünkü haberi hemen işitmek isteyeceğini düşündüm.”

“Fazla hızlı öğrenen biri mi?” diye araya girdi Rand ve Taim yine o yarım gülümsemeyi çaktı.

“Hayır, kılık değiştirmiş bir Terkedilmiş değil. Adam, yirmi yaşını geçeli çok olmamış bir oğlan çocuğu kılığına girmemişse. Adı Jahar Narishma ve henüz ortaya çıkmamış olsa da o kıvılcıma sahip. Genelde erkekler kadınlardan daha geç belli ediyorlar. Okula dönmelisin; değişiklikler seni şaşırtacak.”

Rand’ın bundan kuşkusu yoktu. Jahar Narishma Andorlu ismi değildi; bildiği kadarıyla Yolculuğun sınırı yoktu, ama Taim’in adam arama gezileri onu epey uzaklara götürmüş gibiydi. Hiçbir şey söylemedi, yerdeki cesede bakmakla yetindi.

Taim yüzünü buruşturdu, ama kontrolünü kaybetmemişti, yalnızca sinirlenmişti. “İnan bana, canlı olmasını senin kadar çok isterdim. Onu gördüm ve düşünmeden hareket ettim. Onu, benim yönlendirdiğim an tuttun, ama duramayacağım kadar geçti.”

Onu öldürmeliyim, diye mırıldandı Lews Therin ve Rand’ın içindeki güç kabardı. Rand yerinde donarak saidin’i ittirmeye çalıştı. Gerçekten bir mücadeleydi. Lews Therin tutunmaya, yönlendirmeye çalışıyordu. Sonunda, ağır ağır, Tek Güç bir kovadaki delikten akan su gibi tükendi.

Neden? diye sordu. Neden onu öldürmek istiyorsun? Yanıt gelmedi, yalnızca uzaktan bir deli kahkahası ve ağlama.

Aviendha endişe dolu bir yüzle ona bakıyordu. Bıçağını kaldırmıştı, ama Rand’ın derisindeki karıncalanma saidar’ı salıvermediğini anlatıyordu. İki Kız, Taim’in saldırmak üzere gelmediğini görünce peçelerini indirmişlerdi; bir gözlerini Taim, diğerini odanın kalanı üzerinde tutuyorlardı ve yine de bir sebepten utançla bakışıp duruyorlardı.

Rand kılıcının Ejder Asası’nın üzerinde durduğu masanın yanındaki sandalyeye oturdu. Mücadele yalnızca birkaç saniye sürmüştü, ama dizleri zayıflamıştı. Lews Therin neredeyse kontrolü ele geçirecekti, en azından saidin’in kontrolünü. Önceden, okulda kendini kandırabilmişti, ama bu sefer değil.

Taim herhangi bir şeyi fark etmişse bile belli etmedi. Eğilip mektubu aldı, bir göz attı, sonra hafifçe eğilerek Rand’a uzattı.

Rand parşömeni cebine tıktı. Taim’i hiçbir şey sarsmıyordu; hiçbir şey dengesini bozmuyordu. Lews Therin neden onu öldürmek istiyordu? “Aes Sedailerin peşine düşmeyi savunmana bakarak, Sammael’e saldırmayı önermemene şaştım. Sen ve ben birlikte, belki güçlü öğrencilerden birkaçı ile birlikte. Bir kapıyol kullanarak Illian’da tepesine bineriz. O adam Sammael’den geliyordu.”

“Belki,” dedi Taim kısaca, Gri Adam’a bakarak. “Emin olmak için çok şey verirdim.” Basit gerçeklik tınısı vardı bunda. “Illian’a gelince, iki Aes Sedai’den kurtulmak kadar kolay olacağını sanmıyorum. Sammael’in yerinde olsam ne yapacağımı düşünüp duruyorum. Illian’ı kat kat koruma büyülerine sarardım, böylece bir adam yönlendirmeyi düşünse bile, tam olarak nerede olduğunu bilirdim ve daha o nefes alacak zaman bulamadan üzerine bastığı yeri bile kavururdum.”

Rand da aynı fikirdeydi; bir yeri savunmayı kimse Sammael’den daha iyi bilemezdi. Belki yalnızca Lews Therin deli olduğu içindi. Belki aynı zamanda kıskanç olduğu için. Rand kendi kendine, okuldan kendisi kıskandığı için kaçınmadığını söylemeye çalıştı, ama Taim’in yanında hep sinirleniyordu. “Haberini ilettin. Gidip bu Jahar Narishma’nın eğitimi ile ilgilenmeni öneririm. Onu iyi eğit. Yakında yeteneğini kullanması gerekebilir.”

Bir an Taim’in kara gözleri ışıldadı, sonra başını hafifçe eğdi. Tek kelime etmeden saidin’i kavradı ve oracıkta bir kapıyol açtı. Rand adam gidene kadar kendini boş boş oturmaya zorladı. Kapıyol incelerek bir ışık çizgisine dönüştü. Lews Therin ile bir mücadeleye daha girişme riskine giremezdi, kaybedebilecek, kendini Taim ile savaşırken bulabilecekken değil. Lews Therin neden adamın ölmesini istiyordu? Işık, Lews Therin herkesin ölmesini istiyor gibiydi ve buna kendisi de dahildi.

Oldukça olaylı bir sabah olmuştu, özellikle de gökyüzünün hâlâ gri olduğu düşünülürse. İyi haberler kötü haberlere baskın çıkmıştı. Halıya yayılmış Gri Adam’ı süzdü; o yara muhtemelen açıldığı anda kavrulmuştu, ama tek bir kan lekesi varsa, Harfor Hanım tek kelime etmeden ona anlatmanın yolunu bulurdu. Bu Deniz Halkı Dalgahanımı’na gelince, kendi hırçınlığı içinde haşlanabilirdi; yeni bir alıngan kadın eklenmeden de uğraşacak bir sürü şeyi vardı zaten.

Nandera ile Jalani hâlâ kapının yanında ayak değiştirip duruyordu. Taim gider gitmez koridordaki yerlerini almaları gerekiyordu.

“Siz ikiniz Gri Adam’a bozulduysanız,” dedi Rand, “artık unutun. Ancak bir aptal bir Ruhsuz’u fark etmeyi bekler ve ikiniz de aptal değilsiniz.”

“Bu değil,” dedi Nandera katı katı. Jalani’nin çenesi o kadar gergindi ki, dilini tutmak için mücadele ettiği açıktı.

Rand anladı. Gri Adam’ı görmeleri gerektiğine inanmıyorlardı, ama yine de görmedikleri için utanıyorlardı. Utanıyorlar ve “başarısızlıklarının” hikâyesinin yayılacağından korkuyorlardı. “Taim’in geldiğini ya da söylediklerini kimsenin bilmesini istemiyorum. İnsanlar şehrin yakınlarında bir okul olduğu için yeterince endişeliler. Taim ya da öğrencilerden birinin belirmesinden korkmasalar da olur. Bence en iyisi, bu sabah olanlardan bahsetmemek. Bir cesedi gizli tutamam, ama bana söz vermenizi istiyorum, bir adamın beni öldürmeye çalıştığı ve bu yüzden öldüğü dışında hiçbir şey söylemeyeceksiniz. Herkese ancak bu kadarını anlatacağım ve beni yalancı çıkarmanız hiç hoşuma gitmez.”

Yüzlerindeki minnet olağanüstüydü. “Sana toh’um var,” diye mırıldandılar birlikte.

Rand kabaca boğazını temizledi; peşinde olduğu şey bu değildi, ama en azından iki Kız’ın içini rahatlatmıştı. Aniden aklına Sulin ile başa çıkmanın bir yolu geldi. Kadın bundan hoşlanmayacaktı, ama yine de toh’unu karşılayacaktı, belki hoşlanmadığı için daha fazla ve vicdanını biraz rahatlatacak, en azından Rand’ın ona karşı toh’unu biraz azaltacaktı.

“Şimdi nöbetinize dönün, yoksa sizin kaşlarıma bakmak istediğinizi düşünmeye başlayacağım.” Nandera böyle demişti, Aviendha kaşlarını mı beğeniyordu? “Gidin. Ve bu adamı götürecek birilerini bulun.” Gülümseyerek, el konuşması yaparak gittiler ve Rand ayağa kalkıp Aviendha’nın kolunu tuttu. “Konuşmamız gerektiğini söyledin. Bu oda temizlenene kadar yatak odasına gel.” Leke varsa, belki yönlendirerek çıkarabilirdi.

Aviendha kolunu çekip kurtardı. “Hayır! Orası olmaz!” Derin bir nefes alarak sesini alçalttı, ama yine de kuşkulu ve epey kızgın görünüyordu. “Neden burada konuşamıyoruz?” Yerde ölü bir adam olması dışında sebep yoktu, ama bu Aviendha için önemli değildi. Onu neredeyse vahşice sandalyesine geri itti, sonra onu inceledi, bir nefes daha aldı ve konuşmaya başladı.

“Ji’e’toh Aiellerin özüdür. Biz ji’e’toh’uz. Bu sabah beni iliklerime dek utandırdın.” Kollarını göğsünde kavuşturdu, gözlerini onun gözlerine dikti ve cehaleti, kız durumu düzeltene kadar cehaletini saklamanın önemi hakkında ders vermeye başladı, sonra ne pahasına olursa olsun toh’un karşılanması gerektiği gerçeği ile devam etti. Bu konu üzerinde epey konuştu.

Rand, kız onunla konuşması gerektiğini söylediğinde kastettiğinin bu olmadığından emindi, ama kızın gözlerine bakmak öyle hoşuna gidiyordu ki merak etmek elinden gelmiyordu. Zevk alıyordu. Yavaş yavaş kızın gözlerinin verdiği zevki kovaladı ve ezdi, sonunda donuk bir ağrıdan başka bir şey kalmadı.

Rand bunu sakladığını sanıyordu, ama yüzünden belli oluyor olmalıydı. Aviendha’nın sesi yavaşça kısıldı ve ona bakarak durdu. Nefes nefeseydi. Gözle görülür bir çabayla bakışlarını kopardı. “En azından artık anlıyorsun,” diye mırıldandı. “Ben... benim... Madem anlıyorsun.” Eteklerini topladı, odayı aştı –ceset çevresinden dolaşması gereken bir çalıdan başka bir şey değildi sanki– ve çıktı.

Oda bir sebepten loşlaşmış gibiydi. Ölü bir adamla yalnız kalmıştı. Her şey birbirine çok uyuyordu. Gai’shain’ler Gri Adam’ı götürmeye geldiğinde, Rand’ı alçak sesle gülerken buldular.

Padan Fain ayaklarını bir tabureye dayayıp oturmuş, yeni söken şafağın ışıklarının elinde çevirmekte olduğu kıvrık hançerin üzerinde oynaşmasını seyrediyordu. Onu kemerinde taşımak yeterli değildi; zaman zaman elinde tutması gerekiyordu. Kabzasına oturtulmuş büyük yakut derin bir kötücüllükle parlıyordu. Hançer onun, o hançerin bir parçasıydı. Hançer Aridhol’ün, insanların Shadar Logoth dediği yerin bir parçasıydı, ama Fain de Aridhol’ün bir parçasıydı. Ya da o kendisinin bir parçası. Oldukça deliydi ve bunu çok iyi biliyordu, ama deli olduğundan, umurunda değildi. Güneş ışığı çeliğin, Thakan’dar’da yapılmış her çelikten daha da ölümcül olan çeliğin üzerinde ışıldadı.

Kulağına bir hışırtı geldi ve Myrddraal’in odanın uzak kenarında oturmuş, onun keyfini beklediği yere baktı. Yaratık onunla göz göze gelmemeye çalıştı; bu alışkanlığını uzun süre önce kırmıştı.

Hançer hakkındaki düşüncelerine, mükemmel ölümün mükemmel güzelliğine, Aridhol’ün sahip olduğu ve yine olacağı güzelliğe dönmeye çalıştı, ama Myrddraal konsantrasyonunu bozmuştu. Mahvetmişti. Neredeyse gidip o şeyi öldürecekti. Yarı-insanların ölmesi uzun sürerdi; hançer kullansa ne kadar alırdı acaba? Düşüncelerini sezmiş gibi, Myrddraal yine kıpırdandı. Hayır, henüz bir işe yarayabilirdi.

Zaten uzun süre aynı konuya odaklanması zordu. Rand al’Thor dışında, elbette. Al’Thor’u hissedebiliyordu, bu kadar yakından bulunduğu yeri işaret edebilirdi. Al’Thor onu çekiyordu, acı verecek ölçüde çekiyordu. Son zamanlarda bir değişiklik olmuştu, aniden gelen bir değişiklik, sanki biri aniden al’Thor’a kısmen sahip çıkmıştı ve bunu yaparken Fain’in iyeliğinin bir parçasını ittirmişti. Fark etmez. Al’Thor ona aitti.

Al’Thor’un acısını hissedebilmeyi diledi; kuşkusuz en azından acı vermişti ona. Şimdiye dek iğne batmış gibi yalnızca, ama yeterince iğne yarası onu kupkuru kurutabilirdi. Beyazpelerinler Yenidendoğan Ejder’in üzerine salınmıştı. Fain’in dudakları bir sırıtma ile gerildi. Niall’ın al’Thor’u desteklemesi, Elaida’nın desteklemesi kadar olanaksızdı, ama Rand lanet olası al’Thor söz konusu olduğunda varsayımlarda bulunmamak en iyisiydi. Eh, Aridhol’den getirdiği şeyle ikisini de süpürüp kenara atmıştı; artık muhtemelen kendi annelerine güvenirlerdi, ama artık al’Thor’a asla güvenmezlerdi.

Kapı patlarcasına açıldı ve genç Perwyn Belman, peşinde annesi ile birlikte odaya daldı. Nan Belman düzgün hatlı bir kadındı, ama Fain bir kadının güzelliğini nadiren fark ederdi ve şimdi de fark etmemişti. Yeminlerinin yalnızca kötülüğe bulaşmak olduğunu sanan bir Karanlıkdostuydu. Padan Fain eşiğinde belirene dek öyle sanmıştı. Kadın onu da Karanlıkdostu sanıyordu, konseylerde yüksek bir Karanlıkdostu. Fain bunu çok aşmıştı, elbette; Seçilmişlerden biri onu eline geçirse, o an ölürdü. Düşünce onu kıkırdattı.

Perwyn ve annesi Myrddraal’i görünce sindiler elbette, ama oğlan hemen kendine geldi ve kadın daha nefeslenmeye çalışırken Fain’in yanına vardı.

“Mordeth Efendi, Mordeth Efendi,” dedi oğlan ince sesiyle, kırmızı beyaz ceketi içinde ayak değiştirerek, “İstediğiniz haberi aldım.”

Mordeth. Bu ismi mi kullanmıştı? Bazen hangi ismi kullandığını, hangi ismin kendisine ait olduğunu hatırlayamıyordu. Hançeri ceketinin altında kınına sokarak yüzüne sıcak bir gülümseme oturttu. “Peki bu hangi haber, evlat?”

“Bu sabah biri Yenidendoğan Ejder’i öldürmeye çalıştı. Bir adam. Adam öldü. Aiellerin ve herkesin yanından geçip ta Lord Ejder’in odasına kadar girmiş.”

Fain gülümsemesinin bir hırlamaya dönüştüğünü hissetti. Al’Thor’u öldürmeye çalışmak? Al’Thor ona aitti! Al’Thor onun ellerinde ölecekti, bir başkasının değil! Dur. Suikastçı Aiellerin yanından geçip al’Thor’un dairesine mi girmişti? “Gri Adam!” Kendi ağzından çıkan gıcırtılı sesi tanımadı. Gri Adam demek, Seçilmişler demekti. Onların işlerine burunlarını sokmasından hiç kurtulamayacak mıydı?

Onca öfke, patlamadan bir yere gitmeliydi. Kayıtsızca elini oğlanın yüzüne sürttü. Oğlanın gözleri irileşti; öyle fena titremeye başladı ki dişleri takırdıyordu.

Fain yapabildiği numaraları anlamıyordu aslında. Belki birazı Karanlık Varlık’tan, birazı Aridhol’den gelmişti. Aridhol’den sonra, Padan Fain’den ibaret olmayı bıraktığı zaman, yavaş yavaş ortaya çıkmaya başlamıştı. Tek bildiği, artık bazı şeyleri yapabildiği idi, üzerinde çalıştığı şeye dokunabildiği sürece yapabiliyordu.

Nan sandalyesinin yanında dizleri üzerine çöktü ve ceketini yakaladı. “Merhamet, Mordeth Efendi,” dedi nefes nefese. “Lütfen merhamet et. O yalnızca bir çocuk. Yalnızca bir çocuk!”

Fain bir an başını yana eğerek, merakla kadını inceledi. Oldukça güzel bir kadındı aslında. Ayağını kadının göğsüne dayayarak onu kenara ittirdi ve ayağa kalktı. Gizlice bakan Myrddraal, onun gördüğünü fark edince gözsüz yüzünü hemen çevirdi. Fain’in... numaralarını çok iyi hatırlıyordu.

Fain odayı adımlamaya başladı; hareket etmek zorundaydı. Al’Thor’un düşüşü onun işi olmalıydı –onun!– Seçilmişlerin değil. Adamı nasıl bir daha incitebilirdi, nasıl yürekten incitebilirdi? Culain’in Köpeği’ndeki şu dırdırcı kızlar vardı, ama al’Thor İki Nehir’in başı beladayken gelmiyorsa, Fain hanı yaksa, içindeki kızları da beraber kavursa, umurunda olacak mıydı? Elinde çalışacak ne vardı? Eski Işığın Evlatları’ndan yalnızca birkaç kişi kalmıştı. O yalnızca bir sınavdı aslında –al’Thor’u öldürmeyi gerçekten başaracak adamı, canlı canlı derisini yüzmesi için yalvartırdı!– ama ona adamlara mal olmuştu. Myrddraal ve şehirde gizli bir avuç Trolloc vardı elinde, Caemlyn’de toplanmış ve Tar Valon’a gitmekte olan birkaç Karanlıkdostu. Al’Thor’un çekişi onu sürüklüyordu. Karanlıkdostları hakkında son derece olağanüstü bir şey vardı. Bir Karanlıkdostunu diğerlerinden ayıran hiçbir özellik olmamalıydı, ama son zamanlarda bir bakışta ayırt edebiliyordu onları, Gölge’ye yemin etmeyi kafalarından geçirmiş bile olsalar, alınlarına bir is lekesi bulaşmış gibi, rahatlıkla görebiliyordu.

Hayır! Yoğunlaşmak zorundaydı. Yoğunlaş! Zihnini boşalt. Gözleri saçma sapan sözler geveleyen oğlunu okşayan, inleyen, bunun bir faydası olacakmış gibi konuşan kadına takıldı. Numaralarından biri bir kez başladıktan sonra, nasıl durduracağına dair en ufak fikri yoktu Fain’in; başlattığı şey sona erdiği zaman oğlan, biraz bitkin düşse de, hayatta kalacaktı. Fain bütün yüreği ile yapmamıştı. Zihnini boşalt. Başka bir şey düşün. Güzel kadın. Bir kadına sahip olmayalı ne kadar olmuştu?

Gülümseyerek kadının kolunu tuttu. Aptal oğlanın başından kalkması için çekmesi gerekti. “Benimle gel.” Sesi şimdi farklıydı, daha ihtişamlıydı, Lugard aksanı gitmişti, ama o fark etmedi; hiç fark etmezdi. “Eminim en azından sen gerçek saygı göstermeyi biliyorsundur. Beni memnun edersen, sana zarar vermem.” Kadın neden mücadele ediyordu? Cazip olması gerektiğini biliyordu Fain. Onu incitmesi gerekecekti. Hepsi al’Thor’un suçuydu.

29
Ateş ve Ruh

Küçük Kule’nin önündeki gölgede duran Nynaeve dikkatle yüzünü sildi, sonra mendili kol yenine tıktı. Bir işe yaradığından değil –yüzünden hemen yine ter fışkırdı– ama içeriye girerken olabildiğince iyi görünmek istiyordu. Serin, dingin, vakur görünmek istiyordu. Pek şansı yoktu. Şakakları zonkluyordu ve midesi... kırılgan geliyordu; bu sabah kahvaltıya bakamamıştı bile. Yalnızca sıcak yüzünden elbette, ama o yatağa dönmek, kıvrılıp ölmek istiyordu. Üzerine, hava durumunu sezme yeteneği başının etini yiyordu; kaynayan, kara bulutlar eriyik güneşi gizlemiş, şimşekler fırlatma tehditleri yağdırıyor olmalıydı.

Önde aylaklık eden Muhafızlar ilk bakışta nöbetçiye benzemiyordu, ama öyleydiler. Bu aklına Tear Taşı’nda gördüğü Aielleri getirdi; onlar muhtemelen uyurken bile kurda benziyorlardı. Kendisinden uzun boylu olmayan, ama neredeyse boyu kadar eni olan kel, kare yüzlü bir adam koşarak Küçük Kule’den çıktı ve sokakta uzaklaştı. Kılıcının kabzası omzunun üzerinde yükseliyordu. O bile –Morvrin’e bağlı Jori idi– başarıyordu bunu.

Tepe tutamlı Uno atını kalabalığın arasında yürüterek geçti. Omuzlarından aşağısını kaplayan çelik plaka ve zincir zırha rağmen sıcağın farkında değil gibiydi. Eyerde dönerek sağlam gözü ile ona baktı ve Nynaeve’in yüzü karardı. Birgitte konuşmuştu. Adam ne zaman onu görse, ondan at sormasını bekliyordu açık ki. Neredeyse soracaktı Nynaeve. Elayne bile bir işe yaradıklarını söyleyemezdi. Eh, söyleyebilirdi ve söylüyordu, ama söylememeliydi.

Uno bir köşeyi dolanıp görüş alanından çıktı ve Nynaeve içini çekti. Yalnızca içeriye girmeyi ertelemeye çalışıyordu. Myrelle orada olabilirdi. Yüzünü yine sildi, kırışık eline kaşlarını çattı –bugün tencere ovduğu on birinci gündü ve daha yirmi dokuz günü daha vardı; yirmi dokuz!– ve içeri girdi.

Küçük Kule bir hanken salon olan yer birazcık daha serindi ve ağrıyan başını azıcık rahatlatmıştı. Buraya artık herkes “bekleme odası” diyordu. Burayı onarmakla zaman harcanmamıştı. Şöminelerde eksik taşlar vardı ve sıvadaki deliklerden çıtalar görünüyordu. Areina ile Nicola bir başka çömezle birlikte odayı süpürüyordu, ama eskilikten kabalaşmış zemin üzerinde pek az değişim yaratabiliyorlardı; Areina kaşlarını çatmıştı, ama diğer yandan, çömezlerle birlikte iş yapmak hiç hoşuna gitmezdi zaten. Salidar’da kimse işsiz kalmazdı. Odanın uzak ucunda Romanda iki ince, yaşlı Aes Sedai ile konuşuyordu –yüzleri yaşlarını belli etmiyor olabilirdi, ama saçları beyazdı– sırtlarından sarkan toz pelerinlerine bakılırsa, yeni geldikleri açıktı. Myrelle’den işaret yoktu ve Nynaeve rahat bir nefes aldı; kadın her fırsatta haşlıyordu Nynaeve’i, sonra çevirip bir daha haşlıyordu! Aes Sedailer uyumsuz, ama dikkatle sıralanmış masaların başında oturmuş, parşömenler üzerinde çalışıyor, Muhafızlara ve hizmetkârlara emirler veriyorlardı, ama odayı ilk gördüğü zamana göre sayıları daha azdı. Yukarıdaki odalarda artık yalnızca Temsilciler ve onların hizmetkârları kalıyordu; başka herkes, Aes Sedailerin çalışması için yer açmak üzere başka yere taşınmıştı. Küçük Kule Beyaz Kule’nin özelliklerini kazanmıştı, her şeyden önce de titiz resmiyetini. Nynaeve bu odayı ilk gördüğünde bir meşguliyet havası vardı, bir şeyler yapılıyor havası. O sırada sahte bir havaydı bu. Şimdi neredeyse yavaş görünüyordu, ama tam da Beyaz Kule hissi veriyordu.

Masalardan birine, en yakındakine yaklaşarak dikkatle diz kırdı. “Pardon, Aes Sedai, ama Siuan ile Leane’in burada olduğu söylendi bana. Onları nerede bulabileceğimi söyleyebilir misiniz?”

Brendas’ın kalemi hareket etmeyi bıraktı. Kadın serin, kara gözlerini kaldırdı. Nynaeve, Rand konusunda onu sorguya çekmemiş birkaç Aes Sedai’den biri olduğu için kapıya daha yakın birilerini değil Brendas’ı seçmişti. Dahası, Siuan Amyrlin’ken, onu güvenilebilecek biri olarak seçmişti. Bunun şimdiki konuyla bir ilgisi yoktu, ama Nynaeve bulabildiği yerlerde küçük teselliler buluyordu.

“Temsilcilerden bazıları ile birlikteler, çocuğum.” Brendas’ın sesi küçük çanlar gibi çınlıyordu ve solgun yüzü kadar ifadesizdi. Beyazlar nadiren duygularını belli ederlerdi, ama Brendas bunu asla yapmazdı.

Nynaeve sinirle iç çekecekken kendine hâkim oldu. Temsilciler, iki kadının göz ve kulakları hakkında raporlarını alıyorsa, daha saatlerce boş kalmayabilirlerdi. Belki günün kalanı boyunca. O zamana kadar Nynaeve kafasını tencerelere sokmuş olurdu. “Teşekkür ederim, Aes Sedai.”

Brendas bir jestle diz kırmasını engelledi. “Theodrin bir ilerleme kaydetti mi senin üzerinde?”

“Hayır, Aes Sedai.” Sesi birazcık gergin, birazcık sertse, sebebi vardı. Theodrin her şeyi deneyeceğini söylemişti ve anlaşıldığı kadarıyla gerçekten her şeyi demek istemişti. Dünkü denemede, Nynaeve’in gerginliğini atması için şarap yudumlamasını söylemişti, yalnız bir şekilde Nynaeve birkaç yudumdan fazlasını içmişti. Şarkılar söyleyerek –şarkı söyleyerek!– odasına taşınmasını unutabileceğini ya da yüzü kızarmadan hatırlayabileceğini sanmıyordu. Brendas duymuş olmalıydı. Herkes duymuş olmalıydı. Nynaeve’in içinden kıvranmak geliyordu.

“Sormamın tek sebebi çalışmalarından geri kalmış görünmen. Pek çok Aes Sedai’nin, olağanüstü keşiflerinin sınırına ulaştığın yorumunu yaptığını duydum. Sorun, aldığın fazladan işler olabilir –ama Elayne her gün yeni bir şey ortaya koyuyor, ders vermesine ve tencere ovmasına rağmen. Bazı Aes Sedailer sana Theodrin’den daha fazla yardımcı olup olamayacaklarını merak ediyorlar. Bu işi sırayla yaparsak, kendisi de Kabuledilmişlikten yeni çıkmış biri ile yaptığın o gayriresmi seanslar yerine seni her gün çalıştırmak daha verimli olabilir.” Hepsini hiçbir suçlama ifade etmeyen, aynı düz sesle söylemişti, ama Nynaeve’in yüzü, kadın ona bağırmış gibi kızardı.

“Theodrin’in anahtarı bulmak üzere olduğundan eminim, Aes Sedai,” diye neredeyse fısıldadı. “Daha fazla uğraşırım, Aes Sedai.” Telaşla diz kırarak, Brendas onu yine durduramadan çabucak döndü. Sonuç olarak, içeri yeni giren iki beyaz saçlı kadından birine çarptı. Birbirlerine kardeş kadar benziyorlardı, birbirlerinin aynadaki yansıması gibiydiler, ince kemikleri, uzun, aristokrat yüzleri vardı.

Aslında çarpmaktan çok sürtünmüştü ve özür dilemeye de çalıştı, ama Aes Sedailerin ona diktikleri bakışlar bir şahini bile gururlandırırdı. “Nereye gittiğine dikkat et, Kabuledilmiş. Benim zamanımda, bir Aes Sedai’yi ezmeye çalışan bir Kabuledilmiş, yerleri silmeyi bitirdiği zaman benim kadar beyaz saçlı olurdu.”

Diğeri kadının koluna dokundu. “Ah, bırak çocuk gitsin, Vandene. Yapacak işimiz var.”

Vandene Nynaeve’e keskin şekilde bir burun çekti, ama dışarıya götürülmesine izin verdi.

Onların gitmesi için bir an bekleyen Nynaeve, Sheriam’ın Myrelle, Morvrin ve Beonin ile birlikte görüşme odalarının birinden çıktığını gördü. Myrelle de onu gördü ve o tarafa yöneldi, ama bir adım sonra Sheriam ile Morvrin ellerini Yeşil Aes Sedai’nin kollarına koydular ve Nynaeve’e bakışlar fırlatarak alçak sesle, çabuk çabuk konuştular. Dört kadın konuşmaya devam ederek odayı aştılar ve bir başka kapıda kayboldular.

Nynaeve Küçük Kule’nin önüne çıkana kadar bekledi, sonra örgüsünü bile bile, sıkıca çekti. Dün gece Bilgelerle buluşmuşlardı. Diğerlerinin Myrelle’i konuşmaktan neden alıkoyduklarını tahmin etmek kolaydı. Egwene sonunda oraya, Taşın Yüreği’ne gelmişse, Nynaeve’e söylenmeyecekti. Nynaeve al’Meara gözden düşmüştü. Nynaeve al’Meara, bir Kabuledilmiş’ten en az bir adım yüksekte olması gerekirken, bir çömez gibi tencere ovuyordu. Nynaeve al’Meara Theodrin ile ilerleme kaydedemiyordu ve bütün o harika keşifleri kuruyup gitmişti. Nynaeve al’Meara asla Aes Sedai olamayacaktı. Moghedien’den öğrendikleri her şeyi Elayne aracılığı ile iletmeye başlamalarının hata olduğunu biliyordu.

O pis tadın anısı ile dili büzülmeye çalıştı. Kaynamış kediotu ve toz mavin yaprağı. Yalan söylemeyi bırakmayan çocuklar üzerinde kullandığı bir ilaç. Tamam; öneren kendisi olmuştu, ama yine de hataydı. Aes Sedailer artık onun keşifleri hakkında konuşmuyordu, keşif yapamaması hakkında konuşuyorlardı. Tıkanmışlığına kayıtsız bir ilgiden daha fazlasını göstermemiş Aes Sedailer şimdi onu nasıl açabileceklerini düşünüyorlardı. Kazanamazdı Nynaeve. Öyle ya da böyle, sonunda Aes Sedailer tarafından gün doğumundan gün batımına, tepeden tırnağa incelenirken bulacaktı kendini.

Örgüsünü saç derisini acıtacak kadar çekti ve başı böyle ağrırken, ruh haline hiç de iyi gelmedi bu. Okçuların düz miğferi ve dolgulu yeleği içinde bir okçu yavaşlayarak merakla süzdü onu, ama Nynaeve öyle rafine bir kötücüllükle baktı ki, adam kendi ayaklarına takıldı ve çabucak kalabalığa karıştı. Elayne neden bu kadar inatçı olmak zorundaydı ki?

Omuzlarına bir adamın elleri kapandı ve Nynaeve adamın başını boynundan ayıracak sözler hazırlayarak hızla döndü. Sözcükler dilinde kurudu.

Thom Merrilin uzun, beyaz bıyıklarının arkasından sırıtıyordu ona ve keskin mavi gözleri kırışık yüzünde ışıldıyordu. “Görünüşüne bakılırsa Nynaeve, neredeyse öfkeli olduğunu düşüneceğim, ama öyle tatlı bir mizacın var ki, insanlar senden parmaklarını çaylarına batırmanı istiyor.”

Juilin Sandar da yanındaydı. İnce adam koyu renk ahşaptan oyulmuş gibi görünüyordu ve başparmak kalınlığındaki bambu değneğine yaslanmıştı. Juilin Tarabonlu değil Tearlıydı, ama yine de kafasına saçma görünüşlü, düz tepeli koni bir şapka oturtmuştu. Şapkası son seferkinden de perişan görünüyordu. Nynaeve’in şapkaya baktığını görünce kapıp çıkardı adam. İki adam da tozlu ve yolculuk yorgunuydu. Yüzleri zayıflamıştı, ama zaten baştan da fazla tombul değillerdi. Salidar’dan ayrıldıklarından beri, eyerde geçirmedikleri haftaları giysileri içinde uyurken geçirmişler gibi görünüyordu.

Nynaeve daha ağzını açamadan bir insan fırtınasına yakalandı. Elayne kendini Thom’a öyle hızlı fırlattı ki adam sendeledi. Elbette kollarını ona doladı ve kaldırdı, hafifçe aksamasına rağmen bir çocukmuş gibi döndürdü onu. Onu tekrar yere bıraktığında kahkaha atıyordu, Elayne de öyle. Thom Elayne’in Nynaeve’inki kadar kırışık olan ellerini inceledi, onu hizada tutacak bir Thom olmadan başını ne tür bir belaya soktuğunu sordu ve Elayne ne yapacağını söyleyecek kimseye ihtiyacı olmadığını söyledi, ama kızararak, kıkırdayarak ve dudağını ısırarak bırakacağı etkiyi bozdu.

Nynaeve derin bir nefes aldı. Bazen bu ikisinin baba kızı oynama işini fazla ileri götürdüğünü düşünüyordu. Bazen Elayne on yaşında olduğunu düşünüyordu ve Thom da ona böyle davranıyordu. “Bu sabah çömez dersin var sanıyordum, Elayne.”

Diğer kadın yan yan ona baktı, sonra edepli davranmayı çok geç hatırlayarak kendini topladı ve çizgili elbisesini düzeltti. “Calindin’den yerimi almasını istedim,” dedi kayıtsızca. “Sana eşlik etmeyi düşünmüştüm. Ve bunu yaptığıma memnun oldum,” diye ekledi Thom’a sırıtarak. “Şimdi Amadicia’da öğrendiğiniz her şeyi dinleyebiliriz.”

Nynaeve burnunu çekti. Eşlik etmekmiş. Dün hakkında her şeyi hatırlamıyordu, ama Elayne’in onu soyarken kahkahalar attığını, güneş daha batmadan onu yatırdığını anımsıyordu. Ve kadının, kafasını serinletmek için bir kova su isteyip istemediğini sorduğunu hatırladığından emindi.

Thom hiçbir şey fark etmedi; normalde yeterince keskin gözlü bir adam olsa da, çoğu erkek kördü. “Çabuk olmamız gerek,” dedi Thom. “Sheriam her şeyi anlattırdı ve şimdi Temsilcilerden bazılarına bizzat rapor vermemizi istiyor. Neyse ki pek bir şey yok. Eldar boyunda, bir gün önceden davullar ve borularla gelişini haber vermediği sürece, bir farenin geçmesini engellemeye yetecek kadar Beyazpelerin yok. Tarabon sınırındaki güçlü bir birlik ve Haberci’yi kuzeyde tutmak için kullandığı askerler dışında, Niall bütün Beyazpelerinleri Amadicia çevresinde topluyor gibi ve Ailron da kendi askerlerini topluyor. Biz ayrılmadan önce Salidar hakkında sokaklarda konuşulmaya başlanmıştı, ama Niall burayı aklına getirmişse bile, hiçbir yerde işaret görmedik.”

“Tarabon,” diye mırıldandı Juilin, şapkasını inceleyerek. “Kendine bakmayı bilmeyen biri için tamamen hastalıklı bir ülke olmuş, öyle duyduk.”

Nynaeve sır saklamak konusunda bu iki adamdan hangisinin daha iyi olduğundan emin değildi, ama ikisinin de yüzünüze bakarak, bir yün tüccarını kıskançlıktan mosmor edecek kadar iyi yalan söyleyebileceğinden emindi. Ve o sırada bir şey saklamakta olduklarından emindi.

Elayne bundan fazlasını gördü. Thom’un yakasına yapışarak adamın yüzüne baktı. “Annem hakkında bir şey duydun,” dedi sakin sakin ve bu bir soru değildi.

Thom bıyıklarını sıvazladı. “Amadicia’da, her sokakta yüz farklı söylenti var, çocuğum ve her biri bir öncekinde de çılgınca.” Kırışık, köselemsi yüzü tamamen masum, tamamen açıktı, ama adam doğduğu gün bile masum değildi zaten. “Tüm Beyaz Kule’nin Eldar’ı geçmeye hazır on bin Muhafız’la burada, Salidar’da olduğu söyleniyor. Aes Sedailerin Tanchico’yu ele geçirdiği, Rand’ın gece kanat açıp uçtuğu söyleniyor ve...”

“Thom?” dedi Elayne.

Adam, bu onların suçuymuş gibi dik dik Juilin ve Nynaeve’e bakarak hıhladı. “Çocuğum, bu yalnızca bir söylenti ve işittiğimiz en delice söylenti. Hiçbir şeyi doğrulatamadım ve inan bana, denedim. Bahsetmeye niyetim yoktu. Acını körüklemekten başka işe yaramaz. Bırak gitsin, çocuğum.”

“Thom.” Daha kararlı. Juilin ayak değiştirirken, başka yerde olmayı diliyormuş gibi görünüyordu. Thom yalnızca sert görünüyordu.

“Eh, madem işitmek zorundasın. Amadicia’daki herkes annenin Işığın Kalesi’nde olduğunu, Beyazpelerinlerden bir ordunun başında Andor’a gideceğini düşünüyor gibi.”

Elayne alçak sesle gülerek başını iki yana salladı. “Ah, Thom, böyle bir şey için endişeleneceğimi mi düşündün gerçekten? Annem asla Beyazpelerinlere gitmez. Keşke gitse. Keşke hayatta olsa da gitse. Bana öğrettiği her şeye aykırı olsa da –Andor’a yabancı asker getirmek, hem de Beyazpelerin askerleri!– bunu dilerdim. Ama dilekler kanat olsa...” Gülümsemesi hüzünlüydü, ama sessiz bir hüzündü bu. “Yasımı tamamladım, Thom. Annem öldü ve ona layık olmak için elimden gelen her şeyi yapmalıyım. O olsa asla saçma söylentilerin peşine takılmaz, onlar için ağlamazdı.”

“Çocuğum,” dedi Thom çekingenlikle.

Nynaeve adamın Morgase’in ölümü hakkında ne hissettiğini, herhangi bir şey hissedip hissetmediğini merak etti. İnanması ne kadar güç gelse de, adam bir zamanlar Morgase’in sevgilisiydi; kadın genç, Elayne bebeklikten yeni çıkmışken. O zamanlarda, kurutulmak üzere güneşe bırakılmış ve orada unutulmuş gibi görünmüyor olmalıydı. Nynaeve ilişkilerinin nasıl, neden sona erdiği hakkında pek bir şey bilmiyordu; tek bildiği adamın bir tutuklama emrinden kaçarak Caemlyn’den ayrıldığı idi. Hikâyelerde anlatılacak türden bir aşk işareti değil. Şu anda yalnızca Elayne gerçeği mi söylüyor, yoksa sadece acısını mı saklıyor, bununla ilgileniyor, kızın omzunu sıvazlıyor, saçlarını okşuyordu. Bir kez olsun normal insanlar gibi birbirlerine terslenmelerini diliyor olmasa, güzel bir manzara oluşturduklarını düşünecekti Nynaeve.

Manzara bir boğazın temizlenmesi ile bozuldu. “Merrilin Efendi?” dedi Tabiya, beyaz elbisesini açıp çabucak diz kırarak. “Sandar Efendi? Sheriam Sedai Temsilcilerin sizi kabul etmeye hazır olduklarını söylüyor. Küçük Kule’den ayrılmamanız gerektiğini söylüyor.”

“Küçük Kule, öyle mi?” dedi Thom kuru kuru, eski hanı süzerek. “Elayne, bizi sonsuza dek burada tutamazlar. İşimiz bittiği zaman sen ve ben... ne dilersen onu konuşuruz.” Tabiya’ya yol göstermesini işaret ederek içeriye girdi. Yorulduğu zaman hep olduğu gibi, aksaması daha belirgindi. Juilin omuzlarını dikleştirdi ve darağacına gidermiş gibi takip etti; adam Tearlıydı.

Nynaeve ve Elayne birbirlerine bakmadan durdular orada.

Sonunda Nynaeve, “Ben yapmamam...” derken, Elayne, “Benim yapmamam...” dedi. Birlikte sustular ve etekleri ile oynayarak, kızararak birkaç saniye harcadılar.

“Burada durulmayacak kadar sıcak,” dedi Nynaeve sonunda.

Siuan ile Leane’in raporlarını dinleyen Temsilcilerin bırakıp Thom ile Juilin’i dinlemesi olasılık dışıydı. Bu tür şeyleri aralarında paylaşıyorlardı. Geriye, Nynaeve ne kadar gönülsüz olsa da, Logain kalıyordu. Hiçbir şey öğrenemeyecekti. Ama bir düzine Aes Sedai saatlik bir programla tepesine çökene dek parmak çevirerek beklemekten daha iyiydi.

İçini çekerek sokakta yürümeye başladı. Elayne, davet edilmiş gibi peşine takıldı. Bu Nynaeve’in ihtiyaç duyacağı öfkeyi bulmasına yardım etti. Aniden Elayne’in bileklerinin çıplak olduğunu fark etti.

“Bilezik nerede?” diye sordu yumuşak sesle. Sokaktaki kimse, duysa da anlamazdı, ama bir kez unutulan ihtiyat çok fazla kez de unutulabilirdi. “Marigan nerede?”

“Bilezik kesemde, Nynaeve.” Elayne yüksek tekerlekli bir arabanın geçmesi için yana çekildi, sonra arabanın arkasında yine Nynaeve’e katıldı. “Marigan çamaşırlarımızı yıkıyor ve çevresinde yirmi kadın var. Ve her hareket ettiğinde inliyor. Birgitte’in duymayacağını düşündüğü bir şey söyledi ve Birgitte... O şeyi çıkarmak zorundaydım, Nynaeve. Birgitte haklıydı ve canını yaktı. Marigan’a herkese merdivenden düştüğünü söylemesini emrettim.”

Nynaeve burnunu çekti, ama gönülsüzce. Son zamanlarda bileziği takmıyordu. Kendi başına öğrenebildiği bir şey olmadığı için değil. Moghedien’in, kendisi farkında olmasa bile Şifa hakkında bir şeyler bildiğinden hâlâ emindi –kimse o kadar kör olamazdı– ve Moghedien’in öğrenmek üzere olduklarını söylediği, bir erkeğin yönlendirmesini sezme meselesi vardı. Gerçek şuydu ki, kadınla kesinlikle gerektiğinden daha fazla teması olursa, Birgitte’in yaptığından çok daha kötüsünü yapacağından emindi. Belki Nynaeve sezme işine hâkim olmaya çalışırken elinde olmadan ona aktardığı acı yüzünden inlediğini duymaktan kaynaklanan tatmin hissi yüzündendi. Belki kadınla bileziksiz yalnız kaldığında ne kadar korktuğunu hatırladığından. Belki Terkedilmişlerden birini adaletin önüne çıkarmadığı için gittikçe artan tiksintisi yüzündendi. Belki hepsinden biraz vardı. Bildiği şuydu ki, kendini bileziği takmaya ikna etmeliydi ve biliyordu ki, ne zaman Moghedien’in yüzünü görse yumruklamak istiyordu.

“Gülmemeliydim,” dedi Elayne. “Güldüğüm için özür dilerim.”

Nynaeve öyle aniden durdu ki, bir atlı onu ezmemek için dizginleri hızla çekmek zorunda kaldı. Adam kalabalık tarafından sürüklenip götürülmeden önce bir şeyler bağırdı, ama hissettiği şok adamın sözlerini işitilmeyecek kadar boğuk duymasına sebep oldu. Özür karşısında hissettiği şok değil. Söylediği şey. Söylenecek doğru şey. Gerçek.

Elayne’e bakamadan yürümeye devam etti. “Gülmeye hakkın vardı. Ben...” Sertçe yutkundu. “Kendimi aptal yerine koydum.” Öyleydi. Theodrin birkaç yudum demişti; bir kupa. Ve Nynaeve sürahiyi boşaltmıştı. Başarısız olacaksan, yalnızca yapamadığından başka bir sebep bulmak en iyisiydi. “Kovayı getirtip, Büyük Boru Avı’nı hatasızca söyleyebilecek hale gelene kadar kafamı suya bastırmalıydın.” Göz ucuyla ona baktı. Elayne’in yanaklarında küçük kırmızı benekler belirmişti. Demek bir kovadan bahsedilmişti gerçekten.

“Herkesin başına gelebilir,” dedi Elayne kısaca.

Nynaeve kendi yanaklarının kızardığını hissetti. Elayne’in başına geldiği zaman, şarabın etkisini atması için kızı suya basmıştı. “Beni... ayıltmak için ne gerekiyorsa yapmalıydın.”

Nynaeve’in hatırlayabildiği en tuhaf tartışmaydı bu; kendisi büyük aptallık ettiğini ve sonuçlarını hak ettiğini söylüyor, Elayne onun adına bahane ardına bahane sunuyordu. Nynaeve, bu şekilde tüm suçu yüklenmesinin neden bu kadar mutluluk verici olduğunu anlayamıyordu. Şimdiye dek, becerebildiğince kaçınmadan bunu yaptığını hatırlamıyordu. Çocuksu hödüğün teki olduğunu onaylamadığı için Elayne’e kızacaktı neredeyse. Logain’in tutulduğu, köyün ucundaki küçük, saz damlı eve kadar sürdü bu.

“Şunu kesmezsen,” dedi Elayne sonunda, “yemin ederim hemen şu anda bir kova su getirecek birini bulurum.”

Nynaeve ağzını açtı, sonra yine kapattı. Yanıldığını itiraf etmenin yeni öğrenilmiş sevinci içinde bile, fazla ileri gitmekti bu. Bu kadar iyi hissederken Logain ile yüzleşemezdi. Bu kadar iyi hissederken faydasızdı zaten. Moghedien’i bulması, bileziği takması gerekirdi, ama bunu yapamayacak kadar iyi hissediyordu kendini. Taş söveli kapının yanında nöbet tutan iki Muhafız’a baktı. İşitecek kadar yakında değildiler, ama o yine de sesini alçalttı. “Elayne, gidelim. Bu gece.” Thom ve Juilin Salidar’dayken, Uno’dan at bulmasını istemeye gerek kalmazdı. “İstemiyorsan Caemlyn’e gitmeyiz. Ebou Dar’a. Merilille o çanağı asla bulamaz ve Sheriam bulmak için bizim gitmemize asla izin vermez. Ne diyorsun? Bu gece?”

“Hayır, Nynaeve. Bizi kaçak kabul ederlerse Rand’a ne faydamız dokunur? Ve kaçak duruma düşeriz. Söz verdin, Nynaeve. Bir şey bulursak kalacağına söz verdin.”

“Kullanabileceğimiz bir şey bulursak, diye söz verdim. Bizim tek bulduğumuz bu!” Nynaeve buruşuk ellerini onun burnunun dibine soktu.

Elayne’in yüzündeki ve sesindeki kararlılık kayboldu; dudaklarını büzerek yeri inceledi. “Nynaeve, Birgitte’e kalacağımızı söylediğimi biliyorsun. Eh, anlaşılan o da Uno’ya, kendisi söylemediği sürece hiçbir koşul altında sana at bulmamasını söylemiş. Senin yine kaçmayı düşündüğünü söylemiş. Öğrendiğimde çok geç olmuştu.” Sinirle başını arkaya attı. “İnsanın Muhafızının olması böyle bir şeyse, neden Muhafız isteyen tek kişi olsun, anlamıyorum.”

Nynaeve gözlerinin kızgınlıktan patlayacağını düşünüyordu. Demek bu yüzden adam ona bakıp duruyordu. Sevinci bir... eh, kısmen öfke, kısmen küçük düşmüşlük ateşi içinde kayboldu. Adam biliyordu; Nynaeve’in... Dur. Bir an Elayne’e kaşlarını çattı, sonra aklına gelen soruyu dile getirmemeye karar verdi. Birgitte’in Uno’ya bahsettiği yalnızca Nynaeve’in ismi miydi, yoksa Elayne’i de dahil etmiş miydi? Elayne kendine bir aile edinmiş gibiydi. Thom’da ona bildiği her şeyi öğretmek isteyen hoşgörülü bir baba, Birgitte’te küçük kız kardeşini idare etmeyi bilmediği atları sürerken boynunu kırmaktan korumaya çalışmanın işi olduğunu düşünen bir abla bulmuştu.

“Bu durumda,” dedi dümdüz bir sesle, “bakalım Logain’den ne öğrenebiliyoruz.”

Yalnızca iki odası bulunan küçük bir evdi, ama kalın taş duvarları sayesinde birazcık serindi. Logain gömleği içinde pencerenin yanında oturmuş, bir yandan piposunu içiyor, bir yandan kitap okuyordu. Aes Sedailer ona iyi bakıyordu. Masalar ve sandalyeler Salidar’daki en iyilerindendi –süslü değil, ama iyi yapılmış, ama hiçbir şey başka hiçbir şeye uymuyordu– ve kıvrımlarla işlenmiş kırmızı altın rengi bir halı serilmişti. Yer öyle temiz süpürülmüştü ki, Nynaeve süpürme işini adamın yaptığından kuşkuluydu.

İkisi içeri girdiği zaman Logain kitabı bir kenara bıraktı. Kapıyı çalmadıkları için bozulmuş görünmüyordu. Aylak aylak doğruldu, piposunun külünü boşalttı, ceketini giydi ve ancak o zaman bacağını geriye atıp eğildi. “Bunca zamandan sonra seni yine görmek güzel. Beni unuttuğunu sanmıştım. Biraz şarap içeceğim, bana katılır mısınız? Aes Sedailer pek fazla göndermiyorlar bana, ama gönderdikleri hiç de kötü değil.”

Daha fazlasına ihtiyacı olsaydı, şarap önermesi yeterli olurdu –Nynaeve irkilmesini zor bastırdı. Uno’yu düşünürken, Logain’in erkek olması yeterliydi. Küçük Kule’den öfke çıkarmasına gerek yoktu. Ama onu düşünmek biraz daha ekledi. Aniden Gerçek Kaynak’ı, görüş alanının hemen dışında, görünmez bir sıcaklık gibi sezdi. Kendini açtı ve saidar içine aktı; önceden hissettiği sevinçse, bu esrikliğin de ötesindeydi. Ona teslim oluyordu, kavrulası Theodrin!

“Otur,” dedi adama soğuk soğuk. “Senden gevezelik kabul etmeyeceğim. Soru sorulduğu zaman konuş, yoksa dilini tut.”

Logain omuzlarını silkmekle yetindi ve bir köpek yavrusu uysallığı ile itaat etti. Hayır, uysal değil; o gülümseme saf küstahlıktı. Kısmen adamın Aes Sedailere karşı hislerinden kaynaklanıyordu, Nynaeve emindi ve kısmen... Adam Elayne’in bir başka sandalyeye oturmasını, eteklerini bilinçli bir özenle düzeltmesini izledi ve Nynaeve adamın neye baktığını bilmese bile, bir kadın olduğunu bilirdi. Sırıtmıyordu, yan yan bakmıyordu, yalnızca... Nynaeve ne olduğunu bilmiyordu, yalnızca aynı bakışları kendisine yönelttiğinde kendisinin bir kadın, onun bir erkek olduğunun çok fena farkına vardığını biliyordu. Belki yalnızca adamın yakışıklı ve geniş omuzlu olması yüzündendi, ama Nynaeve buna aldırmayacağını sanırdı. Elbette, bu değildi.

Boğazını temizleyerek adama saidar iplikçikleri ördü, Hava ve Su, Ateş ve Toprak, Ruh. Hepsi Şifa unsurlarıydı, ama şimdi sondaj için kullanılıyordu. Adama el sürse bir faydası olurdu, ama bunu yapmaya ikna edemiyordu kendini. Ona Güç’le dokunmak yeterince kötüydü. Adam boğa kadar sağlıklıydı ve neredeyse boğa kadar güçlüydü, en ufak rahatsızlığı yoktu... delik dışında.

Aslında bir delik değildi, daha çok sürekliliği olması gereken bir şey sürekli değilmiş gibiydi, pürüzsüz ve düz olması gereken bir şey aslında bir yokluğun çevresinden dolanıyormuş gibiydi. Nynaeve o duyguyu ilk günlerden, gerçekten bir şeyler öğrenebileceğini düşündüğü günlerden iyi biliyordu. Hâlâ tüylerini diken diken ediyordu.

Adam dikkatle ona bakıyordu. Nynaeve yaklaştığını hatırlamıyordu. Adamın yüzü yüzsüz bir küçümseme maskesiydi; Nynaeve Aes Sedai olmayabilirdi, ama ona en yakın şeydi.

“Onca şeyi aynı anda nasıl yapıyorsun?” diye sordu Elayne. “Yarısını takip edemedim.”

“Şşş,” dedi Nynaeve. Gereken çabayı saklayarak Logain’in başını kabaca ellerine aldı. Evet. Fiziksel temasla daha iyiydi, izlenim daha keskindi.

Tüm saidar akışını, bir deliğin olması gereken yere yöneltti –ve bir boşluk bulunca neredeyse şaşırdı. Elbette, hâlâ herhangi bir şey öğrenmeyi beklemiyordu. Erkekler kadınlardan bedensel olarak ne kadar farklıysalar, güç konusunda da o kadar farklıydılar, belki daha fazla. Balıklar hakkında bir şeyler öğrenmek için bir taşı incelemekten farkı yoktu. Düşüncelerini yaptığı işe odaklamak zordu, yalnızca gereken hareketleri yaptığını, zaman öldürdüğünü biliyordu.

Myrelle ne diyecek? Egwene’in gönderdiği bir mesajı iletmemezlik eder mi? Fark etmeden geçebileceği kadar küçük olan o boşluk, akışları bir kez içeri akıtınca öyle engindi ki, hepsini birden yutabilirdi. Egwene’le bir konuşabilsem. İddiaya girerim Kule’nin Rand’a bir elçilik heyeti gönderdiğini ve buradaki Aes Sedailerin ellerinin üzerine oturmaktan başka iş yapmadıklarını bilse, Elayne’i burada yapabileceğimiz her şeyi yaptığımıza ikna etmem için yardım ederdi. Engin boşluk; hiçlik. Siuan ile Leane’in içinde bulduğu, bir şeyin kesildiği hissine ne demeliydi? Hafif olsa da, gerçek bir şey olduğundan emindi. Erkekler ve kadınlar farklı olabilirdi, ama belki... Tek ihtiyacım olan onunla bir şekilde konuşmak. Rand’ın yanında olmamızın onun için daha faydalı olacağını anlar. Elayne onu dinler; Elayne Egwene’in Rand’ı başka herkesten daha iyi tanıdığını sanıyor. İşte burada. Kesilmiş bir şey. Yalnızca bir izlenim, ama Siuan ve Leane’deki ile aynıydı. O zaman onu nasıl bulacağım? Bir kez daha düşlerimize girse. İddiaya girerim onu bize katılmaya ikna edebilirim. Üçümüz Rand’ın yanında çok daha faydalı oluruz. Birlikte, ona Tel’aran’rhiod’da öğrendiklerimizi anlatabilir, Aes Sedailer konusunda yün kafalı bir hata yapmasını engelleriz. O bunu anlar. O kesikte bir şey... Ateş ve Ruh ile şu şekilde bir köprü kurulursa...

Ona yaptığı şeyi anlatan Logain’in gözlerinin hafifçe irileşmesi oldu. Boğazındaki nefes dondu. Adamdan öyle hızla geriledi ki eteklerine takıldı.

“Nynaeve,” dedi Elayne, dimdik oturarak, “sorun ne?..”

Bir yürek atışı için gereken süre içinde Nynaeve tutabildiğince saidar’ı bir kalkana akıttı. “Git Sheriam’ı bul,” dedi telaşla. “Sheriam’dan başka kimse olmaz. Ona de ki...” Saatlerdir aldığı ilk nefesmiş gibi gelen derin bir nefes aldı; kalbi dörtnala koşan atlar gibi atıyordu. “Ona de ki, Logain’e Şifa verdim.”

30
Yeniden Şifa Vermek

Bir şey Nynaeve’in Logain ile Gerçek Kaynak arasına koyduğu kalkanı ittirdi, büyüdü, öyle ki kalkan bükülmeye başladı ve örgü çözülmenin eşiğinde titredi. Nynaeve saidar’ın içinden akmasına izin verdi, tatlılık acı sınırına erişti, yönlendirebildiği her Ruh akışını kalkana döktü. “Git, Elayne!” Sesi ciyaklar gibi çıksa da umurunda değildi.

Elayne, Işık üzerinde parlasın, sorularla zaman harcamadı. Sandalyesinden fırladı ve koşarak çıktı.

Logain tek kasını oynatmamıştı. Gözleri Nynaeve’in gözlerindeydi; parlar gibiydiler. Işık, adam iriydi. Nynaeve kemer bıçağını yokladı, ne kadar saçma olduğunu fark etti –muhtemelen şimdiden döktüğünden tek damla fazla ter dökmeden alırdı bıçağı ondan; aniden adamın omuzları boyu kadar geniş görünmeye başlamıştı– ve örgüsünün bir kısmını Hava’ya akıtarak adamın kollarını ve bacaklarını olduğu yerde bağladı. Adam yine de iriydi, ama aniden daha normal, kesinlikle başa çıkılabilir görünmeye başladı. Ancak o zaman Nynaeve’in aklına kalkanın gücünü azalttığı geldi. Ama bir tel fazla yönlendiremezdi; şimdiden... saf yaşam sevinci öyle güçlüydü ki ağlamak istiyordu. Adam ona gülümsedi.

Muhafızlardan biri başını içeri uzattı. Belirgin bir burnu, ince çenesinde uzanan derin, beyaz bir yara izi olan siyah saçlı bir adamdı. “Sorun mu var? Diğer Kabuledilmiş ısırganların üzerine oturmuş gibi koşarak gitti.”

“Her şey kontrol altında,” dedi Nynaeve adama serinkanlılıkla. Becerebildiğince serinkanlılıkla. Sheriam’la konuşana, kadını kendi tarafına çekene kadar kimse bilmemeliydi –kimse! “Yalnızca Elayne unuttuğu bir şeyi hatırladı.” Bu budalaca geldi kulağına. “Çıkabilirsin. Meşgulüm.”

Tervail –adamın adı buydu; Beonin’e bağlı Tervail Dura; Işık aşkına, isminin ne önemi vardı?– çarpık bir gülümseme bahşetti ve alaycı bir selamdan sonra çekildi. Muhafızlar Kabuledilmişlerin Aes Sedaicilik oynamasına nadiren izin verirdi.

Dudaklarını yalamamak için büyük çaba harcaması gerekiyordu. Logain’i inceledi. Hiçbir şey değişmemiş gibi, dıştan sakin görünüyordu adam.

“Buna gerek yok, Nynaeve. İçinde yüzlerce Aes Sedai olan bir köye saldıracağımı mı düşünüyorsun? Ben daha iki adım atamadan dilim dilim doğrarlar beni.”

“Sessiz ol,” dedi Nynaeve düşünmeden. El yordamı ile arkasında bir sandalye buldu ve gözlerini adamdan hiç ayırmadan oturdu. Işık, Sheriam’ı oyalayan neydi? Sheriam kaza olduğunu anlamalıydı. Anlamalıydı! Yönlendirebilmesini sağlayan tek şey kendi kendine duyduğu öfkeydi. Nasıl bu kadar dikkatsiz, böylesine kör bir aptal olabilmişti?

“Korkma,” dedi Logain. “Onların aleyhine dönmem. Onlar bilse de bilmese de, istediğim onların başarılı olması. Kızıl Ajah’ın işi bitti. Bir sene içinde, Kızıl olduğunu itiraf eden tek Aes Sedai kalmayacak.”

“Sessiz ol dedim!” diye terslendi Nynaeve. “Yalnızca Kızıllardan nefret ettiğine inanacağımı mı sanıyorsun?”

“Biliyor musun, bir kez benden çok daha fazla sorun yaratacak bir adam gördüm. Belki Yenidendoğan Ejder’di; bilmiyorum. Ben yakalandıktan sonra beni Caemlyn’den geçiriyorlardı. O çok uzaktaydı, ama ben bir... bir parıltı gördüm ve onun dünyayı sarsacağını anladım. Kafese kapatılmış olmama rağmen kahkaha atmaktan alamadım kendimi.”

Nynaeve adamı tutan Hava’dan bir parçasını kaydırarak adamın çenelerinin arasına soktu. Logain’in kaşları karanlık bir öfkeyle çatıldı ve bir an sonra kayboldu, ama Nynaeve’in umurunda değildi. Onu güvene almıştı. En azından... Hiç mücadele etmemişti, ama bunun sebebi en baştan Nynaeve’in onu yakalayacağını bilmesi olabilirdi. Belki. Ama kalkanı aşmak için ne kadar uğraşmıştı? O ittirme duygusu tam olarak yavaş gelmemişti, ama hızlı da gelmemişti. Uzun zamandır kaslarını kullanmayan bir adamın gerinmesi, bir şeyi hareket ettirme amacıyla değil, sırf o kasları yeniden hissetme ihtiyacı ile ittirmesi gibiydi. Düşünce midesini buza döndürdü.

Logain’in gözleri, deli edici bir şekilde, eğlenti ile kırıştı. Sanki Nynaeve’in kafasından geçenleri biliyordu. Ağzı aptal aptal açılmış, bağlanmış ve kalkan konulmuş şekilde oracıkta oturuyordu ve rahat görünen oydu. Nynaeve bu aptallığı nasıl yapmıştı? Tıkanmışlığı o anda yok olsa bile, Aes Sedai olmaya uygun değildi. Tek başına dışarı çıkmasına bile izin verilmemeliydi. Birgitte’e, sokağı geçmeye çalışırken yüzüstü tozların içine devrilmeyeceğinden emin olmasını söylemeliydiler.

Kasıtlı olarak yapmamıştı, ama kendi kendini paylamak öfkesinin için için kaynamaya devam etmesini sağlıyordu. Sonunda kapı parçalanırcasına açıldı. Elayne değildi.

Sheriam Romanda’nın ardından içeri daldı. Hemen peşinden Myrelle, Morvrin ve Takima, sonra Lelaine ve Janya, Delana, Bharatine ve Beonin girdi ve odayı tıka basa doldurdular. Nynaeve kalabalıktan kapanmayan kapının dışında başkalarını gördü. İçeridekiler ona ve örgüsüne öyle dikkatle baktılar ki, Nynaeve yutkundu ve öfkesi tamamen yıkıldı. Elbette, kalkanı ve Logain’i tutan bağlar da öyle.

Nynaeve daha birisinin ona kalkan koymasını isteyemeden Nisao önüne dikildi. Ne kadar kısa olsa da, tepeden bakmayı iyi beceriyordu. “Ona Şifa verdiğin saçmalıkları da ne şimdi?”

“Öyle yaptığını mı söyledi?” Logain şaşkın şaşkın konuşmayı başarmıştı.

Varilin Nisao’nun yanına dikildi. İnce, kızıl saçlı Gri, Logain kadar uzun boylu olmasını kullanarak tepeden baktı. “Herkes keşifleri için sırtını sıvazlamaya başladığında bundan korkmuştum. Keşifler bitince sırt sıvazlamalar da bitti. Onları yine kazanmak için çılgınca bir iddiayla gelecekti elbette.”

“Siuan ve Leane hakkında düşünüp durmasına izin verildiği için,” dedi Romanda kararlılıkla. “Ve bu adam. Şifa verilemeyecek şeyler olduğu söylenmeliydi ona, o kadar.”

“Ama yaptım!” diye itiraz etti Nynaeve. “Yaptım! Lütfen ona kalkan koyun. Lütfen, kalkan koymalısınız!” Önündeki Aes Sedailer dönüp Logain’e baktılar ve Nynaeve’in onu görmesine yetecek bir aralık bıraktılar. Adam bakışları ılımlı bir yüzle karşıladı. Hatta omuzlarını silkti!

“Sanırım en azından tamamen emin olana dek kalkan koyabiliriz ona,” diye öneride bulundu Sheriam. Romanda başını salladı ve odadaki her kadın saidar parıltısına sarınırken bir devi tutmaya yetecek kadar güçlü bir kalkan belirdi. Romanda hemen daha küçük, ama yeterli bir kalkan koyacak altı kişinin ismini belirleyerek düzeni biraz olsun sağladı.

Myrelle’in eli Nynaeve’in kolunda kapandı. “Bizi affedersen, Romanda, Nynaeve ile yalnız konuşmamız gerek.”

Sheriam’ın eli diğer kolunda kapandı. “Fazla oyalanmamak en iyisi.”

Romanda dalgın dalgın başını salladı. Kaşlarını çatmış Logain’e bakıyordu. Çoğu Aes Sedai de aynı şeyi yapıyordu ve kimsenin gitmeye niyeti yoktu.

Sheriam ile Myrelle Nynaeve’i ayağa çektiler ve kapıya ittiler.

“Ne yapıyorsunuz?” diye sordu Nynaeve nefes nefese, “Beni nereye götürüyorsunuz?” Dışarıda Aes Sedai kalabalığını ittire kaktıra geçtiler, çoğu keskin, hatta suçlar bakışlarla ona baktı. Elayne’in yanından geçerlerken kız özür dilercesine yüzünü buruşturdu. Nynaeve omzunun üzerinden arkaya baktı. İki Aes Sedai onu öyle hızlı yürütüyordu ki, ayağı takılıp duruyordu. Elayne’in ona yardım etmesini beklediğinden değil, ama onu son kez görüyor olabilirdi. Beonin Elayne’e bir şey söyledi ve Elayne kalabalığın içinde koşturdu. “Bana ne yapacaksınız?” diye inledi Nynaeve.

“Ömrünün geri kalanı boyunca tencere ovdurabiliriz,” dedi Sheriam sohbet edercesine.

Myrelle başını salladı. “Bütün gün mutfaklarda çalışabilirsin.”

“Ya da seni her gün sopalayabiliriz.”

“Derini şerit şerit yüzebiliriz.”

“Bir fıçıya kapatıp, dibindeki böcek deliğinden besleyebiliriz.”

“Ama yalnızca lapayla. Bayat lapayla.”

Nynaeve’in dizleri boşandı. “Kazaydı! Yemin ederim! Yapmak istemedim.”

Sheriam hiç yavaşlamadan sertçe sarstı onu. “Aptallaşma, çocuğum. Biraz önce imkânsızı başarmış olabilirsin.”

“Bana inanıyor musunuz? Bana inanıyorsunuz! Nisao ile Varilin öyle konuşurken neden bir şey söylemediniz... Neden?”

“‘Olabilirsin,’ dedim çocuğum.” Sheriam’ın sesi moral bozucu ölçüde tarafsızdı.

“Bir olasılık da,” dedi Myrelle, “gerginlikten beyninin şişmiş olması.” İnik göz kapakları ile Nynaeve’i süzdü. “Kayıp bir Yeti’yi yeniden keşfettiğini ya da yeni bir Yeti bulduğunu iddia eden Kabuledilmiş, hatta çömez sayısına şaşarsın. Ben çömezken, Echiko adlı bir Kabuledilmiş nasıl uçulacağını bildiğinden öyle emindi ki, Kule’nin tepesinden atladı.”

Nynaeve başı dönerek bir bir kadına, bir ötekine baktı. Ona inanıyorlar mıydı, inanmıyorlar mıydı? Gerçekten zihninin çarpılmış olduğunu düşünüyorlar mıydı? Işık aşkına, bana ne yapacaklar? Onları ikna edecek sözler bulmaya çalıştı –yalan söylemiyordu, deli değildi; Logain’e Şifa vermişti gerçekten– ama ağzı daha sessiz sessiz oynarken onu Küçük Kule’ye soktular.

Onu eskiden özel yemek odası olan, şimdi bir duvarın dibinde dar bir masa ile sandalyeler bulunan uzun odaya sokana dek bir takipçi kafilesi edinmiş olduklarını fark etmedi Nynaeve. Bir düzineden fazla Aes Sedai arkalarından içeri girdi. Nisao kollarını göğsünde sıkı sıkı kavuşturmuştu, Dagdara bir duvarı delip geçebilecekmiş gibi çenesini öne uzatmıştı, Shanelle, Therva ve... Sheriam ile Myrelle dışında hepsi Sarı Ajah’tandı. O masa aklına bir mahkeme odasını getirdi; o sert yüzler ise mahkemenin kendisini. Nynaeve sertçe yutkundu.

Sheriam ile Myrelle onu ayakta bıraktılar ve masaya yaklaştılar, sırtlarını ona dönüp sessizce konuştular. Döndüklerinde yüzleri okunmazdı.

“Logain’e Şifa verdiğini iddia ediyorsun.” Sheriam’ın sesinde bir horgörü tınısı vardı. “Ehlileştirilmiş bir adama Şifa verdiğini iddia ediyorsun.”

“Bana inanmalısınız,” diye itiraz etti Nynaeve. “İnandığınızı söylediniz.” Görünmeyen bir şey sertçe kalçalarına vurunca yerinde sıçradı.

“Haddini aşma, Kabuledilmiş,” dedi Sheriam soğuk soğuk. “İddian bu mu?”

Nynaeve kadına bakakaldı. Asıl deli olan Sheriam’dı, bir öyle diyordu bir böyle. Yine de saygıyla, “Evet, Aes Sedai,” demeyi başardı. Dagdara yırtılan kanvas gibi hıhladı.

Sheriam Sarıların mırıltılarını bastırmak için işaret etti. “Ve bunu kazayla yaptığını söylüyorsun. Bu durumda, herhalde bir daha yaparak kanıtlayamazsın.”

“Nasıl kanıtlasın?” dedi Myrelle eğlentiyle. Eğlentiyle! “Körlemesine, el yordamıyla yapmışsa nasıl tekrarlayabilir? Ama ancak en başta söylediğini yapabilmişse geçerli bu.”

“Yanıt ver bana!” diye payladı Sheriam ve o görünmez sopa yine vurdu. Bu sefer Nynaeve sıçramamayı başardı. “Yaptığın şeyin en azından bir kısmını hatırlaman olasılığı var mı?”

“Hatırlıyorum, Aes Sedai,” dedi Nynaeve asık suratla, bir darbe daha beklentisi içinde gerilerek. Darbe gelmedi, ama artık Sheriam’ın çevresindeki parıltıyı görebiliyordu. O parıltı tehditkâr görünüyordu.

Kapıda küçük bir kargaşa oldu ve Carlinya ile Beonin Sarı Aes Sedai hattını yardı. Biri önünde Siuan’ı, diğeri Leane’i ittiriyordu. “Gelmek istemediler,” diye bildirdi Beonin çileden çıkmış bir sesle. “Bize meşgul olduklarını söylemeye çalıştıklarına inanır mısınız?” Leane herhangi bir Aes Sedai kadar ifadesizdi, ama Siuan herkese, özellikle de Nynaeve’e donuk, öfkeli bakışlar fırlatıyordu.

Nynaeve sonunda anladı. Sonunda her şey bir araya geldi. Sarı Aes Sedailerin varlığı. Sheriam ile Myrelle’in bir inanıp bir inanmaması, onu tehdit etmeleri, onu azarlamaları. Hepsi bilinçliydi, hepsi Siuan ve Leane’e Şifa vermesi, yaptıklarını Sarılara kanıtlaması içindi. Hayır. Yüzlerine bakılırsa, onlar başarısını değil başarısızlığını görmek için gelmişti. Örgüsünü çekiştirdiğini saklamaya çalışmadı. Aslında, ilk defasını kaçıranlar için bir daha çekti. Hepsini tokatlamak istiyordu. Onlara, sırf kokusu yüzünden yere oturup bebek gibi ağlayacakları bir bitki karışımı vermek istiyordu. Saçlarını yolmak, onları boğmak için kullanmak istiyordu...

“Bu saçmalığa tahammül etmek zorunda mıyım?” diye hırladı Siuan. “Yapacak önemli işlerim var, ama yalnızca balık ayıklayacak bile olsam bundan daha önem...”

“Ah, kes sesini,” diye sözünü kesti Nynaeve aksi aksi. Bir adım attı, Siuan’ın başını, boynunu kırmaya niyetlenirmiş gibi iki eline aldı. Bütün o saçmalıklara inanmıştı, fıçıya bile! Onu bir kukla gibi kullanmışlardı!

İçi saidar’la doldu ve Logain’e yaptığı gibi, Beş Güç’ü karıştırarak yönlendirdi. Bu sefer ne aradığını biliyordu, o varla yok arasındaki kesiklik. Kesiği onarmak için Ruh ve Ateş ve...

Bir an Siuan ifadesizce bakakaldı. Sonra saidar parıltısına sarındı. Oda inlemelerle doldu. Siuan yavaşça eğildi ve Nynaeve’in iki yanağını öptü. Yanağından bir gözyaşı damlası süzüldü, sonra bir daha ve Siuan aniden ağlamaya, kollarını kendine sarıp hıçkırmaya başladı; onu saran hale kayboldu. Sheriam hemen kollarını ona doladı; Sheriam da ağlamak üzereymiş gibi görünüyordu.

Odanın kalanı Nynaeve’e bakıyordu. Aes Sedai dinginliğini aşıp parlayan şok tatmin ediciydi. Hoşnutsuzluk da vardı. Shanelle’in esmer, güzel yüzündeki açık mavi gözleri yuvalarından fırlayacak gibi görünüyordu. Nisao’nun ağzı açık kalmıştı, ta ki Nynaeve’in baktığını görüp kapatana kadar.

“Ateş kullanmak nereden aklına geldi?” diye sordu Dagdara, öylesine iri bir kadında çok tiz gelen, boğuluyormuş gibi bir sesle. “Ve Toprak? Toprak kullandın. Şifa Ruh, Su ve Hava’dan oluşur.” Bu sel kapılarını açtı sanki, her ağızdan sorular boşandı, ama aslında hepsi, farklı şekilde ifade edilmiş, aynı soruydu.

“Neden, bilmiyorum,” diye yanıt verdi Nynaeve, bir aralık bulduğunda. “Doğru geldi yalnızca. Ben hemen her zaman her şeyi kullanırım.”

Bu bir sürü tembih getirdi. Şifa Ruh, Su ve Hava’ydı. Şifa ile deney yapmak tehlikeliydi; bir hata yalnızca hastayı değil, sizi de öldürebilirdi. Nynaeve yanıt vermedi, ama uyarılar çabucak hüzünlü bakışlar, düzeltilen eteklerle kesildi; o kimseyi öldürmemişti ve Şifa verilemeyeceği söylenen bir şeye Şifa vermişti.

Leane’in yüzünde öyle umut dolu bir gülümseme vardı ki, neredeyse acı veriyordu. Nynaeve içinde yanan öfkeyi maskeleyerek gülümsedi ve ona yaklaştı. Sarı Ajah ve övündükleri Şifa bilgisi. Onunla paylaşmaları için diz çöküp yalvarmaya hazırdı halbuki. Nynaeve hepsinden daha fazla Şifa biliyordu! “Şimdi dikkatle izleyin. Bir kez gördükten sonra, nasıl yapıldığını görmek için bir fırsat daha bulamayacaksınız.”

Yönlendirirken birleşmeyi açıkça hissetti, ama neyi birleştirdiğini hâlâ bilemiyordu. Logain’e yaptığından farklı bir duygu veriyordu –Siuan’da da öyle olmuştu– ama kendi kendine söyleyip durduğu gibi, erkekler ve kadınlar gerçekten farklıydı. Işık, bu onların üzerinde, Logain kadar etkili olduğu için şanslıyım! Bu bir dizi huzursuz edici spekülasyon getirdi aklına. Ya erkeklere kadınlardan farklı şekilde Şifa verilmesi gerekiyorsa? Belki Sarılardan o kadar da fazla bilgisi yoktu.

Leane’in tepkisi Siuan’ınkinden farklıydı. Gözyaşı yoktu. Saidar’a kucak açtı, melek gibi gülümsedi, sonra saidar’ı salıverdi, ama o gülümseme yüzünde kaldı. Sonra kollarını Nynaeve’e doladı ve kaburgalarını gıcırdatana dek sarıldı. Tekrar tekrar, “Teşekkür ederim, teşekkür ederim, teşekkür ederim,” diye fısıldadı.

Sarılar arasında bir mırıltı yükseldi ve Nynaeve övgülere boğulmaya hazırlandı. Özürlerini zarafetle kabul edecekti. Sonra kadınların ne söylediğini duydu.

“...taşa delik delmeye çalışırcasına Ateş ve Toprak kullandı.” Bunu söyleyen Dagdara idi.

“Biraz daha yumuşak bir dokunuş daha iyi olurdu,” diye onayladı Shanelle.

“...kalple ilgili sorunlarda Ateş’in nasıl faydalı olabileceğini görüyorum,” dedi Therva, uzun burnuna parmağı ile vurarak. Saçlarına küçük, gümüş çanlar takmış, tombul bir Arafelli olan Beldemaine düşünceli düşünceli başını salladı.

“...Toprak şu şekilde Hava ile birleşince, gördüğünüz gibi...”

“...Ateş Su’ya örülünce...”

“...Toprak Su’yla karışınca...”

Nynaeve’in ağzı açık kaldı. Onu tamamen unutmuşlardı. Onlara şimdi gösterdiği şeyi ondan daha iyi yapabileceklerini sanıyorlardı!

Myrelle kolunu okşadı. “Çok iyi iş çıkardın,” diye mırıldandı. “Endişelenme; övgüler daha sonra gelir. Şu anda, hâlâ biraz şaşkınlar.”

Nynaeve yüksek sesle burnunu çekti, ama Sarıların hiçbiri fark etmiş görünmedi. “Umarım bu, en azından artık tencere ovmayacağım anlamına geliyordur.”

Sheriam’ın başı şaşkın bir ifade ile, hızla döndü. “Neden, çocuğum, sana bu fikri veren ne?” Bir kolu hâlâ Siuan’ın omuzlarındaydı. Kadın büyük utanç içinde, dantel bir mendille gözlerini siliyordu. “Herkes dilediği kuralı ihlal edebiliyor, dilediğini yapabiliyor olsa ve cezadan kaçmak için iyi bir şey yapması yeterli olsa, dünya kaosa kapılırdı.”

Nynaeve derin derin iç çekti. Bilmeliydi.

Nisao diğer Sarıların arasından sıyrıldı ve boğazını temizledi. Nynaeve’in yanından geçerken fırlattığı bakış ancak suçlayıcı olarak nitelendirilebilirdi. “Sanırım bu, Logain’i yine ehlileştirmemiz gerektiği anlamına geliyor.” Olan bitenleri tamamen inkâr etmek ister gibi konuşmuştu.

Başlar sallanmaya başladı ve sonra Carlinya, odaya saplanan buzdan bir hançer gibi konuştu. “Bunu yapabilir miyiz?” Bütün gözler ona döndü, ama kadın sakinlik içinde, serinkanlılıkla devam etti. “Ahlaki olarak, bir yandan yönlendirebilen, yönlendiren başka erkekleri toplamaya çalışan bir adamı desteklerken, eskisi gibi yapıp yönlendirebilen bir başka adamı ehlileştirebilir miyiz? Bunu öğrendiği zaman nasıl etkilenir? Mevcut durumda, ne kadar rahatsız edici olursa olsun, bizi Kule’den ve daha da önemlisi Elaida ile Kızıl Ajah’tan farklı görecek. Bir erkeği bile ehlileştirecek olsak, o farklılığı kaybederiz ve onunla beraber Elaida’dan önce onun üzerinde hâkimiyet kazanma şansımızı da kaybederiz.”

Sustuğu zaman oda sessizliğe büründü. Aes Sedailer endişeyle bakıştılar ve Nynaeve’e fırlattıkları bakışların yanında Nisao’nunki övgü dolu kalırdı. Logain’in yakalanması esnasında Aes Sedailer ölmüştü ve adam güvenle kalkan altına alınmış bile olsa, Nynaeve uğraşmaları gereken bir sorun daha vermişti onlara, hem de turşu fıçısından daha beter bir sorun.

“Sanırım sen gitmelisin,” dedi Sheriam yumuşak sesle.

Nynaeve’in itiraz etmeye niyeti yoktu. Çabucak, becerebildiğince dikkatle diz kırdı ve koşmadan gitmek için elinden geleni yaptı.

Dışarıda, Elayne bir taş basamaktan doğruldu. “Özür dilerim, Nynaeve,” dedi, eteğini silkeleyerek. “Öyle heyecanlandım ki, Romana ve Delana’nın orada olduğunu fark edemeden Sheriam’a söyleyiverdim.”

“Fark etmez,” dedi Nynaeve ağır ağır, kalabalık sokakta yürümeye başlayarak. “Eninde sonunda duyulacaktı.” Ama adil değildi. Yapılamayacağını söyledikleri bir şey yaptım ve hâlâ tencere ovmak zorundayım! “Elayne, sen ne dersen de, gitmek zorundayız. Carlinya Rand’a ‘hâkim’ olmaktan bahsediyordu. Buradakiler de Elaida’dan daha iyi çıkmayacak. Thom ya da Juilin bizim için at bulabilir ve Birgitte de kendi dirseğini ısırabilir.”

“Korkarım çok geç,” dedi Elayne üzüntüyle. “Haber şimdiden yayılmaya başladı.”

Larissa Lyndel ile Zenare Ghodar iki yandan şahin gibi Nynaeve’in üzerine atıldılar. Larissa, sadeliği Aes Sedai yaşı belirsizliğini neredeyse alt edecek kemikli bir kadındı. Zenare hafifçe tombuldu ve iki kraliçeye yetecek kadar kibirliydi, ama ikisinin de yüzünde hevesli birer beklenti vardı. Sarı Ajah’tandılar, ama Nynaeve Siuan ile Leane’e Şifa verirken ikisi de odada değildi.

“Adım adım her şeyi yapmanı istiyorum, Nynaeve,” dedi Larissa, bir kolunu yakalayarak.

“Nynaeve,” dedi Zenare, diğer kolunu yakalayarak, “örgüyü yeterince sık tekrarlarsan, iddiaya girerim aklına hiç gelmemiş yüz farklı şey bulabilirim.”

Deniz Halkı’ndan biri kadar esmer, Tearlı bir kadın olan Salita Toranes yoktan var olmuş gibi belirdi. “Benden önce gelenler var anlaşılan. Eh, sırada beklersem ruhum kavrulsun.”

“İlk önce ben geldim, Salita,” dedi Zenare kararlılıkla. Ve kavrayışını sıkılaştırdı.

“Ben önce geldim,” dedi Larissa ve o da kavrayışını sıkılaştırdı.

Nynaeve Elayne’e dehşet dolu bir bakış fırlattı ve karşılığında duygudaşlık ve bir omuz silkme aldı. Çok geç derken Elayne’in kastettiği buydu. Bundan sonra tek bir uyanık anını bile kendine ayıramayacaktı.

“...öfke mi?” diyordu Zenare. “Onu kaya çiğneyecek kadar öfkelendirecek elli ayrı yol var kafamda.”

“Ben olsam yüz tane bulabilirim,” dedi Larissa. “Yaptığım son şey olsa bile, ben tıkanmışlığını açmaya kararlıyım.”

Magla Daronos herkesi omuzlayarak geçti ve bunu başaracak omuzlara sahipti. Kılıç ya da demirci çekici kullanmış gibi oldu. “Açacaksın, öyle mi, Larissa? Hah! Benim aklımda, bunu yapmak için bir sürü yol var zaten.”

Nynaeve çığlık atmak istiyordu.

Siuan saidar’a kucak açıp onu tutmaktan kendini zor alabiliyordu, ama tekrar ağlamaya başlayabileceğini düşündü. Bu kesinlikle olmazdı. Dahası, bekleme odasında çevresine doluşan kadınlara, aptal bir çömezin gösterisi gibi görünürdü. Her hayret ve sevinç ifadesi, yıllardır uzaklardaymış gibi her sıcak hoş geldin merhem gibi geliyordu, özellikle de Amyrlin olmadan önce, zaman ve görev onları ayırmadan önce dostu olan kadınlardan gelenler. Lelaine ile Delana, senelerdir yapmadıkları gibi sarılmışlardı ona. Tek yakını Moiraine’di, etolü taktıktan sonra yakında tutmayı başarabildiği, Leane dışındaki tek dostu ve onları bir arada tutan da görev olmuştu.

“Geri dönmen çok güzel,” diye kahkaha attı Lelaine.

“Gerçekten çok güzel,” diye mırıldandı Delana sıcak bir tavırla.

Siuan kahkaha attı ve yanaklarındaki gözyaşlarını silmesi gerekti. Işık, ona neler oluyordu? Çocukken bile bu kadar kolay ağlamazdı!

Belki yalnızca saidar’a yeniden ulaşmanın, çevresindeki sıcaklığın verdiği sevinçti. Işık biliyordu ya, herhangi birinin dengesini bozmaya yeterdi zaten. Bugünün geleceğini hayal etmeye hiç cesaret edememişti ve o gün gelmişti. Bu kadınlara hiç kızgın değildi, önceki soğuk uzaklıklarına, haddini aşmaması gerektiği hatırlatmalarına kızgın değildi. Aes Sedai olanlarla olmayanlar arasındaki çizgi açıktı –yalıtılmadan önce kendisi de ısrar ediyordu bu konuda ve yine edeceğini söylemeye bile gerek yoktu– ve kendi iyilikleri için, hâlâ yönlendirebiliyor olanların iyiliği için, yalıtılmış kadınlara nasıl muamele edilmesi gerektiğini biliyordu. Eskiden kendisi için geçerliydi bu. Bir daha olmayacak olması ne tuhaftı.

Göz ucu ile Gareth Bryne’ın odanın yanındaki basamakları koşarcasına tırmandığını gördü. “Bana bir dakika izin verin,” dedi ve adamın peşinden seğirtti.

Acele ederken bile, merdivene varana dek iki adımda bir durup bir tebrik daha kabul etmesi gerekti. Bu yüzden adam ikinci kat koridorunda yürümeye başlayana dek yetişemedi ona. Koştu ve adamın önüne dikildi. Bryne’ın gri saçları rüzgârla dağılmıştı, kare yüzü ve yıpranmış, bizon rengi ceketi tozluydu. Adam taş kadar sağlam görünüyordu.

Elindeki kâğıtları kaldırarak, “Bunu bırakmam lazım, Siuan,” dedi ve çevresinden dolanmaya çalıştı.

Siuan adamın yolunu kesti. “Bana Şifa verildi. Artık yönlendirebiliyorum.”

Adam başını salladı; yalnızca başını salladı! “Konuştuklarını duydum. Herhalde bu artık gömleklerimi yönlendirerek temizleyeceksin anlamına geliyor. Belki artık temiz olurlar. Min’in gitmesine izin verdiğime pişman olmuştum.”

Siuan adama bakakaldı. Adam aptal değildi. Neden anlamıyormuş gibi yapmıştı ki? “Artık yine Aes Sedai’yim. Gerçekten çamaşırlarını bir Aes Sedai’nin yıkamasını bekliyor musun?”

Sözlerini vurgulamak için saidar’a kucak açtı –özlediği o tatlılık öyle harikaydı ki ürperdi– adamı Hava akışlarına sardı ve kaldırdı. Kaldırmaya çalıştı. Ağzı açık kalarak biraz daha çekti, biraz daha denedi, ta ki tatlılık bin kanca gibi acıtana kadar. Adamın çizmeleri yerden kalkmadı.

İmkânsızdı bu. Evet, bir şeyi yerden kaldırmak gibi basit bir eylem yönlendirmedeki en güç işlerden biriydi, ama Siuan kendi ağırlığının üç katını kaldırabiliyordu eskiden.

“Bunun beni etkilemesi mi gerekiyor?” dedi Bryne sakin sakin, “ya da korkutması? Sheriam ve arkadaşları bana söz verdi, Salon söz verdi ve daha da önemlisi, sen söz verdin, Siuan. Yine Amyrlin olsan bile benden kaçmana izin veremem. Şimdi bana her ne yaptıysan çöz. Yoksa kurtulduğumda seni dizime yatırıp çocukluk ettiğin için döverim. Nadiren çocukluk edersin, bu yüzden şimdi başlamana izin vereceğimi düşünme sakın.”

Siuan sersem sersem Kaynak’ı salıverdi. Adamın tehdidi yüzünden değil –dediğini yapabilirdi; daha önce yapmıştı; ama bunun için değil– onu kaldıramamanın şoku ile de değil. Gözlerinden yaşlar fışkırdı; saidar’ı salıvermenin onları durdurabileceğini düşündü. Ama, gözlerini nasıl kırpıştırırsa kırpıştırsın, birkaç damla yanaklarından süzüldü.

Daha adamın hareket ettiğini fark etmeden, Gareth yüzünü avuçlarına almıştı. “Işık, kadın, bana seni korkuttuğumu söyleme. Bir leopar sürüsünün ortasına bırakılsan bile korkacağını düşünmezdim.”

“Korkmuyorum,” dedi Siuan katı katı. Güzel; hâlâ yalan söyleyebiliyordu. Gözyaşları içinde birikiyordu.

“Durmaksızın birbirimizin gırtlağına sarılmaktan kaçınmanın bir yolunu bulmaya çalışmalıyız,” dedi adam sessizce.

“Herhangi bir konuda çalışmamız için sebep yok.” Geliyorlardı. Geliyorlardı. Ah, Işık, onun görmesine izin veremezdi. “Lütfen beni yalnız bırak. Lütfen git.” Adam bir an duraksadıktan sonra denileni yaparak şaşırttı onu.

Arkasındaki çizme seslerini duydu, koridoru kesen bir başka koridora dalmayı başardı, sonra baraj yıkıldı ve Siuan acınacak şekilde ağlayarak dizlerinin üzerine çöktü. Artık ne olduğunu biliyordu. Muhafızı Alric. Ölü Muhafızı, Elaida onu makamından indirirken ölen Muhafızı. Yalan söyleyebiliyordu –Üç Yemin hâlâ yoktu– ama Alric’le bağının bir parçası, et ete, zihin zihine olan o bağ geri gelmişti. Adamın ölümünün acısı, Elaida’nın niyetinin maskelediği ve sonra yalıtılmanın gömdüğü o acı gırtlağına dek doldurmuştu içini. Duvarın dibinde büzülerek, Gareth görmediği için sevinerek ağladı. Âşık olmaya zamanım yok, kavrulası!

Düşünce yüzüne fırlatılmış bir kova soğuk su etkisi yaptı. Acı duruyordu, ama gözyaşları kesildi. Siuan ayağa kalktı. Aşk mı? Bu imkânsızdı, tıpkı şey kadar imkânsız... Aklına yeterince imkânsız bir şey gelmedi. Adam imkânsızdı!

Aniden Leane’in iki adım ötede durmuş, izlediğini fark etti. Siuan yüzündeki yaşları silmek için bir teşebbüste bulundu, sonra vazgeçti. Leane’in yüzünde yalnızca duygudaşlık vardı. “Anjen’in... ölümüyle nasıl başa çıktın, Leane?” On beş sene önce olmuştu bu.

“Ağladım,” dedi Leane. “Bir ay boyunca gündüzleri tuttum ve gecelerimi yatağımın ortasında, gözyaşlarından bir top gibi geçirdim. Çarşafları parça parça ettikten sonra. Sonraki üç ay gözlerim uyarı vermeden doluyordu. Acı çekmeyi bırakmam için bir sene daha geçmesi gerekti. İşte bu yüzden bir başkası ile bağ kurmadım. Aynı şeyi bir daha yaşayabileceğimi sanmıyordum. Geçiyor, Siuan.” Bir yerlerden çapkın bir gülümseme buldu. “Şimdi, dört olmasa bile iki üç Muhafız edinebilirim, sanırım.”

Siuan başını salladı. Geceleyin ağlayabilirdi. Gareth lanet olası Bryne’a gelince... “Gelince” falan yoktu. Yoktu! “Hazır olduklarını düşünüyor musun?” Aşağıda konuşmak için birkaç dakikadan fazlasını bulamamışlardı. Olta çabucak hazırlanmalıydı, yoksa hiç hazırlanamazdı.

“Belki. Fazla zamanım olmadı. Ve dikkatli olmam gerekiyordu.” Leane durdu. “Bu işi yapmak istediğinden emin misin, Siuan? Uğruna çalıştığımız her şeyi, hiçbir uyarı vermeden değiştirmek demek bu... Eskiden olduğu kadar güçlü değilim, Siuan, sen de öyle. Buradaki çoğu kadın ikimizden de fazla yönlendirebiliyor. Işık, hatta bazı Kabuledilmişler. Elayne ile Nynaeve’i saymıyorum bile.”

“Biliyorum,” dedi Siuan. Riske girilmesi gerekiyordu. Diğer plan yalnızca bir tıkaçtı, çünkü artık Aes Sedai değildi. Ama şimdi yine Aes Sedai olmuştu ve Kule kanunu fazla dikkate alınmadan makamından indirilmişti. Bir kez daha Aes Sedai olmuşsa, bir kez daha Amyrlin de olamaz mıydı?

Omuzlarını dikleştirerek aşağıya, Salon’la savaşmaya gitti.

Elayne iç etekliği içinde yatağının üzerinde uzanırken esnedi ve Leane’in elleri için verdiği kremi sürmeye devam etti. Biraz işe yarıyor gibiydi; en azından daha yumuşak bir his veriyordu. Gece esintisi pencereden içeri girdi ve tek mumu kıpırdattı. Ama odanın havasını daha da ısıtmaktan başka işe yaramadı.

Nynaeve sendeleyerek içeri girdi, kapıyı çarparak kapattı, kendini yatağına fırlattı ve uzanıp bakışlarını Elayne’e dikti. “Magla dünyadaki en nefretlik, en küçük görülecek, en alçak kadın,” diye homurdandı. “Hayır, Larissa. Hayır, Romanda.”

“Seni yönlendirebilecek kadar öfkelendirdiklerini anlıyorum.” Nynaeve kötü kötü bakarak homurdandı ve Elayne telaşla devam etti. “Kaç kişiye gösterdin? Uzun süre önce döneceğini sanıyordum. Akşam yemeğinde seni aradım, ama bulamadım.”

“Akşam yemeği olarak bir dürüm yedim,” diye homurdandı Nynaeve. “Bir dürüm! Hepsine gösterdim, Salidar’daki her Sarı’ya. Ama tatmin olmadılar. Bir sefer daha göstermemi istiyorlar. Dönüşümlü program hazırladılar. Yarın sabah Larissa’ya gideceğim –kahvaltıdan önce!– hemen sonra da Zenare’ye, sonra... Ben orada değilmişim gibi, beni nasıl öfkelendireceklerini konuştular!” Başını örtüden kaldırdı. Kovalanan biri gibi görünüyordu. “Elayne, tıkanmışlığımı kimin açacağı konusunda rekabet ediyorlar. Bayram günü yağlı domuz yakalamaya çalışan oğlan çocukları gibiler ve domuz da benim!”

Elayne esneyerek krem kavanozunu ona uzattı ve bir an sonra Nynaeve dönüp ellerini kremlemeye başladı. Tencere ovmaya da zaman ayırmıştı.

“Günler önce istediğini yapmadığım için üzgünüm, Nynaeve. Moghedien’inki gibi yüzlerimizi değiştirir, herkesin önünden geçer giderdik.” Nynaeve’in elleri durdu. “Sorun ne, Nynaeve?”

“Bu hiç aklıma gelmedi. Hiç gelmedi!”

“Gelmedi mi? Geldiğinden emindim. İlk öğrenen sen olmuştun.”

“Aes Sedailere söylemeyeceğimiz şeyleri aklıma bile getirmemeye çalışıyordum.” Nynaeve’in sesi buz kadar düz, soğuk ve sertti. “Ve şimdi çok geç. Saçlarım alev alsa bile yönlendiremeyecek kadar yorgunum ve Aes Sedailerin istediği olursa, sonsuza dek yorgun olacağım. Bu gece gitmeme izin vermelerinin tek sebebi saidar’ı bulamamam. Nisao’nun yaptıklarına rağmen...” Ürperdi, sonra elleri yine hareket etmeye, kremi yedirmeye başladı.

Elayne küçük bir nefes salıverdi. Neredeyse yakalanacaktı. O da yorgundu. Yanıldığınızı itiraf etmeniz her zaman karşınızdakinin daha iyi hissetmesini sağlardı, ama kılık değiştirmek için saidar kullanmaktan bahsetmeyi düşünmemişti. Baştan itibaren Nynaeve’in aklına gelmesinden korkmuştu. En azından buradayken Salidar Aes Sedailerinin planlarına göz kulak olabiliyordu ve belki Tel’aran’rhiod’a döndüğü zaman Egwene aracılığı ile Rand’a haber iletebilirdi. En kötü ihtimalle, Siuan ve Leane aracılığı ile Aes Sedaileri biraz etkileyebilirlerdi.

Düşünceleri çağırmış gibi, kapı açıldı ve Siuan ile Leane girdi. Leane üzerinde ekmek, bir kâse çorba, kırmızı bir çömlek kupa ve beyaz sırlı bir sürahi bulunan tahta bir tepsi taşıyordu. Hatta minik, mavi bir vazoda birkaç yeşil dal bile vardı. “Siuan ve ben aç olabileceğini düşündük, Nynaeve. Sarıların seni fena yorduğunu duydum.”

Elayne kalkmalı mı, kalkmamalı mı, kararsızdı. Bunlar yalnızca Siuan ve Leane’di, ama yine Aes Sedai olmuşlardı. En azından olduklarını düşünüyorlardı. İkisi oturarak sorunu çözdüler. Siuan Elayne’in, Leane Nynaeve’in yataklarının ucuna yerleştiler. Nynaeve ikisini kuşkuyla süzerek doğrulup oturdu, sırtını duvara verdi ve tepsiyi dizlerinin üzerine aldı.

“Salon’a hitap ettiğini duydum, Siuan,” dedi Elayne dikkatle. “Diz kırmalı mıydık?”

“Tekrar Aes Sedai olup olmadığımızı mı soruyorsun, kızım? Olduk. Balıkçı karılarının Pazar günü yaptığı gibi dalaştılar, ama en azından bu kadarını bahşettiler.” Siuan Leane ile bakıştı ve Siuan’ın yanakları hafifçe kızardı. Elayne bahşedilmeyenin ne olduğunu asla öğrenemeyeceğini tahmin etti.

“Myrelle beni bulup bildirme nezaketini gösterdi,” dedi Leane, anlık sessizlikte. “Sanırım ben Yeşil Ajah’ı seçeceğim.”

Nynaeve kaşığının üzerinden boğulacak oldu. “Ne demek istiyorsun? Ajah değiştirebiliyor musun?”

“Hayır, değiştiremiyorsun,” dedi Siuan ona. “Ama Salon Aes Sedai olduğumuz halde bir süreliğine olmadığımıza karar verdi. O saçmalıkların yasal olduğuna inanmakta ısrar ettiklerinden, tüm bağlarımız, ilişkilerimiz, unvanlarımız unutulup gitti.” Sesi odun eğeleyecek kadar kuruydu. “Yarın Mavilere, beni geri alıp almayacaklarını soracağım. Herhangi birini geri çeviren Ajah duymadım –Kabuledilmişlikten terfi ettiğinizde, siz bilseniz de bilmeseniz de, doğru Ajah’a yönlendirilmiş olacaksınız– ama meseleler böyle giderken, kapıyı yüzüme çarpsalar da şaşırmazdım.”

“Meseleler nasıl ilerliyor?” diye sordu Elayne. Burada başka bir şey vardı. Siuan zorbalık eder, dürtükler, kolunuzu bükerdi; çorba getirmez, yatağınızın üzerine oturmaz, dostunuzmuş gibi gevezelik etmezdi. “Her şeyin gidebildiğince iyi gittiğini sanıyordum.” Nynaeve ona aynı anda hem inanmaz, hem sefil görünmeyi başaran bir bakışla baktı. Eh, ne demek istediğini Nynaeve biliyor olmalıydı.

Siuan dönüp ona baktı, ama Nynaeve’i de bakışlarına dahil etti. “Logain’in evine gittim. Yakalandığı zamanki gibi, altı Aes Sedai kalkanını koruyor. Ona Şifa verildiğini anladığımızı fark ettiği zaman kurtulmaya çalıştı ve Aes Sedailer kalkanı beş tanesi koruyor olsa başarabileceğini söylediler. Yani adam önceki kadar güçlü ya da fark yaratmayacak kadar yakın. Ben değilim. Siuan da değil. Bir daha denemeni istiyorum, Nynaeve.”

“Biliyordum!” Nynaeve kaşığı tepsiye fırlattı. “Bunun için bir sebebin olduğunu biliyordum! Eh, yönlendiremeyecek kadar yorgunum ve olmasam da fark etmezdi. Şifa verilmiş bir şeye Şifa veremezsin. Buradan çıkın ve pis çorbanızı da yanınızda götürün!” O pis çorbanın yarısı kalmıştı ve oldukça iri bir kâseydi.

“İşe yaramayacağını biliyordum!” diye terslendi Siuan. “Bu sabah yalıtılmaya Şifa verilemeyeceğini biliyordum!”

“Bir dakika, Siuan,” dedi Leane. “Nynaeve, buraya birlikte gelerek nasıl bir riske girdiğimizin farkında mısın? Burası okçu dostunuzun başında nöbet tuttuğu küçük bir geçit değil; bu evin her yerinde görecek gözleri, konuşacak dilleri olan kadınlar var. Siuan ve benim herkese bir oyun oynadığımız anlaşılırsa –on sene sonra olsa bile– eh, Aes Sedailere de ceza verilebildiğini söylemem yeterli. Ve büyük ihtimalle saçlarımız ağarana dek bir çiftlikte lahana çapalıyor oluruz. Bizim için yaptıkların yüzünden, yeni bir başlangıç yapmak için geldik.”

“Neden Sarılardan birine gitmediniz?” diye sordu Elayne. “Çoğu artık Nynaeve kadar çok biliyor.” Nynaeve kaşığın üzerinden kızgın kızgın baktı. Pis çorba?

Siuan ile Leane bakıştılar ve sonunda Siuan gönülsüzce konuştu, “Bir Aes Sedaiye gidersek, eninde sonunda herkes öğrenir. Nynaeve yaparsa, belki bugün bizi tartanlar hata yaptıklarını düşünürler. Sözde tüm Aes Sedailer eşittir ve şalı kazanmalarına yetecek kadar ancak yönlendirebilen Amyrlinler oldu, ama geleneklere göre Amyrlinler ve Ajah başları sayılmazsa, Güç’te senden daha kuvvetli olanlara boyun eğmen gerekiyor.”

“Anlamıyorum,” dedi Elayne. Bundan epey ders alıyordu; hiyerarşi mantıklı geliyordu, ama Aes Sedai olana dek öğrenilmeyen şeylerden biri olduğunu tahmin ediyordu. Öyle ya da böyle, eğitiminizin şalı taktığınızda yeni başladığını anlayacak kadar ipucu toplamıştı. “Nynaeve size yeniden Şifa verebilirse, daha güçlü olacaksınız.”

Leane başını iki yana salladı. “Daha önce kimse yalıtılmadan sonra Şifa alamadı. Belki diğerleri, diyelim ki, yabani olmak gibi görecek bunu. Bu insanı, gücünün getireceğinden birazcık aşağıya koyar. Belki önceden daha zayıf olmak da etkili olur. Nynaeve başta bize tamamen Şifa veremediyse, belki ancak eskisinin üçte ikisine, yarısına sahip olmamızı sağlayabilir. Bu bile şimdikinden daha iyi olur, ama yine de buradaki çoğu kişi bizim kadar güçlü, çok kişi daha güçlü olur.” Elayne bakakaldı. Kafası daha da karışmıştı. Nynaeve gözlerinin arasına darbe almış gibi görünüyordu.

“Her şey hesaba katılıyor,” diye açıkladı Siuan. “Kim en hızlı öğrendi, çömez ve Kabuledilmiş olarak kim en az zaman harcadı. Bir sürü derece var. Herhangi birinin tam olarak ne kadar güçlü olduğunu söyleyemiyorsun. İki kadın aynı güce sahip gibi görünebilir; belki öyledirler, belki değildirler, ama kesin olarak anlamanın en kesin yolu düello yapmak olurdu ve Işık’a şükürler olsun o tür şeyleri aştık. Nynaeve bizi tüm gücümüze kavuşturamazsa, oldukça aşağılarda kalabiliriz.”

Leane yine konuştu. “Hiyerarşi gündelik yaşamdan daha fazlasına hâkim olmamalı, ama oluyor. Daha yüksek seviyede birinin tavsiyesine, düşük seviyedekine göre daha fazla ağırlık veriliyor. Yalıtılmışken bizim için önemli değildi. Zaten hiç ağırlığımız yoktu; söylediklerimizi yalnızca değerine göre tartıyorlardı. Artık öyle olmayacak.”

“Anlıyorum,” dedi Elayne hafifçe. İnsanların Evler Oyunu’nu Aes Sedailerin icat ettiğini düşünmesine şaşmamak gerekirdi! Bunun yanında Daes Dae’mar basit kalıyordu.

“Şifa’nın birilerine benden daha fazla dert olduğunu görmek güzel,” diye homurdandı Nynaeve. Çanağın dibine bakarak içini çekti, sonra son ekmek parçası ile sildi çanağı.

Siuan’ın yüzü karardı, ama sesini sakin tutmayı başardı. “Görebildiğiniz gibi, size içimizi açtık. Ve yalnızca Şifa vermeyi yeniden denemen için değil. Sen bana... hayatımı geri verdin. O kadar basit. Kendimi ölmediğime ikna etmiştim, ama şimdiyle karşılaştırılınca, kesinlikle öyleymiş gibi görünüyor. Bu yüzden Leane’in bahsettiği yeni başlangıcı yapıyoruz. Beni dost kabul edersen, dost olmak istiyorum. Etmezsen, aynı teknedeki mürettebat oluruz.”

“Dostuz,” dedi Elayne. “Dost olmak kulağa çok daha iyi geliyor.” Leane ona gülümsedi, ama o ve Siuan hâlâ Nynaeve’e bakıyordu.

Nynaeve bakışlarını birinden diğerine çevirdi. “Elayne bir soru sordu, bu yüzden ben de bir soru sormalıyım. Sheriam ve diğerleri dün gece Bilgelerden ne öğrendi? Bilmediğini söyleme, Siuan. Beni ilgilendirdiği kadarıyla, o kadınların ne düşündüğünü, onlar düşündükten bir saat sonra öğreniyorsun.”

Siuan’ın çenesi inatla gerildi; o derin, mavi gözler gözdağı veren bir ifade kazandı. Kadın aniden ciyakladı ve eğilip ayak bileğini ovaladı.

“Söyle onlara,” dedi Leane, ayağını geri çekerek, “yoksa ben söyleyeceğim. Hepsini, Siuan.”

Siuan Leane’e dik dik bakarak öyle şişti ki Elayne kadının patlayacağını düşündü, ama sonra Siuan’ın bakışları Nynaeve’e takıldı ve kadının şişkinliği indi. Sözler kerpetenle çekilircesine çıktı, ama çıktı. “Elaida’nın elçilik heyeti Cairhien’e ulaşmış. Rand onlarla görüşmüş, ama onlarla oynamaya çalışıyor gibi. En azından, yaptığı şeyin bu olduğunu umalım. Sheriam ile diğerlerinin keyfi yerinde, çünkü bu sefer Bilgelerin önünde kendilerini aptal yerine koymamışlar. Ve bir sonraki görüşmeye Egwene de katılacak.” Bir sebepten, en gönülsüz haber sonuncusuydu.

Nynaeve neşelendi, daha dik oturdu. “Egwene mi? Ah, bu harika! Demek bu sefer aptallık etmediler. Neden gelip yeni bir ders için bizi sürükleye sürükleye götürmediklerini merak etmiştim.” Siuan’a gözlerini kıstı, ama göz kısması bile neşeli gibiydi. “Tekne dedin değil mi? Kaptan kim?”

“Benim, seni sefil küçük...” Leane boğazını temizledi ve Siuan derin bir nefes aldı. “Ortak, o zaman; eşit paylarla. Ama birinin dümene geçmesi gerek,” diye ekledi Nynaeve gülümseyince, “ve o kişi ben olacağım.”

“Tamam,” dedi Nynaeve uzun bir andan sonra. Kaşığı ile oynayarak yine duraksadı, sonra öyle kayıtsız bir sesle konuştu ki Elayne ellerini havaya fırlatmak istedi. “Mutfaklardan kurtulmama... kurtulmamıza yardım etmen gibi bir olasılık var mı?” İki kadının yüzleri Nynaeve’den yaşlı değildi, ama uzun süre Aes Sedailik yapmışlardı; gözleri Aes Sedai bakışlarını hatırlıyordu. Nynaeve o bakışları Elayne’in karşılayabileceğini düşündüğünden daha sakin bir biçimde karşıladı –birazcık kıpırdandı, o kadar– ama sonunda, “Sanırım yok,” diye mırıldanması şaşırtıcı olmadı.

“Gitmeliyiz,” dedi Siuan ayağa kalkarak. “Leane keşfedilmemizin bedelini hafife aldı. Herkesin önünde derisi yüzülen ilk Aes Sedailer olabiliriz ve ben olmak istediğim kadar ilk oldum zaten.”

Elayne şaşkınlık içinde, Leane’in eğilip onu kucakladığını, “Dostuz,” diye fısıldadığını gördü. Elayne kucaklamaya karşılık verdi ve sözcüğü sıcak bir tavırla tekrarladı.

Leane Nynaeve’i de kucakladı, Elayne’in duyamadığı bir şey mırıldandı ve sonra Siuan da yaptı aynısını ve boğuk, gönülsüz bir, “Teşekkür ederim,” ekledi.

En azından Elayne’e öyle geldi, ama onlar gittikten sonra Nynaeve, “Ağlamak üzereydi, Elayne,” dedi. “Belki söylediklerinde içtendi. Sanırım ona karşı daha nazik davranmalıyım.” İçini çekti, iç çekişi esnemeye dönüştü ve boğuk boğuk, “Özellikle de artık yine Aes Sedai olduğundan,” dedi. Ve bundan sonra, tepsi hâlâ dizlerinin üzerinde, uykuya daldı.

Elayne esnemesini eliyle bastırarak kalktı ve her şeyi düzeltti, tepsiyi Nynaeve’in yatağının altına tıktı. Nynaeve’in elbisesini çıkarmak ve yatağa rahatça yatırmak için biraz zaman harcaması gerekti, ama bu bile onu uyandırmadı. Kendi adına, Elayne mumu söndürdükten ve yastığa sarıldıktan sonra karanlığa bakarak ve düşünerek uyanık kaldı. Rand Elaida’nın gönderdiği Aes Sedaileri idare etmeye mi çalışıyordu? Onu canlı canlı yerlerdi. Elayne neredeyse henüz şansları varken Nynaeve’in önerisini kabul ettiğini dileyecekti. Rand’a kurulan pusular arasında yol gösterebilirdi, bundan emindi –Thom annesinin öğrettiklerine epey katkıda bulunmuştu– ve Rand onu dinlerdi. Dahası, bu şekilde onunla bağ kurabilirdi. Hem, Birgitte ile bağ kurmak için şal giymeyi beklememişti; Rand için neden bekleyecekti ki?

Kıpırdanarak yastığına daha da gömüldü. Beklemek zorundaydı. Rand Caemlyn’deydi, Salidar’da değil. Dur, Siuan Cairhien’de olduğunu söylemişti. Nasıl?.. Çok yorgundu; düşünce süzülerek uzaklaştı. Siuan. Siuan hâlâ bir şeyler saklıyordu; bundan emindi.

Uykuya daldı ve onunla beraber bir düş geldi. Bir teknedeydiler. Leane pruvada, Elayne her baktığında yüzü değişen bir adamla flört ediyordu. Kıç tarafta Siuan ve Nynaeve mücadele ediyor, tekneyi farklı yönlere döndürmeye çalışıyorlardı –sonunda Elayne ayağa kalktı ve hâkimiyeti ele aldı. Sırlar saklayan bir kaptan, gerektiğinde isyan çıkarmaya yetecek sebepti.

Sabahleyin Siuan ve Leane, Nynaeve daha gözlerini açmadan geldiler. Bu onun yönlendirmesine yetecek kadar öfkelenmesini sağladı. Ama bir faydası olmadı. Şifa verilmiş bir şeye tekrar Şifa verilemezdi.

“Elimden geleni yaparım, Siuan,” dedi Delana, öne eğilip kadının kolunu okşayarak. Oturma odasında yalnızdılar ve sandalyelerin arasındaki sehpada duran çay fincanları dokunulmadan duruyordu.

Siuan keyifsiz keyifsiz içini çekti, ama Salon’un önünde sergilediği patlamadan sonra ne bekliyordu, bilmiyordu Delana. Pencerelerden içeri sabah ışığı doluyordu. Kadın etmediği kahvaltıyı düşündü, ama Siuan’dı bu. Durum şaşırtıcıydı ve Delana şaşırmaktan hoşlanmazdı. Kendini, bu kadının yüzündeki eski dostu görmemek üzere eğitmişti –zor iş değildi, çünkü Delana’nın hatırladığı kadarıyla, Siuan Sanche’nin hiçbir yaştaki haline benzemiyordu– ama Siuan’ı bir kez daha görmek, genç ve güzel bir Siuan görmek yalnızca ilk şoktu. İkincisi Siuan’ın daha güneş doğmamışken kapısında belirmesi ve yardım istemesiydi; Siuan asla yardım istemezdi. Ve sonra en büyük şok gelmişti, al’Meara denen kadın o imkânsız mucizeyi gerçekleştirdiğinden beri ne zaman Siuan’la yüzyüze gelse tekrarlanan şok. Siuan’dan güçlüydü, çok daha güçlü; fark her zaman tersi olmuştu; daha çömez oldukları zamanlarda, daha Kabuledilmiş değillerken, Siuan hep önde olurdu. Yine de bu Siuan’dı ve altüst olmuştu, ki Delana bunun da daha önce olduğunu hatırlamıyordu. Siuan altüst olabilirdi, ama asla sizin bunu görmenize izin vermezdi. Onunla birlikte ballı kek çalan, birden fazla kez ikisinin birlikte yaptığı eşek şakalarının suçunu tek başına üstlenen bir kadın için daha fazlasını yapamamak Delana’yı rahatsız ediyordu.

“Siuan, en azından şunu yapabilirim. Romanda o düş ter’angreal’lerini Salon’un emanetine almaktan mutlu olur. Konuyu açmasına yetecek kadar çok Temsilci yok yanında, ama Sheriam olduğunu düşünürse, senin bunu engellemek için Lelaine ve benim üzerinde etki kullandığını düşünürse, o zaman reddedemez. Lelaine’in katılacağını biliyorum. Ama bu Aiel kadınlarla görüşmeyi neden isteyesin, hayal edemiyorum. Romanda süthaneye girmiş kedi gibi gülümseyerek, her görüşmeden sonra Sheriam’ın öfke içinde dolanıp durmasını izliyor. Senin öfkeli mizacın düşünülünce, muhtemelen bir şeyleri patlatırsın.” Ne değişim. Bir zamanlar Siuan’ın öfkeli mizacından bahsedebileceği aklına bile gelmezdi; şimdi düşünmeden bahsedebiliyordu.

Siuan’ın üzgün yüzünde bir gülümseme belirdi. “Böyle bir şey yapacağını ummuştum ben de. Lelaine ile konuşurum. Janya’yla da; Janya’nın yardım edeceğini düşünüyorum. Ama Romanda’nın gerçekten yapmayacağından emin olmalısın. Bildiğim birazcık şeye dayanarak, Sheriam o Aiellerle nasıl geçinebileceği hakkında en azından bir fikre sahip. Korkanın Romanda’nın en baştan başlaması gerekir. Elbette, bu Salon için önemli olmayabilir, ama onlara ilk baktığım zamanın, herkesin solungaçlarına bir olta takmadığı bir zaman olmasını tercih ederim.”

Delana gülümsemesini kendine saklayarak ön basamaklara kadar Siuan’a eşlik etti ve onu kucakladı. Evet, Salon için Bilgeleri barışçıl tutmak çok önemli olacaktı, ama Siuan’ın bunu bilmesinin yolu yoktu. Siuan’ın sokakta uzaklaşmasını izledi, sonra içeri girdi. Artık koruma işini yapacak olan kendisiymiş gibi görünüyordu. Bu işi, arkadaşı kadar iyi başarabileceğini umdu.

Çay hâlâ ılıktı ve Delana hizmetkârı Miesa’yı gönderip biraz dürüm ve meyve getirtmeye karar verdi, ama oturma odasının kapısı çekingence çalındığında gelen Miesa değil, Kule’den getirdikleri çömezlerden biri olan Lucilde idi.

Sıska kız endişeyle diz kırdı, ama Lucilde her zaman endişeliydi zaten. “Delana Sedai? Bu sabah bir kadın geldi ve Anaiya Sedai onu size getirmemi söyledi? Adı Halima Saranov? Sizi tanıdığını söylüyor?”

Delana Halima Saranov diye birini tanımadığını söylemek için ağzını açtığı sırada kapıda bir kadın belirdi. Delana elinde olmadan bakakaldı. Kadın aynı zamanda hem ince, hem de etli görünmeyi başarıyordu ve üzerinde saçmalık ölçüsünde alçak kesilmiş koyu gri bir binici elbisesi vardı; uzun, parlak siyah saçları, muhtemelen bir bakış fırlatan her erkeğin ağzının bir karış açık kalmasına sebep olan yeşil gözlü bir yüzü çerçeveliyordu. Delana’nın bakakalmasının sebebi bu değildi, elbette. Kadın ellerini yanlarında tutuyordu, ama başparmakları sıkıca ilk iki parmağa bastırılmıştı. Delana bunu şal takmayan herhangi bir kadından görmeyi asla beklemezdi ve bu Halima Saranov yönlendiremiyordu bile. Bundan emin olabileceği kadar yakında duruyordu.

“Evet,” dedi Delana, “onu hatırlar gibiyim. Gidebilirsin, Lucilde. Ve çocuğum, her cümlenin bir soru cümlesi olmadığını hatırlamaya çalış.” Lucilde öyle çabuk, öyle derin bir şekilde diz kırdı ki neredeyse düşüyordu. Başka koşullar altında olsa içini çekerdi Delana; çömezlerle arası hiçbir zaman iyi olmamıştı, ama neden, anlayamıyordu.

Daha çömez odadan çıkmadan Halima Siuan’ın kullandığı sandalyeye doğru salına salına gitti ve davet beklemeden oturdu. Dokunulmamış fincanlardan birini aldı, bacaklarını çaprazladı ve fincanın üzerinden Delana’yı izleyerek yudumladı.

Delana sert bakışlarını kadına dikti. “Sen kim olduğunu sanıyorsun, kadın? Ne kadar yüksek olduğunu düşünürsen düşün, kimse Aes Sedailerden daha yüksek değildir. Hem, o işareti nereden öğrendin?” Belki hayatı boyunca ilk kez, o bakış işe yaramadı.

Halima alayla gülümsedi ona. “Sence... nasıl diyelim, daha karanlık Ajah’ın sırları o kadar gizli mi gerçekten? Ne kadar yüksekte durduğuna gelince, bil ki bir dilenci sana uygun işareti gösterse, yine de sıçrayıp itaat etmelisin. Hikâyem şu: bir süreliğine Mavi Ajah’tan Cabriana Mecandes’in yol arkadaşlığını yaptım. Ne yazık ki Cabriana atından düşüp öldü ve Muhafızı bundan sonra battaniyelerinden çıkmayı ve yemek yemeyi reddetti. O da öldü.” Halima, Delana’nın izleyip izleyemediğini sorarmış gibi gülümsedi. “Cabriana ve ben o ölmeden önce uzun uzun sohbet ettik ve bana Salidar’dan bahsetti. Aynı zamanda Beyaz Kule’nin, buradakiler hakkında yaptığı planlara ilişkin öğrendiği bazı şeyleri anlattı. Ve Yenidendoğan Ejder için yaptıkları planları.” Beyaz dişlerini göstererek kısaca gülümsedi ve çayına, izlemesine döndü.

Delana asla kolay pes eden bir kadın olmamıştı. Savaş isteyen kralları sopalayarak barışa ikna etmiş, kraliçeleri enselerinden yakalayıp sürükleye sürükleye imzalanmaları gereken anlaşmaları imzalamaya götürmüştü. Evet, doğru işaretler verildiğinde, doğru şeyler söylendiğinde varsayımsal dilenciye itaat ederdi, ama Halima’nın elleri kadının Kara Ajah’tan olduğunu söylese de, olmadığı açıktı. Belki kadın Delana’nın onu tanıması için tek yolun bu olduğunu düşünmüştü, belki yasak olanı bildiğini sergileyerek gösteriş yapmak istemişti. Delana bu Halima’dan hoşlanmamıştı. “Ve herhalde benim de Salon’un senin verdiğin bilgileri kabul etmesini sağlamam gerekiyor,” dedi kabaca. “Cabriana’yı hikâyeni destekleyecek kadar iyi tanıyorsan sorun olmaz. O konuda yardım edebilirim sana; onunla iki kereden fazla karşılaşmamışımdır. Herhalde kadının ortaya çıkıp hikâyeni mahvetmesi olası değildir, değil mi?”

“Hiç değil.” Yine o çabuk, alaylı gülümseme geldi. “Ve Cabriana’nın hayatını anlatabilirim. Kendisinin bile unuttuğu şeyler biliyorum.”

Delana buna başını sallamakla yetindi. Bir Aes Sedai öldürmek her zaman üzücüydü, ama ne gerekiyorsa yapılırdı. “O zaman hiç sorun yok. Salon seni bir konuk olarak kabul edecek ve ben dinleyeceklerinden emin olabilirim.”

“Benim aklımdaki tam olarak konukluk değildi. Daha kalıcı bir şey, sanırım. Sekreterin ya da daha da iyisi, yoldaşın. Salon’a dikkatle yön verileceğinden emin olmam gerekiyor. Cabriana haberi hikâyesi ötesinde, zaman zaman sana verecek talimatlarım olacak.”

“Şimdi beni dinle! Ben!..”

Halima sesini yükseltmeden kadının sözünü kesti. “Sana bir isim söylemem istendi. Zaman zaman benim kullandığım bir isim. Aran’gar.”

Delana bütün ağırlığı ile oturuverdi. Düşlerinde bu isimden bahsedilmişti. Senelerdir ilk defa korktu Delana Mosalaine.

31
Kırmızı Mühür

Eamon Valda kalabalık sokaklarda ağır ağır ilerlerken siyah iğdiş atın toynaklarının sesi Amador’un gürültüsünde boğuluyordu. Her gözeneğinden ter sızıyordu, kusursuzca cilalanmış, toz tabakasına rağmen parıl parıl parlayan zincir ve plaka zırhı ve iğdiş atının güçlü sağrısına yayılmış kar beyazı pelerini yüzünden daha fazla, ama Valda bir bahar günüymüş gibi aldırışsızdı buna karşı. Kayıp ifadeleri, yolculuktan yıpranmış giysileri ile pis erkek ve kadınları, hatta çocukları görmezden gelmek için elinden geleni yapıyordu. Burada bile. Burada bile.

Hayatında bir kez, Işığın Kalesi’nin kuleli, sancaklı, aşılmaz, büyük taş duvarları, gerçeğin ve hakkın kalesi canlandırmadı onu. Ana avluda atından indi, dizginleri bir Evlat’a fırlattı ve gıcırdayan bir sesle hayvana bakılmasını emretti; adam ne yapılacağını biliyordu, elbette, ama Valda bir şeylere terslenmek istiyordu. Sıcağa rağmen her yerde beyaz pelerinli adamlar, bir enerji gösterisi ile, koşturuyorlardı. Valda gösterinin arkasında daha fazlasının olduğunu diledi.

Genç Dain Bornhald koşarak avluyu aşıp geldi ve yumruğunu zincir zırhlı göğsüne bastırarak hevesle selam verdi. “Işık sizi aydınlatsın, Lord Yüzbaşı. Tar Valon’dan buraya iyi bir yolculuk oldu mu?” Adamın gözleri kanlanmıştı ve bir brendi kokusu saçıyordu. Gündüz içmenin bahanesi yoktu.

“En azından hızlı oldu,” diye hırladı Valda, çelik eldivenlerini çıkarıp kılıç kemerinin arkasına tıkarak.

İlk fırsatta adamın aleyhine not alacaktı, ama mesele brendi değildi. O mesafe için hızlı bir yolculuk olmuştu. Kamp kurmayı bitirdikleri zaman ödül olarak alaya şehirde bir gece geçirme hakkı verecekti. Hızlı bir yolculuk, ama tam da sağlam bir itişle sakat Kule’yi devirip cadıları moloz yığını altına gömebilecekken onu geri çağıran emirleri onaylamıyordu. Dikkate değer bir yolculuk, ama her gün daha kötü haberler getirmişti. Al’Thor Caemlyn’de. Adamın sahte ya da gerçek Ejder olması önemli değildi aslında; yönlendirebiliyordu ve bunu yapan herhangi biri Karanlıkdostu olmalıydı. Altara’da Ejderyeminli güruhları. Ghealdan’da, hatta Amadicia’da bu sözde Haberci ve pislikleri.

En azından o pisliklerin bazılarını öldürmeyi başarmıştı, ama direnmek yerine eriyip giden, lanet mülteci sellerine ve daha da kötüsü al’Thor’un her tür düzeni baş aşağı çevirdiğini düşünen beyinsiz gezginlere karışan düşmanlarla savaşmak zordu. Ama, tamamen tatmin verici olmasa da, bir çözüm bulmuştu. Alayının arkada bıraktığı yollar o çözümle dolmuştu ve kuzgunlar patlamacasına beslenmekteydi. Habercinin pisliklerini mülteci pisliklerden ayırmak imkânsızsa, eh, o zaman yolu kim tıkıyorsa öldürürdünüz. Masumlar evlerinde kalmış olmalıydılar, oraya aittiler; Yaratıcı onları barındırırdı zaten. Valda’yı ilgilendirdiği kadarıyla, gezginler pastaya eklenmiş eriklerden başka bir şey değildi.

“Şehirde Morgase’in burada olduğunu duydum,” dedi. Buna inanmıyordu –Andor’da bütün söylentiler Morgase’i kimin öldürdüğü üzerineydi– bu yüzden Dain başını sallayınca şaşırdı.

Genç adam Morgase’in dairesi ve av gezileri, kadına ne kadar iyi davranıldığı, her an Evlatlarla bir anlaşma imzalayabileceğinin kesin olduğu hakkında gevezelenmeye başladığında şaşkınlık tiksintiye dönüştü. Valda açık açık kaşlarını çattı. Niall’dan daha iyisini beklememeliydi. Adam zamanında en iyi askerlerden biriydi ve büyük bir kumandan sayılırdı, ama yaşlanmış, yumuşamıştı. Valda aldığı emirler Tar Valon’a ulaşır ulaşmaz anlamıştı bunu. Niall al’Thor’a ilişkin ilk haberi alır almaz kuvvetle Tear’ın üzerine gitmiş olmalıydı.

Yürüyüşte ihtiyaç duyacağı sayıları toplardı; bir sahte Ejder’e karşı uluslar Evlatların çevresinde toplanırdı. O zaman olsa toplanırlardı. Şimdi al’Thor Caemlyn’deydi ve yüreksizleri korkutmaya yetecek kadar güçlüydü. Ama Morgase buradaydı. Morgase eline geçerse, biri kalem tutan eline yol gösterecek bile olsa imzalayacaktı o anlaşmayı. Işık adına, sıçra dediğinde sıçramayı öğretecekti ona. Andor’a Evlatlarla birlikte dönmeye direnirse, onu bileklerinden bir kazığa bağlayacaktı. Andor’a giderken sancakları olacaktı bu.

Dain beklenti içinde peşinden geliyordu. Kuşkusuz bu akşam için yemek daveti bekliyordu. Bir ast olarak, kendisinden üstün konumda bir subaya yemek davetinde bulunamazdı, ama kuşkusuz eski kumandanı ile Tar Valon hakkında, belki ölen babası hakkında konuşmayı umuyordu. Valda Geofram Bornhald hakkında iyi düşünceler beslemezdi; adam yumuşaktı. “Saat altıda, akşam yemeği için kampta göreceğim seni. Seni ayık göreceğim, Bornhald Evlat.”

Borhald kesinlikle içkiliydi; ağzı açık kaldı, kekeledi, sonra selam verdi ve gitti. Valda ne olduğunu merak etti. Dain iyi bir genç subaydı. İnceliklere fazla meraklı bir subay. Örneğin kanıt edinmenin yolu yokken, suç kanıtı bulmak gibi inceliklere, ama yine de, bütün bunlara rağmen iyi bir subaydı. Babası gibi zayıf değildi. Kendini brendiyle harcadığını görmek utanç vericiydi.

Valda kendi kendine mırıldanarak –subayların Işığın Kalesi’nde içiyor olması Niall’ın iliklerine dek çürüdüğünün bir başka işareti idi– odalarını aramaya gitti. Kampta uyumayı düşünüyordu, ama sıcak bir banyo da fena olmazdı.

Kare omuzlu genç bir çocuk sade, taş koridorda yanına yaklaştı. Göğsündeki altın rengi, alev alev güneşin arkasında Işığın Eli’nin kızıl çoban asası vardı. Sorgucu durmadan, hatta Valda’ya bakmadan saygıyla mırıldandı, “Lord Yüzbaşım Gerçeğin Kubbesi’ni ziyaret etmek isteyebilir.”

Valda adamın peşinden kaşlarını çattı –Sorguculardan hoşlanmazdı; kendi usullerince işlerini yapıyorlardı, ama silahlı bir düşmanla karşı karşıya gelmemek için asayı edindikleri duygusundan bir türlü kurtulamıyordu–, sesini yükseltip adamı azarlayacak oldu, sonra durdu. Sorgucular disiplin konusunda son derece dikkatsiz bir gruptular, ama basit bir Evlat asla Lord Yüzbaşı ile öylesine konuşmazdı. Belki banyo bekleyebilirdi.

Gerçeğin Kubbesi, sonunda birazcık özüne dönmesini sağlayan bir harikaydı. Dışarıdan bembeyazdı ve içeriye asılmış bin lamba altın varaklardan yansıyordu. Oda kalın, beyaz, sade, parlayacak kadar cilalanmış sütunlar ile çevriliydi, ama kubbenin kendisi desteksizce yüz adım genişlik aşıyor, elli adımda zirvesine varıyordu. Altında basit, beyaz bir mermer kürsü, beyaz mermer zeminin ortasında duruyordu. Işığın Evlatları’nın Lord Kumandanı orada durur, en ciddi anlarından birini, en ciddi törenlerini yaşayan Evlatlara hitap ederdi. Bir gün orada Valda duracaktı. Niall sonsuza dek yaşayamazdı.

Engin odada düzinelerce Evlat dolanıyordu –görmeye değer bir manzaraydı, ama elbette Evlatlardan başka kimse göremezdi– ama o mesaj Kubbe’ye hayran hayran baksın diye gelmemişti. Bundan emindi. Büyük sütunların arkasında dizi dizi küçük sütunlar uzanıyordu, aynı ölçüde sade ve cilalıydılar ve yüksek nişlerde Evlatların zaferlerini betimleyen bin senelik freskler vardı. Valda nişlere bakarak yürüdü. Sonunda resimleri inceleyen uzun boylu, saçları kırlaşmaya yüz tutmuş bir adam gördü. Adamın incelediği resimde, Evlatların asmayı başardığı tek Amyrlin olan Serenia Latar darağacına çekiliyordu. Kadın asılırken ölüydü, elbette, canlı cadıları asmak biraz zor oluyordu, ama asıl önemli olan o değildi. Altı yüz doksan üç sene önce, adalet kanuna göre yerine getirilmişti.

“Bir sorun mu var, oğlum?” Ses yumuşak, neredeyse ılımlıydı.

Valda hafifçe gerildi. Rhadam Asunawa Yüksek Engizisyoncu olabilirdi, ama yine de bir Sorgucu’ydu. Ve Valda “oğlum” değil, Işığın Kutsanmışı, Lord Yüzbaşı idi. “Gördüğüm kadarıyla hayır?” dedi düz bir sesle.

Asunawa içini çekti. Sıska yüzü adanmış bir ıstırap tablosuydu, öyle ki yüzündeki ter damlacıkları gözyaşı sanılabilirdi, ama derine gömülü gözleri fazla etini kavurup götürmüş sıcakla yanarmış gibi görünüyordu. Pelerininin üzerinde alev alev altın güneş yoktu, Evlatlardan biri değilmiş gibi, yalnızca asa vardı. Ya da Evlatların üstündeymiş gibi. “Zor zamanlar. Işığın Kalesi bir cadıyı barındırıyor.”

Valda alaylı bakışı daha oluşmadan bastırdı. Korkak ya da değil, Sorgucular bir Lord Yüzbaşı için bile tehlikeli olabilirdi. Adam asla bir Amyrlin asamayabilirdi, ama muhtemelen bir kraliçe asan ilk kişi olmayı düşlüyordu. Morgase’in ölüp ölmemesi Valda’nın umurunda değildi, tek aldırdığı bunun kadından edinebileceği her tür faydayı edinmeden önce gerçekleşmemesiydi. Hiçbir şey söylemedi ve Asunawa’nın gür, gri kaşları çatıldı, öyle ki gözleri bir çift mağaradan dışarı bakarmış gibi görünmeye başladı.

“Zor zamanlar,” dedi yine, “ve Niall’ın Işığın Evlatları’nı mahvetmesine izin verilmemeli.”

Valda uzun dakikalar boyunca resmi inceledi. Sanatçı belki iyiydi, belki değildi; bu tür şeylerden anlamazdı ve umurunda da değildi. Adam nöbetçilerin üzerindeki silahları ve zırhları doğru çizmişti ve halat ile darağacı gerçek görünüyordu. Bildiği şeylerdi onlar. “Dinlemeye hazırım,” dedi sonunda.

“O zaman konuşuruz, oğlum. Daha sonra, görecek daha az göz, işitecek daha az kulak olduğunda. Işık seni aydınlatsın, oğlum.” Asunawa başka tek kelime etmeden, beyaz pelerinlerini hafifçe dalgalandırarak, çizmeleri her adımını taşa kakmaya çalışıyormuş gibi yankılanarak yürüyüp gitti. O geçerken Evlatlardan bazıları yerlere kadar eğildi.

Niall avlunun üzerindeki dar bir pencereden Valda’nın atından inmesini, genç Bornhald ile konuşmasını, sonra öfke içinde yürüyüp gitmesini izledi. Valda her zaman öfkeliydi. Evlatları Tar Valon’dan buraya getirtip, Valda’yı orada bırakmanın bir yolu olsaydı, Niall üzerine atlardı. Adam bir savaş kumandanı olarak yeterince iyiydi, ama güruhları ayaklandırmaya daha uygundu. Taktik anlayışı saldırmak, strateji anlayışı ise... saldırmaktı.

Niall başını iki yana sallayarak görüşme odasına yollandı. Endişelenecek, Valda’dan daha önemli meseleler vardı. Morgase hâlâ yükseklere konuşlanmış, suyu, erzak stoku ve moral düzeyi yüksek bir ordu gibi direniyordu. Çıkış yolu bulunmayan bir vadi zeminini tutmakta olduğunu ve yüksekleri tutanın düşmanı olduğunu kabullenmeyi reddediyordu.

Niall giriş odasına girerken Balwer masasından doğruldu. “Omerna geldi, Lordum. Bunları size bıraktı.” Balwer masanın üzerindeki, kırmızı bir kurdele ile bağlanmış kâğıtlara dokundu. “Ve bunu.” Cebinden minik, kemik bir silindir çıkarırken dudakları gerildi.

Niall silindiri mırıldanarak aldı ve ayaklarını vura vura iç odaya geçti. Bir sebepten, Omerna her geçen gün daha da faydasız oluyordu. Ne kadar saçma olsalar da, raporları Balwer’e bırakması yeterince kötüydü, ama Omerna bile bu, üç kırmızı çizgili silindirlerden birini Niall’dan başka kimseye bırakmaması gerektiğini biliyordu. Mumu incelemek için silindiri lambaya tuttu. Kendi başparmağı tarafından ezilmeden önce dokunulmamıştı. Omerna’nın altına bir ateş yakması, adamın içine Işık korkusu salması gerekecekti. O ahmak adam, dört dörtlük bir casus ağı yöneticisini becerebildiğince oynamadığı sürece, bir aldatmaca olarak işe yaramazdı.

Mesaj yine Varadin’dendi. Dar, ince kâğıt şeridi üzerindeki o deli, örümceksi el yazısı ile, Niall’ın özel şifresi ile yazılmıştı. Neredeyse okumadan yakacaktı, sonra gözüne bir şey takıldı. En baştan başlayarak şifreyi bilinçli olarak aklından geçirdi. Kesinlikle emin olmak istiyordu. Tıpkı bir önceki gibi, tasmalı Aes Sedailer ve tuhaf hayvanlar hakkında saçmalıklardı, ama tam sonunda... Varadin, Asidim Faisar’ın Tanchico’da bir saklanma yeri bulmasına yardım etmişti, Faisar’ı oradan çıkarmaya çalışacaktı, ama Önceller öyle sıkı bir koruma yapıyorlardı ki, duvarlardan izinsiz bir fısıltı bile geçemiyordu.

Niall düşünceler içinde çenesini ovaladı. Faisar, herhangi bir şey kurtarılıp kurtarılamayacağını görmek için Tarabon’a gönderdiği adamlardan biriydi. Faisar Varadin’i bilmiyordu ve Varadin de Faisar’ı bilmiyor olmalıydı. Önceller öyle sıkı koruma yapıyorlardı ki, duvarlardan bir fısıltı bile geçemiyordu. Bir delinin yazdıkları.

Kâğıdı cebine tıkarak giriş odasına döndü. “Balwer, batıdan gelen son haberler nasıl?” Kendi aralarında, “batı” Tarabon sınırı anlamına geliyordu.

“Bir değişiklik yok, Lordum. Tarabon’un çok içlerine giden devriyeler dönmüyor. Sınır yakınlarındaki en kötü sorun, geçmeye çalışan mülteciler.”

Çok içlere giden devriyeler. Tarabon zehirli engereklerle ve kuduz sıçanlarla dolu bir çukurdu, ama... “Tanchico’ya ne kadar çabuk kurye yollayabilirsin?”

Balwer gözünü bile kırpmadı. Bir gün atı onunla konuşsa bile şaşkınlık göstermezdi adam. “Sınırı aştıktan sonra yeni at bulmak sorun olur, Lordum. Normalde, gidiş dönüş yirmi gün derim, kuryenin şansı yaver giderse belki birkaç gün daha az. Şimdi, şansı varsa, iki kat fazlası. Belki sırf Tanchico’ya ulaşmak için iki kat fazlası.” Bir kuryeyi yutacak, geride belki kemik bile bırakmayacak bir çukur.

Geri dönmesine gerek olmayacaktı, ama Niall bunu kendine sakladı. “Ayarla, Balwer. Bir saat içinde bir mektup hazırlayacağım. Kuryeyle bizzat konuşacağım.” Balwer başını eğdi, ama aynı zamanda, hakarete uğramış gibi ellerini ovuşturmaya başladı. Bırak öyle olsun. Varadin’i açığa vurmadan bu işi yapmak pek olası değildi. Adam delirmişse gereksiz bir önlem olurdu elbette, ama değilse... Adamı açığa vurmak hiçbir şeyin daha hızlı olmasını sağlamazdı.

Görüşme odasına döndüğünde Niall Varadin’in mesajını bir kez daha inceledi, sonra kâğıt parçasını alevlere tutarak tutuşmasını izledi. Külü parmaklarının arasında ezdi.

Eylem ve bilgi konusunda dört kuralı vardı. Düşman hakkında öğrenebileceğin kadarını öğrenmeden asla plan yapma. Yeni bilgi aldığında planlarını değiştirmekten asla korkma. Asla her şeyi bildiğine inanma. Ve asla her şeyi bilmek için bekleme. Her şeyi bilmek için bekleyen adam, düşman çadırını kafasının üzerinde yakarken hâlâ oturuyor olurdu. Niall o kurallara uyardı. Hayatı boyunca yalnızca bir kez, bir önsezi ile uymamıştı. Jhamara’da, kafasının arkasında bir karıncalanma dışında sebep olmadan, ordusunun üçte birini geçilmez denen dağlarda nöbet tutmakla görevlendirmişti. O, güçlerinin kalanına Murandyliler ve Altaralıları ezmek üzere manevra yaptırırken, yüz elli kilometre uzakta olması gereken bir Illian ordusu o “geçilmez” geçitlerden çıkmıştı. Ezilmeden geri çekilebilmesinin tek sebebi bir “sezgi”ydi. Ve şimdi o karıncalanmayı yine hissediyordu.

“Ona güvenmiyorum,” dedi Tallanvor kararlılıkla. “Aklıma bir kez bir panayırda gördüğüm kurnaz geçinen bir genci getiriyor. Fincanın altındaki bezelyeyi avuçlarken gözünün içine bakıp sırıtabilen, bebek suratlı bir adamdı.”

Morgase bu sefer öfkesine hâkim olmakta güçlük çekmedi. Genç Paitr amcasının sonunda onu ve diğerlerini Işığın Kalesi’nden çıkarmanın bir yolunu bulduğunu bildirmişti. Sorun diğerleriydi; Torwyn Barshaw yalnız Morgase’i çıkarabileceğini iddia edeli çok olmuştu, ama Morgase onları Beyazpelerinlerin merhametine bırakamazdı. Tallanvor’u bile.

“Duygularını aklımda tutacağım,” dedi hoşgörüyle. “Yalnız, seni engellemelerine izin verme. Buna uyacak bir deyişin var mı, Lini? Genç Tallanvor ve duyguları hakkında?” Işık, ona sataşmaktan neden bu kadar zevk alıyordu? Adam ihanete yaklaşmıştı, ama Morgase onun kraliçesiydi, şeyi değil... Düşüncenin kalanı gelmedi.

Lini pencerelerin yakınında oturmuş, Breane’in uzattığı ellerinde tuttuğu mavi yün çilesinden bir yumak sarıyordu. “Paitr aklıma o genç seyis yamağını getiriyor. Sen Beyaz Kule’ye gitmeden hemen önceydi. İki hizmetkârı hamile bırakmıştı ve annenin tabaklarıyla dolu bir çuvalla malikâneden sıvışmaya çalışırken yakalanmıştı.”

Morgase’in çenesi gerildi, ama hiçbir şey keyfini bozamazdı, Breane’in, kendisinin de fikrini bildirmesine izin verilmesi gerekirmiş gibi bakması bile. Paitr Morgase’in kaçışının yaklaşmasından sevinç duyuyordu. Elbette, bunun sebebi kısmen, oynayacağı rol için amcası tarafından ödüllendirilmeyi beklemesiydi –en azından, yorumlarından birkaçı bunu ima ediyordu; kendi evlerindeki bir başarısızlığını telafi edecek bir şey olacaktı– ama hepsini bugün kaleden, yarın gün doğumunda Amador’dan çıkaracak planı kabul ettiğinde genç adam sevinçten neredeyse dans etmişti. Amador’dan uzaklaşacak, Ghealdan yolunda olacaklardı ve Andor’a ipler bağlayacak askerler gelmeyecekti. İki gün önce, planı açıklamak için Barshaw bizzat gelmişti. Örgü şişleri ve yün getiren bir dükkân sahibi kılığına girmişti. Sarı gözlü, iri burunlu, alaycı ağızlı bodur bir adamdı, ama sözler ağzından yeterli bir saygıyla çıkıyordu. Paitr’in amcası olduğuna inanmak zordu –birbirlerinden çok farklı görünüyorlardı– hele tüccar olduğuna ise daha da zor. Yine de, planı harika bir basitliğe sahipti, ama pek vakur bir plan değildi, işe yaraması için kalenin dışından birkaç kişiye ihtiyaç vardı. Morgase bir arabanın arkasında, mutfak artıklarının altında Işığın Kalesi’nden çıkacaktı.

“Şimdi, hepiniz ne yapmanız gerektiğini biliyorsunuz,” dedi onlara. Kendisi dairesinde olduğu sürece diğerleri özgürce hareket edebiliyordu. Her şey buna bağlıydı. Eh, her şey değil; ama kendisi dışında herkesin kaçması buna bağlıydı. “Lini, çan öğleni çaldığında sen ve Breane çamaşır avlusunda olmalısınız.” Lini uysal uysal başını salladı, ama Breane dudaklarını büzerek baktı ona. Daha önce yirmi kez üzerinden geçmişlerdi bunun. Buna rağmen Morgase, herhangi birinin geride kalması ile sonuçlanacak bir hata yapılmasına izin vermeyecekti. “Tallanvor, sen burada kılıcını bırakıp, Meşe ve Diken adlı handa bekleyeceksin.” Adam ağzını açtı, ama Morgase kararlılıkla susturdu onu. “Savlarını dinledim. Başka kılıç bulabilirsin. Kılıcını bırakırsan geri dönmeyi düşündüğüne inanırlar.” Adam yüzünü buruşturdu, ama sonunda başını salladı. “Lamgwin Altın Baş’ta ve Basel...”

Kapı telaşla çalındı ve Basel’in kel kafasının görüneceği kadar açıldı. “Kraliçem, bir adam geldi... bir Evlat...” Omzunun üzerinden koridora baktı. “Bir Sorgucu geldi, Kraliçem.” Tallanvor’un elleri kılıcının kabzasına gitti elbette ve Morgase iki kez işaret edene, ek olarak bir de yüzünü buruşturana kadar çekmedi.

“İçeri al.” Sakin konuşmayı başardı, ama midesinde tilki boyunda kelebekler çılgınca çırpınıyordu. Bir Sorgucu? Aniden çok yolunda gitmeye başlayan her şey, aynı anilikle felakete mi gidecekti?

Uzun boylu, şahin burunlu bir adam Basel’i yolundan ittirdi ve kapıyı adamın yüzüne kapattı. Omzuna kızıl asa işlenmiş beyaz altın tunik Engizisyoncu olduğunu belirtiyordu. Morgase Einor Saren ile tanıştırılmamıştı, ama uzaktan göstermişlerdi adamı. Adamın yüzünde değiştirilmesi imkânsız bir eminlik vardı. “Lord Kumandan’a çağrılıyorsunuz,” dedi soğuk soğuk. “Hemen geleceksiniz.”

Morgase’in düşünceleri kelebeklerden de hızlı uçuşuyordu. Çağrılmaya alışıktı –kaleye geldiğinden beri Niall onun ayağına gelmiyordu– Andor’a karşı görevleri üzerine bir ders için ya da Niall’ın onun ve Andor’un iyiliğinden başka bir şey düşünmediğini gösterecek sözde dostça bir sohbet için daha önce de çağrılmıştı adamın huzuruna, ama bu tür bir haberci ile değil. Sorguculara teslim edilecekse, hile işe yaramazdı. Asunawa Morgase’i ve yanındaki herkesi sürükleye sürükleye götürmeye yetecek kadar adam gönderirdi. Morgase Asunawa ile kısaca tanıştırılmıştı; kanını dondurmuştu adam. Neden bir Sorgucu göndermişti ki? Sorusunu dile getirdi ve Saren aynı buz gibi sesle yanıt verdi.

“Lord Kumandan’ın yanındaydım ve bu tarafa geliyordum. İşimi bitirdim ve şimdi sizi götüreceğim. Hem, siz saygı hak eden bir kraliçesiniz.” Bunların hepsi hafifçe sıkkın, biraz sabırsız çıkmıştı, ama sonuncusunda çarpık bir alay tınısı vardı. Ama sıcaklık yoktu.

“Pekâlâ,” dedi Morgase.

“Kraliçeme eşlik edeyim mi?” Tallanvor resmiyetle eğildi; en azından yabancıların yanında saygı gösteriyormuş gibi yapıyordu.

“Hayır.” Yanına Lamgwin’i alacaktı. Hayır, erkekler korumaya ihtiyaç duyduğunu düşündürürdü. Saren de onu Asunawa kadar korkutuyordu neredeyse ve adamın bu gerçeğin izini bile yakalamasına izin vermeyecekti. Yüzüne kayıtsız, tahammülkâr bir gülümseme oturttu. “Kuşkusuz burada korumaya ihtiyacım yok.”

Saren de gülümsedi ya da en azından ağzı gülümsedi. Adam ona kahkahalarla gülüyor gibiydi.

Dışarıda, Basel ile Lamgwin kararsızca ona bakarken, maiyeti hakkında fikrini değiştirecekti neredeyse; içeride konuşmuş olmasa değiştirirdi. Ama bu gerçekten de incelikle işlenmiş bir tuzaksa iki adam onu koruyamazdı ve fikrini değiştirmesi zayıflığını gösterirdi. Saren’in yanında taş koridorlarda yürürken kesinlikle zayıf hissediyordu, hiç de bir kraliçe gibi hissetmiyordu. Hayır. Sorgucular onu zindanlarına kapattığında belki başka herkes gibi çığlık atardı –eh, bu meselede belki falan yoktu; o açıdan asil etin sıradan etten farklı olduğunu düşünecek kadar budala değildi– ama o zamana dek, neyse o gibi davranacaktı. Bilinçli olarak, o kelebekleri bastırma işine koyuldu.

Saren onu, çıplak göğüslü adamların kılıçlarla tahta direkleri doğradığı küçük, taş döşeli bir avludan geçirdi. “Nereye gidiyoruz?” diye sordu Morgase. “Daha önce Lord Kumandan’ın çalışma odasına bu yoldan gitmedik. Başka bir yerde mi?”

“En kısa yol bu,” diye yanıt verdi adam sertçe. “İlgilenecek daha önemli işlerim var...” Cümlesini tamamlamadı, yavaşlamadı da.

Morgase’in takip etmekten başka seçeneği yoktu. İki yanına dar yataklarla ve çıplak göğüslü ya da daha da az giyinmiş adamlarla dolu uzun odalar dizilmiş bir koridordan geçtiler. Morgase gözlerini Saren’in sırtına dikti ve Niall’a etmeyi düşündüğü kavurucu cümleleri hazırladı. Havasında at ve at pisliği kokusu asılı, bir köşesinde bir nalbantın at nalladığı bir ahır avlusundan, bir başka kışla koridorundan, sonra pişmekte olan yahninin ağır kokusu ile dolu bir mutfaktan ve bir başka avludan geçtiler... Ve Morgase yerinde kalakaldı.

Avlunun ortasına uzun, yüksek bir darağacı kurulmuştu. Üç kadın ve bir düzineden fazla adam, elleri ve ayakları bağlı, boyunlarına ilmekler geçirilmiş, bekliyorlardı. Bazıları acınası bir şekilde ağlıyordu; çoğu yalnızca dehşet içinde görünüyordu. Uzak taraftaki son iki adam Torwyn Barshaw ile Paitr idi, oğlanın üzerinde onun için yaptırdığı kırmızı beyaz ceket yerine yalnızca gömlek vardı. Paitr ağlamıyordu, ama amcası ağlıyordu. Paitr gözyaşlarını düşünemeyecek kadar korkmuştu.

“Işık adına!” diye seslendi bir Beyazpelerin subayı ve bir başka Beyazpelerin darağacının sonundaki uzun bir kolu itti.

Kapaklar yüksek çatırtılarla açıldı ve kurbanlar düşerek gözden kayboldu. Gergin halatlardan bazıları, uçlarında asılı olanlar kırık bir boyunla hemen ölmek yerine can çekişirken titredi. Paitr’inki de onlardandı. Ve Morgase’in incelikli kaçış planı da onunla beraber öldü. Belki Paitr için de o denli endişelenmesi gerekiyordu, ama onun düşündüğü kaçışıydı, kendi ayakları ile girdiği tuzaktan çıkışıydı. Morgase ve onunla birlikte Andor tuzağa düşmüştü.

Saren, bayılmasını ya da kusmasını bekleyerek ona bakıyordu.

“Aynı anda bunca kişi?” dedi, sesinin sakinliği ile gurur duyarak. Paitr’in halatı sarsılmayı bırakmıştı; artık yalnızca bir yandan diğerine yavaşça sallanıyordu. Kaçış yok.

“Biz her gün Karanlıkdostu asarız,” diye yanıt verdi Saren kuru kuru. “Belki siz Andor’da kulaklarını çekip bırakıyorsunuzdur. Biz bırakmıyoruz.”

Morgase adamın bakışlarına karşılık verdi. En kısa yol? Demek Niall’ın yeni taktiği buydu. Planladığı kaçıştan bahsedilmemesi Morgase’i şaşırtmamıştı. Niall bunu yapmayacak kadar incelikliydi. Morgase şerefli bir konuktu ve Paitr ile amcası tesadüf eseri, Morgase ile ilgisi bulunmayan bir suçtan asılmışlardı. Darağacına gidecek sonraki kişiler kim olurdu? Lamgwin ya da Basel mi? Lini ya da Tallanvor mu? Tuhaf, ama boynuna ilmek geçirilmiş Tallanvor’u hayal etmek, Lini’den daha fazla acı verdi. Zihin tuhaf oyunlar oynuyordu. Saren’in omzunun üzerinden, darağacına bakan bir pencerede Asunawa’yı gördü. Adam ona bakıyordu. Belki bu Niall’ın değil, onun işiydi. Fark etmezdi. Yok yere halkının ölmesine izin veremezdi. Tallanvor’un ölmesine izin veremezdi. Çok tuhaf oyunlar.

Alayla tek kaşını kaldırarak konuştu, “Eğer bu manzara dizlerinin bağını çözdüyse, sanırım gücünü tekrar toplayana kadar bekleyebiliriz.” Gördüklerinden etkilenmemiş, hafif bir ses. Işık, ne olur kusmasa.

Saren’in yüzü karardı ve topuğunun üzerinde dönüp uzun adımlarla uzaklaştı. Morgase, Asunawa’nın penceresine bakmadan, aklına darağacını getirmemeye çalışarak, azametle takip etti.

Belki de gerçekten en kısa yol buydu, çünkü bir sonraki koridorda Saren onu dik bir merdivenden çıkardı ve Morgase’in daha önce yaptığını hatırlamadığı kadar kısa bir yolculuktan sonra Niall’ın görüşme odasına bıraktı. Her zamanki gibi Niall ayağa kalkmadı ve Morgase’in oturacağı sandalye yoktu, bu yüzden bir ricacı gibi adamın önünde ayakta durmak zorunda kaldı. Adam dalmış gibiydi, sessizce oturmuş ona bakıyor, ama onu görmüyor gibi görünüyordu.

Niall kazanmıştı ve onu görmüyordu bile. Bu Morgase’i sinirlendirdi. Işık, kazanmıştı adam. Belki de dairesine dönmeliydi. Tallanvor, Lamgwin ve Basel’den onun için bir yol açmalarını istese, denerlerdi bunu. Ölürlerdi, Morgase de ölürdü; hayatı boyunca eline kılıç almamıştı Morgase, ama o emri verirse, bu sefer alırdı. Morgase ölür, Elayne Aslan Tahtı’na çıkardı. Al’Thor uzaklaştırılır uzaklaştırılmaz çıkardı. Beyaz Kule, Elayne’in hakkı olanı almasını sağlardı. Kule. Kule tahtı Elayne için güvene alırsa... Delice görünüyordu, ama Kule’ye Niall’dan da az güveniyordu. Hayır, Andor’u kendisi kurtarmak zorundaydı. Ama bedeli. Bedelinin ödenmesi gerekiyordu.

Sözcükler ağzından zorla çıktı. “Anlaşmanızı imzalamaya hazırım.”

Niall başta onu duymamış gibi göründü. Sonra gözlerini kırpıştırdı ve aniden başını iki yana sallayarak kahkaha attı. Bu da sinirlendirdi Morgase’i. Şaşırmış gibi davranmak. Kaçmaya çalışmamıştı. O bir konuktu. Morgase Niall’ı darağacında görmeyi diledi.

Adam öyle hızla eyleme geçti ki, önceki kayıtsızlığının anısını unutturdu neredeyse. Birkaç dakika içinde kurumuş, ufak tefek sekreteri uzun bir parşömen kâğıdı ile içeri gitmiş, her şey yazılmış, hatta Morgase’in orijinalinden ayıramadığı bir Andor mührü bulunmuştu.

Seçme şansı olsa da olmasa da, koşulları okurmuş gibi yaptı. Beklediğinden farklı değillerdi. Tahtı yeniden ele geçirebilmesi için Niall Beyazpelerinlere komuta edecekti, ama adı öyle konmuş olmasa da bir bedel vardı. Bin Beyazpelerin Caemlyn’e yerleşecek, Andor kanunlarına dahil olmadan, kendi kanunlarına göre yaşayacaklardı ve bu kalıcı olacaktı. Andor’un her yanında Beyazpelerinler Kraliçenin Askerleri’ne denk olacaklar ve bu kural da kalıcı olacaktı. Bu anlaşmayı imzaladıktan sonra etkilerini yok etmesi bir ömür sürebilirdi, ama alternatifi al’Thor’un Aslan Tahtı’nı bir ödül olarak alıkoyması idi. O tahta bir daha bir kadın oturursa, Elenia, Naean ya da o tiplerden biri olurdu ve ancak al’Thor’un kuklası olabilirlerdi. Bu ya da Kule’nin kuklası olarak Elayne; kendini Kule’ye güvenmeye ikna edemiyordu bir türlü.

Adını açık seçik yazdı, kopya mührü Niall’ın sekreterinin sayfanın dibine damlattığı muma bastı. Gül Tacı ile çevrelenmiş Andor Aslanı. İşte, Andor topraklarına yabancı asker kabul eden ilk kraliçe olmuştu.

“Ne kadar kısa sürede?..” Söylemek düşündüğünden de zor geliyordu. “Alaylarınız ne kadar kısa sürede yola çıkar?”

Niall masaya bakarak duraksadı. Masada kalem, mürekkep, bir kum kutusu ve yeni yanmış bir mühür mumundan başka bir şey yoktu. Adam biraz önce bir mektup yazmış gibiydi. Anlaşmayı imzalamayı bitirdi ve kendi mührünü, altın mum üzerinde alev alev güneş mührünü basarak parşömeni sekreterine uzattı. “Bunu belge odasına kaldır, Balwer. Korkarım umduğum kadar hızlı davranamam, Morgase. Düşünmem gereken gelişmeler oldu. Senin endişelenmen gereken bir şey değil. Yalnızca, Andor ile ilgili olmayan bölgelerde en iyi nasıl hareket edilebileceği meselesi. Bunu misafirliğinin keyfini bir süre daha çıkarmam için bir fırsat olarak düşün yalnızca.”

Balwer rahatça, ama biraz kendini beğenmişçe eğildi, ama Morgase adamın gözlerinin şaşkınlık içinde Niall’a döndüğünden emindi. Kendisi de neredeyse ağzı bir karış açık bakakalacaktı. Adam ona baskı yapmış durmuştu ve şimdi düşünecek başka işleri mi vardı? Balwer, Morgase’in anlaşmayı kapıp yırtmasından korkarmış gibi çabucak çıktı, ama Morgase’in aklındaki en uzak şey buydu şu anda. En azından daha fazla idam olmayacaktı. Kalanı ile, ilgilenebildiği zaman ilgilenebilirdi. Her seferinde bir adım. İnatçı direnci kırılmıştı, ama şimdi bir kez daha zamanı vardı; boşa harcanmaması gereken beklenmedik bir armağan. Misafirliğinin verdiği keyif, demek.

Yüzüne sıcak bir gülümseme oturttu. “Omuzlarımdan bir ağırlık kalktı sanki. Söyleyin bana, taş oynar mısınız?”

“Oldukça iyi bir oyuncu sayılırım.” Adamın gülümsemesi başta şaşkın, sonra eğlenti doluydu.

Morgase kızardı, ama öfkesinin yüzüne yansımasını engellemeyi başardı. Belki adamın onun yıkıldığını düşünmesi en iyisiydi. Kimse yıkılmış bir rakibi yakından izlemez, fazla dikkate almazdı ve dikkatli davranırsa Morgase, daha askerler Amadicia’dan yola çıkmadan kaybettiklerini geri almaya başlayabilirdi. Evler Oyunu’nda çok iyi bir öğretmenden ders almıştı.

“Oynamak isterseniz, ben de fena rakip olmamaya çalışırım.” Aslında sıradan bir oyuncunun çok ötesindeydi, hatta belki iyiden de öteydi, ama kaybetmesi gerekecekti elbette, yine de adamın canını sıkacak kadar kötü oynamayacaktı. Morgase kaybetmekten nefret ederdi.

Asunawa kaşlarını çatarak parmakları ile sandalyesinin yaldızlı kollarını dövdü. Başının üzerinde, sandalyenin sırtına, bembeyaz bir disk üzerine parlak lake ile çoban asası işlenmişti. “Cadı şaşırdı,” diye mırıldandı.

Saren, bu bir suçlamaymış gibi yanıt verdi. “Bazı insanlar idama böyle tepki verir. Karanlıkdostları dün toparlandı; Trom kapıyı kırıp girdiğinde Gölge’ye dua etmekte olduklarını söylediler. Kontrol ettim, ama hiç kimsenin aklına kadınla bir bağlantıları olup olmadığını sormak gelmemiş.” En azından kıpırdanmadı; herhangi bir Işığın Eli’nin durması gerektiği kadar dik duruyordu.

Asunawa elini hafifçe sallayarak açıklamaları bir kenara itti. Elbette, kadının bir cadı, onların Karanlıkdostu olması dışında bir bağlantıları yoktu. Cadı Işığın Kalesi’nde değil miydi? Yine de, rahatsız olmuştu Asunawa.

“Niall bir köpekmişim gibi onu getirmeye gönderdi beni,” dedi Saren gıcırdayarak. “Bir cadının bu kadar yakınında dururken kusacaktım neredeyse. Ellerim gırtlağına sarılmak istiyordu.”

Asunawa yanıt vermeye zahmet etmedi; işitmedi bile. Elbette Niall El’den nefret ederdi. Çoğu insan korktuğu şeyden nefret ederdi. Hayır, onun aklı Morgase’deydi. Kadın hiç zayıf değildi. Niall’dan kaçınmayı kesinlikle çok iyi başarmıştı; çoğu insan, kalenin içine girer girmez yıkılırdı. Kadının zayıf olduğu ortaya çıkmışsa, planlarından bazıları boşa giderdi. Bütün detaylar aklındaydı, kadının yargılanması, her ülkeden gelen büyükelçilerin daha fazla kanıt ortaya koyması, sonunda kadının, kimsenin iz bulamayacağı kadar ustalıkla ağzından koparılmış dramatik itirafı ve sonra törenler eşliğinde idam edilmesi. Sırf onun için yapılmış ve daha sonra bu olayın anısına saklanacak özel bir darağacı.

“Umalım da Niall’a direnmeye devam etsin,” dedi, bazılarının ılımlı ve dindar diyeceği bir gülümseme ile. Niall’ın sabrı bile sonsuza dek sürmezdi; sonunda kadını adaletin eline teslim etmek zorunda kalacaktı.

32
Telaşla Çağrılmış

Rand’ın Cairhien ziyareti Egwene’e hep işittiği, ama hiç görmediği o havai fişek gösterilerinden biri şehirde patlamış gibi geldi. Yankılar durmaksızın tekrarlanıyor gibiydi.

Bir daha saraya yaklaşmadı elbette, ama Bilgeler her gün gidip saidar’la hazırlanmış tuzak arıyorlar, olan bitenleri ona anlatıyorlardı. Tearlı ve Cairhienli asiller kısık gözlerle birbirlerini süzüyorlardı. Berelain saklanmış gibiydi, zorunlu olmadığı sürece kimseyi görmüyordu; Rhuarc ihmal ettiği görevleri yüzünden onu paylamıştı, ama fazla etkisi olmamıştı. Koca sarayda etkilenmemiş görünen bir Rhuarc vardı. Hizmetkârlar bile onlara baksanız sıçrıyorlardı, ama bu yalnızca her köşeden çıkan Bilgeler yüzünden olabilirdi.

Çadırlarda, en azından Bilgeler arasında durum daha iyi değildi. Aiellerin kalanı Rhuarc gibi sakin ve sağlamdı. Tavırları Bilgelerin sıkkınlığının, eğer öyle bir şey gerekiyorsa, daha da gergin görünmesine sebep oluyordu. Amys ile Sorilea Rand ile görüşmelerinden neredeyse tıslayarak dönüyorlardı. Egwene’in duyabileceği yerlerde nedenini söylemiyorlardı, ama duygu Bilgeler arasında düşünceden de hızlı yayılıyordu, öyle ki hepsi hareket eden her şeyi pençelemeye hazır, tüylerini kabartmış kedi gibi dolanıyorlardı. Çömezleri hafif adımlarla yürüyor, alçak sesle konuşuyorlardı, ama önceden olsa fark edilmeyecek konularda paylanıyorlar, yalnızca paylama getirecek konularda cezalandırılıyorlardı yine de.

Shaido Bilgelerinin kampta belirmesi de yardımcı olmamıştı. En azından Therava ve Emerys Bilge’ydi; üçüncüsü bizzat Sevanna’ydı, ne kadar toz eserse essin, Berelain’e rakip olacak denli açık bluzu ile önemli tavırlarla dolanıyordu. Therava ile Emerys Sevanna’nın Bilge olduğunu söylüyordu ve Sorilea homurdansa da, kadını Bilge olarak kabullenmekten başka seçenek yoktu. Egwene kadınların casusluk etmeye geldiğinden kuşku duymuyordu, ama bunu söylediği zaman Amys ona bakmakla yetiniyordu. Geleneklerin koruması altında, çadırların arasında serbestçe dolaşıyorlar, tüm Bilgeler, hatta Sorilea tarafından, yakın arkadaş ya da birincil-kardeşlermiş gibi hoş karşılanıyorlardı. Yine de, varlıkları herkesin sinirlerini daha da bozuyordu. Özellikle de Egwene’inkini. O alaycı kedi Sevanna Egwene’in kim olduğunu çok iyi biliyordu ve “kısa boylu çömez kızı” her fırsatta bir kupa su ya da öyle bir şey almaya gönderirken duyduğu zevki saklamaya zahmet etmiyordu. Sevanna ona sorgulayıcı bakışlarla bakıyordu. Egwene’in aklına, bir tavuğa bakarak, çaldıktan sonra nasıl pişireceğini düşünen biri geliyordu. Daha da kötüsü, Bilgeler ne konuştuklarını anlatmıyorlardı ona; bu Bilgeleri ilgilendirirdi, çömezleri değil. Shaidolar oraya her neden gelmişlerse, diğer Bilgelerin ruh halleri onları kesinlikle ilgilendiriyordu; Sevanna’nın birden fazla kez, izlenmediğini düşündüğü zamanlarda, Amys, Malindhe ya da Cosain’in gereksiz yere şallarını düzelterek ve kendi kendilerine konuşarak yürüyüp geçmelerini gülümseyerek izlediğini görmüştü. Kimse Egwene’i dinlemiyordu elbette. Shaido kadınlar hakkında çok fazla yorum yapınca, sonunda “içine girince görülmeyeceği kadar derin bir çukur kazma” cezası kazanmıştı. Ter ve pislik içinde çukurdan çıkıp çukuru yeniden doldurmaya başladığında, Sevanna’nın izlemekte olduğunu görmüştü.

Rand gittikten iki gün sonra, Aeron ile diğer Bilgelerden bazıları üç Kız’ı geceleyin Arilyn’in sarayına gizlice girip ne görebileceklerine bakmaya ikna etmişti ve bu her şeyi daha da kötüleştirmişti. Üçü, beklediklerinden de zorlukla da olsa, Gawyn’in nöbetçilerinden kaçınmayı başarmıştı, ama Aes Sedailer başka meseleydi; Kızlar daha çatıdan tavan arasına girmeden Güç’le kıstırılmış, içeri alınmıştı. Neyse ki Coiren ile diğerleri hırsızlık yapmaya geldiklerini düşünmüş gibiydi, ama Kızlar bunu o kadar da talihli bir olay saymamıştı muhtemelen. Kızlar sokağa atıldıkları zaman öyle berelenmişlerdi ki, zar zor yürüyebiliyorlardı ve çadırlara döndüklerinde burunlarını çekmemeye çalışıyorlardı. Diğer Bilgeler Aeron’u ve arkadaşlarını sırayla haşlamışlardı, ama Sorilea ortaya çıkmış, olabildiğince çok kişinin önünde onlarla yüzleşmişti. Sevanna ya da iki arkadaşı, Aeron ya da diğerlerinden birini gördükleri zaman açık açık, alayla gülüyorlardı ve kendi aralarında, oldukça işitilir seslerle, Aes Sedailerin öğrendikleri zaman ne yapacakları üzerine spekülasyonlar yapıyorlardı. Bunun üzerine Sorilea bile yan yan bakıyordu onlara, ama kimse bir şey demiyordu ve Aeron ile dostları çömezler kadar minik adımlarla yürümeye başlamıştı. Çömezler görevlerini yaptıkları ya da ders aldıkları zamanlar dışında saklanmaya başlamışlardı. Hassas sinirler artık ustura kenarındaydı.

Çukur dışında, Egwene en kötüsünden kaçınmayı başarmıştı, ama bunun asıl sebebi genellikle çadırlardan uzak durmasıydı. Kadına bir ders verme fırsatı elde etmeden önce Sevanna’dan da uzak duruyordu. Bunun nasıl sonuçlanacağından kuşkusu yoktu; çevrede dolaştığı zaman ne kadar yüz buruşturma çekiyor olsa da, Sevanna Bilge kabul ediliyordu. Muhtemelen Amys ile Bair cezasına Shaido kadının karar vermesine izin verirdi. En azından uzak durmak güç değildi. Egwene çömez olabilirdi, ama yalnızca Sorilea ona Bilgelerin biliyor olması gereken bin şeyi öğretmek için çaba gösteriyordu. Amys ile Bair Tel’aran’rhiod’a dönmesi için izin verene dek günleri ve geceleri genellikle kendisine aitti; Surandha ya da diğerleri tarafından yakalanıp bulaşık yıkamak, ateşler için tezek toplamak ya da öyle şeylerle görevlendirilmediği sürece.

Günlerin neden ağır geçiyor gibi geldiğini anlayamıyordu; Amys ve Bair’e hizmet etmek zorunda kaldığı için olduğunu düşünüyordu. Gawyn her sabah Uzun Adam’a gidiyordu. Şişman hancının manidar gülüşlerine alışmıştı, ama bir iki kez kadını tekmelemek geçmişti içinden. Belki üç kez; daha fazla değil. O saatler şimşek gibi geçiyordu. Delikanlının dizine oturur oturmaz saçlarını düzeltip gitme zamanı geliyordu. Artık Gawyn’in dizine oturmak korkutmuyordu onu. Önceden de korkuttuğundan değil aslında, ama gittikçe daha hoş oluyordu. Bazen düşünmemesi gereken şeyler düşünüyorsa da, o düşüncelerle kızarsa da, eh, her kızardığında Gawyn parmaklarını yüzünde gezdiriyordu ve adını öyle bir şekilde söylüyordu ki, bütün hayatını bunu dinleyerek geçirebilirdi. Gawyn Aes Sedailer arasında neler olup bittiğine dair, Egwene’in başka yerlerde işittiklerinden daha az şey kaçırıyordu ağzından ve Egwene’in umurunda değildi.

Çamura saplanmış gibi ağır ağır geçen, diğer saatlerdi. Yapacak o kadar az iş vardı ki, sıkıntıdan patlayacağını düşünüyordu. Arylin’in malikânesini gözetleyen Bilgeler Aes Sedai gördüklerini raporlamamışlardı. Yönlendirebilenlerden seçilmiş gözetçiler Aes Sedailerin içeride hâlâ gece gündüz, kesintisizce yönlendirdiğini söylüyordu, ama Egwene yaklaşmaya cesaret edemiyordu ve yaklaşsa da akışları görmeden ne yaptıklarını anlayamazdı. Bilgeler daha az ters davranıyor olsalar, çadırında kitap okumaya çalışabilirdi, ama gece, lamba ışığında değil de gündüz bir kitaba dokunduğu tek seferinde Bair kızların gündüzlerini aylaklık ederek harcamaları konusunda öyle çok homurdanmıştı ki, Egwene bir şey unuttuğunu mırıldanarak, yapacağı daha faydalı bir şey bulunamadan çadırdan fırlayıvermişti. Bir başka çömezle birkaç dakika sohbet etmek de aynı ölçüde tehlikeli olabiliyordu. Taş Köpeklerden birine ait bir çadırın gölgesine sığınmış Surandha ile konuşmak için durmak, Sorilea tarafından görüldüklerinde, çamaşır yıkayarak geçen bir akşam kazandırmıştı onlara. Sırf yapacak bir şey olsun diye, bu tür görevleri memnunlukla kabul edebilirdi, ama Sorilea tozdan uzak kurusun diye çadırın içine astıkları son derece temiz çamaşırları incelemiş, burnunu çekmiş, sonra bir daha yıkamalarını söylemişti. İki kez yapmıştı bunu! Sevanna bunun da bir kısmını seyretmişti.

Şehirdeyken Egwene durmaksızın omzunun üzerinden arkaya bakma ihtiyacı hissediyordu, ama üçüncü gün, rıhtımlarda bir kediden bir şey çalan fare kadar ihtiyatla rıhtımlara inmişti. Dar, küçük bir kayığı olan yaşlı bir adam seyrelmekte olan saçlarını kaşımış, onu Deniz Halkı gemisine götürmek için bir gümüş marka istemişti. Her şey pahalıydı, ama bu saçmaydı. Egwene ifadesiz bakışlarını adama dikmiş, bir gümüş peni verebileceğini söylemişti –aslında bu bile çok pahalıydı– ve pazarlıkta bütün cüzdanını kaybetmeyeceğini. ummuştu; çok parası yoktu. Aieller karşısında herkes sıçrıyor, irkiliyordu, ama iş pazarlığa geldiğinde hepsi cadin’sor’ları ve mızrakları unutup aslanlar gibi çekişiyordu. Adam dişsiz ağzını açtı, kapattı, ona baktı, sonra kendi kendine mırıldandı ve ağzındaki ekmeği çaldığı yorumunu yaparak şaşırttı Egwene’i.

“Bin,” diye homurdandı. “Bin. Bütün günü bir sadaka için harcayamam. Bir erkeğin gözünü korkutmak. Ekmeğini çalmak.” Kürekleri çekmeye başlayana kadar bu şekilde homurdanmaya devam etti ve minik kayığı Alguenya’nın geniş sularında sürükledi.

Egwene Rand’ın bu Dalgahanımı ile görüşüp görüşmediğini bilmiyordu, ama görüştüğünü umuyordu. Elayne’e göre, Yenidendoğan Ejder Deniz Halkı’nın Coramoor’u, Seçilmişiydi ve Rand’ın tek yapması gereken onların emrine amade olmasını kabul etmiş görünmekti. Ama Egwene Deniz Halkı’nın fazla yaltaklanmadığını umuyordu. Rand şimdiden bunu bol bol görüyordu zaten. Yine de, onu homurdanan kayıkçıya götüren Rand değildi. Elayne Atha’an Miere’den birileri ile tanışmış, gemilerinden birinde yolculuk etmişti ve Deniz Halkı Rüzgârbulanlarının yönlendirebildiğini söylüyordu. En azından bazıları yapabiliyordu bunu; belki çoğu. Bu, Atha’an Miere’nin kıskançlıkla sakladığı bir sırdı, ama Elayne’in bindiği gemideki Rüzgârbulan, sırrı açığa çıktıktan sonra bildiklerini gönüllü olarak paylaşmıştı. Deniz Halkı Rüzgârbulanları hava durumu üzerinde çalışmayı biliyordu. Elayne bu konuda, Aes Sedailerden daha bilgili olduklarını iddia etmişti. Onun bindiği geminin Rüzgârbulanı’nın rüzgâr yaratmak için muazzam akışlar yönlendirdiğini söylemişti. Egwene bunun ne kadarı gerçek, ne kadarı şevk, bilemiyordu, ama hava durumunu değiştirmek konusunda birazcık bir şey öğrenmek, parmaklarını çevirerek oturup, Nesune tarafından yakalanmanın Bilgeler ve Sevanna’dan kurtulmasının bir yolu olup olmadığını merak etmekten iyiydi. Şimdi bildikleri ile, gökler şimşekler dışında kapkara olsa bile yağmur yağdıramazdı. Elbette şu anda güneş bulutsuz gökyüzünde altın rengi parlıyordu ve kara suların üzerinde sıcak dalgaları yükseliyordu. En azından toz ırmağın derinliklerine kadar gelemiyordu.

Kayıkçı sonunda küreklerini çekip, küçük kayığının geminin yanında süzülmesine izin verdiğinde, Egwene ayağa kalktı ve adamın ikisini de suya devireceği homurdanmalarını duymazdan gelerek, “Selam!” diye seslendi. “Merhaba? Gemiye binebilir miyim?”

Pek çok ırmak teknesine binmişti ve doğru terimleri bilmekle gurur duyuyordu –gemiciler doğru sözcükler konusunda hassas görünüyorlardı– ama bu gemi hiçbir deneyimine uymuyordu. Daha uzun ırmak gemileri görmüştü, birkaç tane, ama hiç bu kadar yükseğini görmemişti. Mürettebattan bazıları donanımın üzerindeydi ya da eğik direklere tırmanıyorlardı. Göğüsleri çıplak, yalınayak, parlak renkli kuşaklarla yerinde tutulan geniş, rengârenk pantolonlar giymiş kara adamlardı. Aralarında parlak renkli bluzlar içinde kara kadınlar da vardı.

Tam Egwene yeniden, daha yüksek sesle bağıracakken, geminin kenarından aşağı bir halat merdiven bırakıldı. Güverteden yanıt gelmemişti, ama bu yeterli davet gibi göründü. Egwene merdivene tırmandı. Zordu –tırmanmak değil, etekleri açılmadan tırmanmak zordu; Deniz Halkı kadınlarının neden pantolon giydiğini anlayabiliyordu– ama sonunda küpeşteye ulaştı.

Gözleri hemen güvertede, bir boy ötede duran kadına takıldı. Kadının bluzu ve pantolonu mavi ipektendi ve beline daha koyu renk bir kuşak dolamıştı. Her kulağında üçer altın halka vardı ve bir tanesinden burnundaki halkaya, üzerinden minik, pırıldayan madalyonlar sarkan ince bir zincir uzanıyordu. Elayne bunu tarif etmişti, hatta Tel’aran’rhiod’u kullanarak göstermişti, ama gerçeğini görünce irkildi Egwene. Ama bir şey daha vardı. Yönlendirme yeteneğini sezebiliyordu. Aradığı Rüzgârbulan’ı bulmuştu.

Ağzını açtı ve kara bir el pırıldayan bir hançerle gözlerinin önünden geçti. Daha o çığlık atamadan hançer merdivenin halatlarını kesti. Egwene faydasız şeye tutunmaya devam ederek düştü.

O zaman çığlık attı –bir yürek atışı için gereken sürede çivileme ırmağa daldı ve derinlere gitti. Açık ağzından içeri su doldu ve çığlığını boğdu; Egwene ırmağın yarısını yuttuğunu düşündü. Çılgınca eteklerini başından çözmeye çalıştı ve merdivenden kurtuldu. Paniğe kapılmamıştı. Kapılmamıştı işte. Ne kadar derine gömülmüştü? Çevresi çamurlu bir bulanıklıkla doluydu. Hangi taraf yukarıydı? Göğsü demirden mengenelerle sıkıştırılıyordu, ama Egwene burnundan nefes verdi ve hava kabarcıklarının nasıl aktığına baktı. Şimdiki duruşuna göre, aşağı, sola gidiyor gibiydiler. Dönerek yüzeye yüzdü. Ne kadar yukarı? Ciğerleri yanıyordu.

Başı gün ışığına çıktı ve öksürerek, kesik kesik nefesler aldı. Şaşkınlık içinde kayıkçının uzandığını, kayığı alabora etmeden çırpınmayı bırakmasını homurdanarak, Deniz Halkı’nın alıngan tipler olduğunu ekleyerek onu yavaş yavaş kayığa çektiğini gördü. Şalı batmadan kurtarmak için adam tekrar tekrar eğildi. Egwene şalı adamdan kaptı ve adam, Egwene şalla ona vurmayı düşünürmüş gibi, sindi. Etekleri ağırlaşmıştı, bluzu ve iç etekliği üzerine yapışıyordu; eşarbı alnında çarpılmıştı. Kayığın içinde, ayaklarının dibinde bir su birikintisi oluşmaya başladı.

Kayık gemiden belki yirmi adım uzağa sürüklendi. Rüzgârbulan şimdi küpeştedeydi ve yanında iki kadın daha vardı. Biri sade yeşil ipekler, diğeri altın iplikle işlenmiş kırmızı brokarlar içindeydi. Küpeleri, burun halkaları ve zincirleri güneşte pırıldıyordu.

“Geçiş armağanı sana reddedildi,” diye seslendi yeşilli kadın ve kırmızılı olanı bağırdı, “Diğerine söyle, kılık değiştirmek bizi aldatamaz. Bizi korkutmuyorsunuz. Geçiş armağanı hepinize reddedildi!”

Yaşlı kayıkçı kürekleri kaldırdı, ama Egwene parmağını adamın dar burnuna uzattı. “Olduğun yerde kal.” Adam durdu. Onu suya atmak. Tek bir sıradan nezaket sözcüğü olmadan.

Derin bir nefes alarak saidar’a kucak açtı ve daha Rüzgârbulan tepki veremeden dört akış yönlendirdi. Demek hava durumundan anlıyordu, öyle mi? Akışlarını dört kola ayırabiliyor muydu? Çok Aes Sedai yapamazdı bunu. Bir akış Ruh’tu ve Rüzgârbulan’ın müdahale etmesini engellemek için kalkan koymuştu onunla. Nasıl müdahale edeceğini biliyorsa. Diğer üçünün her biri Hava’dandı ve hassaslıkla her kadının çevresine ayrı ayrı örülmüş, kadınların kollarını yanlarında tutuyordu. Kadınları kaldırmak fazla zor değildi, ama kolay da değildi.

Kadınlar havaya, suyun üzerine doğru süzülürken gemide bir şamata koptu. Egwene kayıkçının inlediğini duydu. Onunla ilgilenmiyordu. Üç Deniz Halkı kadını tekme bile atmadılar. Bir çabayla onları su yüzeyinden on yirmi adım yükseğe kaldırdı; ne kadar zorlanırsa zorlansın, sınırı bu gibiydi. Eh, aslında onları incitmek istemiyorum, diye düşündü ve akışları salıverdi. Şimdi çığlık atarlar.

Deniz Halkı kadınları düşmeye başlar başlamaz kıvrılıp top oldular, döndüler, doğruldular ve kollarını önlerinde uzattılar. Suya üç küçük şapırtı ile girdiler. Birkaç dakika sonra suyun yüzeyi üç kara başla yarıldı ve kadınlar çabuk çabuk gemiye yüzmeye başladılar.

Egwene ağzını kapattı. Onları ayak bileklerinden kaldırırsam ve kafalarını suya batırırsam, o zaman... Neler düşünüyordu böyle? O çığlık attığı için onlar da mı çığlık atmak zorundaydılar. Onlardan bir farkı yoktu. Boğulmuş sıçan gibi görünüyor olmalıyım! Dikkatle yönlendirdi –insanın kendisi üzerinde çalışması her zaman büyük özen gerektirirdi; akışları açık açık göremezdiniz– ve su üzerinden aktı, giysilerinden sızdı. Büyük bir su birikintisi oluştu.

Kayıkçı ağzı bir karış açık, iri iri gözlerle bakıyordu. Egwene ne yaptığını fark etti. Irmağın ortasında, onu tesadüfen orada olabilecek bir Aes Sedai’den saklayan hiçbir şey olmadan yönlendirmişti. Güneşli ya da güneşsiz, iliklerine dek üşüdüğünü hissetti aniden.

“Artık beni kıyıya götürebilirsin.” Rıhtımlarda kimlerin olduğunu bilmenin yolu yoktu; bu mesafeden bir erkeği bir kadından bile ayıramazdı. “Şehre değil. Irmak kıyısına.” Adam küreklere öyle şiddetle atıldı ki, Egwene neredeyse geriye devrilecekti.

Kayıkçı onu kıyının Egwene’in kafası boyunda pürüzsüz taşlarla kaplı olduğu bir yere götürdü. Görünürde kimse yoktu, ama yine de kayık taşlara sürtünür sürtünmez kıyıya atladı Egwene, eteklerini kaldırdı, dörtnala koşarak eğimli yamaçtan yukarı tırmandı ve çadırlara varana kadar koşmayı sürdürdü. Oraya varınca, ter içinde bir bohça halinde nefes nefese yığıldı. Bir daha şehre gitmeyecekti. Gawyn ile buluşmaları haricinde, elbette.

Günler geçti. Artık hiç kesilmeyen rüzgâr gece gündüz toz ve kum dalgaları taşıyordu. Beşinci gece Bair eşliğinde Düşler Dünyası’na girdiler. Bir sınav olarak, Tel’aran’rhiod’un Bair’in en iyi bildiği kısımlarında kısa bir gezinti yaptılar. Aiel Kıraçları’nın, o kuru, çentik çentik arazinin yanında Cairhien yeşil ve güzel kalıyordu. Hızlı bir yolculuktan sonra Bair ile Amys onu uyandırdılar ve gezintinin kötü etki bırakıp bırakmadığına baktılar. Bırakmamıştı. Egwene’i ne kadar koştursalar ve sıçratsalar da, gözlerine ne sıklıkta baksalar, kalbini ne sıklıkta dinleseler de onayladılar bunu, ama onay olsa da olmasa da, ertesi gece Amys onu bir başka gezinti için Kıraç’a götürdü, ardından yeniden muayene ettiler onu. Sonunda Egwene şiltesine sürünüp derin bir uykuya dalmaktan mutluluk duyacak hale gelmişti.

O iki gece Düşler Dünyası’na dönmedi, ama başka her şeyden çok bitkinlik yüzündendi. Bundan önce, her gece kendi kendine bırakacağını söylemişti –tam da kısıtlamaları kaldırmak üzerelerken onları ihlal ederken yakalansa pek de hoş olurdu– ama bir şekilde her seferinde kısa bir gezinin sorun olmayacağına, fark edilme olasılığını en aza indirecek kadar kısa kalacağına karar vermişti. Tel’aran’rhiod ile uyanık dünya arasındaki yerden, düşlerin süzüldüğü yerden kaçınmıştı ama. Özellikle de kendini, dikkatli davranırsa içeri çekilmeden Gawyn’in düşlerini gözetleyebileceğini, içeri çekilse bile bunun yalnızca bir düş olduğunu düşünürken yakaladıktan sonra kaçınmıştı oradan. Kendi kendine kararlılıkla, aptal bir kız çocuğu değil yetişkin bir kadın olduğunu hatırlatmıştı. Bir erkek yüzünden düşüncelerinin nasıl karıştığını kimse bilmediği için memnundu. Amys ve Bair gözleri yaşarana dek gülerdi.

Yedinci gece dikkatle yatmaya hazırlandı, üzerine temiz bir iç etekliği geçirdi ve saçlarını parlamacasına fırçaladı. Tel’aran’rhiod’da hepsi faydasızdı, ama midesinin nasıl ters takla attığını düşünmesini engelliyordu. Bu gece Taşın Yüreği’nde bekleyenler Nynaeve ve Elayne değil, Aes Sedailer olacaktı. Bunun fark yaratmaması gerekirdi, ama... Fildişi sırtlı saç fırçası darbe ortasında dondu. Ama Aes Sedailerden biri onun yalnızca bir Kabuledilmiş olduğunu açığa vurabilirdi. Bunu neden daha önce düşünememişti? Işık, keşke Nynaeve ve Elayne ile konuşabilseydi. Yalnız, bu ne işe yarayacaktı bilemiyordu ve bir şeylerin kırıldığına ilişkin düşünün, onlarla konuşursa işlerin kötüye gideceğine işaret ettiğinden emindi.

Dudağını çiğneyerek Amys’e gidip kendini iyi hissetmediğini söylemeyi düşündü. Ciddi bir şey değil, yalnızca bozuk bir mide, ama bu gece Tel’aran’rhiod’u ziyaret edebileceğini düşünmüyordu. Bu geceki görüşmeden sonra derslere yeniden başlayacaklardı, ama... Bir yalan daha ve bir korkağın seçimi. Egwene korkak olmayacaktı. Herkes başka herkes kadar cesur olmayabilirdi, ama korkaklık rezillikti. Bu gece ne olursa olsun, onunla yüzleşmek zorundaydı, o kadar.

Saç fırçasını kararlılıkla indirdi, lambayı üfleyip söndürdü ve şiltesine süründü. Öyle yorgundu ki uykuya dalmak sorun değildi, ama artık gerekirse her an nasıl uyuyabileceğini ya da bir yandan Düşler Dünyası’na girip, bir yandan da bedenin yanında bekleyen biriyle konuşabilmesini –eh, mırıldanmasını– sağlayan hafif bir transa girmeyi biliyordu. Uyumadan önce fark ettiği son şey şaşırtıcıydı. Artık midesi dönmüyordu.

Cilalı kızıltaştan kalın sütunlarla dolu büyük, tonozlu odada duruyordu. Tear Taşı’ndaki, Taşın Yüreği. Yukarıda yaldızlı lambalar zincirlerinden asılı duruyordu. Sönüktüler, ama ışık vardı elbette, her yerden gelen ve hiçbir yerden gelmeyen bir aydınlık. Amys ve Bair gelmişti bile, o sabah göründüklerinden farklı görünmüyorlardı, yalnız kolyeleri ve bilezikleri, altının parlaması gerektiğinden biraz daha fazla parlıyordu. Sessiz sessiz konuşuyorlardı ve sinirli görünüyorlardı. Egwene yalnızca orada burada birkaç sözcük yakaladı, ama iki tanesi Rand al’Thor idi.

Aniden üzerinde çizgili etekleri ile beyaz bir Kabuledilmiş elbisesi olduğunu fark etti. Fark eder etmez Bilgelerin giysilerine benzetti, ama takıları hariç tuttu. Diğer iki kadının fark ettiğini ya da fark etmişlerse bile ne olduğunu bildiklerini sanmıyordu. Bazı zamanlar teslimiyet daha az ji kaybetmenize sebep olur, alternatifinden daha az toh kazandırırdı, ama her Aiel mücadele etmeye çalışmadan aklına getirirdi bunu.

“Yine geç kaldılar,” dedi Amys alayla, odanın büyük kubbesinin altındaki açıklığa çıkarak. Zemin taşlarına, kristalden yapılmışa benzeyen bir kılıç gömülmüştü, kehanetlerde anlatılan Callandor, bir erkek sa’angreal’i ve yapılan en güçlü sa’angreal’lerden biri. Rand Tearlılara onu hatırlatsın diye saplamıştı onu oraya, sanki unutmaları mümkünmüş gibi, ama Amys kılıca bakmıyordu bile. Diğerleri için Kılıç Olmayan Kılıç Yenidendoğan Ejder’in simgesi olabilirdi; onun için, yalnızca bir ıslaktopraklı meselesiydi. “En azından, onlar her şeyi biliyormuş, biz hiçbir şey bilmiyormuşuz gibi davranmayacaklarını umabiliriz. Son seferinde çok daha iyiydiler.”

Bair’in hıhlaması Sorilea’nın bile gözlerini kırpıştırmasına sebep olurdu. “Asla daha iyi olmayacaklar. Yapabileceklerinin en iyisi, olacaklarını söyledikleri zamanda, olacaklarını söyledikleri yerde olmak...” Aniden Callandor’un diğer yanında yedi kadın belirince sustu.

Egwene kadınları tanıdı. Daha önce Tel’aran’rhiod’da gördüğü, kararlı mavi gözlere sahip genç kadın da aralarındaydı. O kimdi? Amys ve Bair diğerlerinden bahsetmişti –normalde ekşi seslerle– ama o kadından hiç bahsetmemişlerdi. Kadın mavi saçaklı bir şal takmıştı; kadınların hepsi şallıydı. Elbiseleri bir andan diğerine renk ve kesim değiştiriyordu, ama şallar hiç değişmiyordu.

Aes Sedailerin gözleri hemen Egwene’e odaklandı. Bilgeler hiç yoktu sanki.

“Egwene al’Vere,” dedi Sheriam resmi bir biçimde, “Kule Salonu’nun huzuruna çağrılıyorsun.” Çekik yeşil gözleri bastırılmış duygularla parlıyordu. Egwene’in midesi büzüldü; tam Aes Sedai gibi davrandığını öğrenmiş olmalıydılar.

“Neden çağrıldığını sorma,” dedi Carlinya hemen ardından. Buz gibi sesi resmiyeti daha da fazla vurguluyordu. “Sana sorgulamak değil, yanıtlamak düşer.” Bir sebepten siyah saçlarını kısa kestirmişti; Egwene’in aklına takılan önemsiz detaylardandı bu. Bütün bunların ne anlama geldiği konusunda düşünmek istemiyordu kesinlikle. Törensel sözler azametli bir tempoyla sürdü. Amys ve Bair şallarını düzelttiler ve kaşlarını çattılar, sinirleri endişeye dönüşmeye başlamıştı.

“Gelmekte gecikme.” Egwene her zaman Anaiya’nın iyicil olduğunu düşünmüştü, ama açık yüzlü kadın Carlinya kadar sert konuşmuştu ve resmiyeti daha sıcak değildi. “Sana hemen itaat etmek düşer.”

Üçü bir ağızdan konuştu. “Salon’un çağrısından korkmak doğrudur. Hemen ve alçakgönüllülükle, soru sormadan itaat etmek doğrudur. Kule Salonu’nun önünde diz çökmek ve onun yargısını kabul etmek üzere çağrılıyorsun.”

Egwene nefeslerini kontrol altına aldı, en azından nefes nefese kalmamayı başardı. Yaptığı şeyin cezası neydi? Hafif olmadığını tahmin ediyordu, bütün bu törene bakılırsa değil. Hepsi ona bakıyordu. O Aes Sedai yüzlerinden bir şey okumaya çalıştı. Altısı yalnızca yaşı belirsiz dinginlik sergiliyordu, belki gözlerinde bir de yoğunluk izi vardı. Genç Mavi senelerdir Aes Sedai olan birinin sükûnetini taşıyordu, ama hafif, tatmin dolu bir gülümsemeyi saklayamıyordu.

Bir şey bekliyor gibiydiler. “Elimden geldiğince çabuk gelirim,” dedi Egwene. Belki midesi ayak bileklerine dek batmıştı, ama onların sesiyle konuşabilirdi. Korkaklık yok. Aes Sedai olacaktı. Bu meseleden sonra izin verirlerse. “Ama ne kadar çabuk gelebileceğimi bilmiyorum. Yol uzun ve Salidar’ın tam olarak nerede olduğunu bilmiyorum. Tek bildiğim Eldar Irmağı üzerinde bir yerde olduğu.”

Sheriam diğerleri ile bakıştı. Elbisesi açık mavi ipekten, bölünmüş etekli, koyu gri bir elbiseye dönüştü. “Yolculuğu hızlandıracak bir yol olduğundan eminiz. Bilgeler yardım ederse. Siuan, Tel’aran’rhiod’a bedeninle girersen bir iki günden fazla almayacağından emin...”

“Hayır,” diye terslendi Bair. Aynı anda Amys, “Ona öyle bir şey öğretmeyeceğiz. O yol şer için kullanıldı ve kötücül bir yol ve kim yaparsa kendinden bir parçayı kaybeder.”

“Bundan emin olamazsınız,” dedi Beonin sabırla, “çünkü hiçbiriniz kullanmamış, anlaşıldığı kadarıyla. Ama biliyorsanız, nasıl yapıldığına ilişkin bir fikriniz olmalı. Sizin bilmediklerinizi de biz çıkartabiliriz.”

Sabırlı bir ses tonu kullanmak yanlıştı. Amys şalını düzeltti ve her zamankinden de dik durdu. Bair yumruklarını kalçalarına dayadı ve dişlerini çıkartarak dik dik bakmaya başladı. Bir an sonra, Bilgelerin yalnızca ima ettiği o patlamalardan biri yaşanacaktı. Ne kadar az bilgi sahibi olduklarını göstermek için, bu Aes Sedailere Tel’aran’rhiod’da neler yapamayacaklarına dair bir ders vereceklerdi. Aes Sedailer güvenle, sükûnetle baktılar onlara. Şalları hiç değişmiyordu, ama elbiseleri Egwene’in kalp atışları kadar hızla değişiyordu. Yalnızca genç Mavi’nin elbisesi değişmiyor gibiydi, o uzun sessizlik esnasında yalnızca bir kez değişti.

Buna engel olmalıydı. Salidar’a gitmek zorundaydı ve bu Aes Sedailerin küçük düşmesine tanık olursa kesinlikle hiç faydası olmazdı. “Nasıl yapılacağını ben biliyorum. Sanırım biliyorum. Denemeye razıyım.” İşe yaramazsa atla da gidebilirdi. “Ama yine de nerede olduğunuzu bilmek zorundayım. En azından şimdi bildiğimden daha iyi bilmeliyim.”

Amys ile Bair dikkatlerini Aes Sedailerden ona çevirdiler. Carlinya, hatta Morvrin bile o soğuk bakışları taklit edemezdi. Egwene’in midesinden sonra yüreği de büzüldü.

Sheriam hemen tarif etmeye başladı –şu köyün batısına doğru şu kadar kilometre, sonra şu kadar fersah güneye– ama genç Mavi boğazını temizleyerek, “Ben daha çok yardım edebilirim,” dedi. Ses tanıdık geliyordu, ama Egwene o yüzle ilişkilendiremiyordu.

Belki kadın giysileri üzerinde diğerlerinden daha fazla kontrole sahipti –konuşurken yumuşak yeşil ipek koyu mavi oldu, yüksek, işlemeli yaka Tear tarzında dantel yakalığa dönüştü, başında incili bir kep belirdi– ama Tel’aran’rhiod hakkında bir şeyler biliyordu. Aniden bir yanda, havada asılı geniş bir harita belirdi, bir tarafında iri harflerle “Cairhien” olarak işaretlenmiş parlak kırmızı bir nokta vardı, diğer tarafta ise “Salidar” adlı bir başka nokta. Harita genişlemeye, değişmeye başladı. Aniden dağlar yalnızca çizgiler olmaktan çıktılar, yükseldiler, ormanlar yeşil ve kahverengi renk kazandılar, ırmaklar güneş ışığı altındaki mavi su gibi parlamaya başladılar. Harita, Yürek’in bir yanını tamamen örten bir duvar olana dek genişledi. Dünyaya tepeden bakmak gibiydi.

Bilgeler bile öyle etkilenmişlerdi ki onaylamazlıklarını unuttular, en azından kadının Tear elbisesi, gümüş işlemeli yakası olan sarı ipek bir elbiseye dönüşene kadar. Ama genç kadın onlarla ilgilenmiyordu. Bir sebepten, meydan okurcasına diğer Aes Sedailere bakıyordu.

“Bu fevkalade, Siuan,” dedi Sheriam bir an sonra.

Egwene gözlerini kırpıştırdı. Siuan? Aynı isme sahip bir başka kadın olmalıydı. Bu genç Siuan tatminle burnunu çekti ve Siuan Sanche’yi çok hatırlatan bir tavırla sertçe başını salladı, ama bu imkânsızdı. Yalnızca ertelemeye çalışıyorsun, dedi kendi kendine kararlılıkla. “Salidar’ı bulmam için kesinlikle yeterli, oraya...” Amys ile Bair’e baktı, sessiz bir onaylamazlıkla öyle doluydular ki, kış görmüş kaya parçasından oyulmuş da olabilirlerdi. “Oraya bedenimle gelebilsem de gelemesem de. Öyle ya da böyle, Salidar’a elimden geldiğince çabuk geleceğime söz veriyorum.” Harita kayboldu. Işık, bana ne yapacaklar?

Ağzı soruyu yarı oluşturmuştu ki, Carlinya keskin bir sesle, yine büyük bir törensellikle, öncekinden de sert bir şekilde sözünü kesti. “Neden çağrıldığını sorma. Sana düşen soru sormak değil, yanıt vermektir.”

“Gelmekte gecikme,” dedi Anaiya. “Sana aceleyle itaat etmek düşer.”

Aes Sedailer bakıştılar ve öyle çabuk kayboldular ki, Egwene yine de soracağını düşündüklerini mi merak etti.

Amys ve Bair ile yalnız kaldı, ama bir açıklamayla mı söze başlamalı, bir özürle mi, yoksa yalnızca anlamalarını yalvararak mı, daha karar veremeden onlar da kayboldular ve onu kızıltaş sütunların arasında, yanında pırıldayan Callandor ile baş başa bıraktılar. Ji’e’toh’ta bahanelere yer yoktu gerçekten.

Egwene hüzünle nefes vererek Tel’aran’rhiod’dan uyuyan bedenine döndü.

Hemen uyandı; dilediğiniz zaman uyanmak da, dilediğiniz zaman uyumak gibi, bir düşgezgininin eğitiminin bir parçasıydı ve elinden geldiğince çabuk gitmeye söz vermişti. Yönlendirerek tüm lambaları yaktı. Işığa ihtiyacı olacaktı. Çadırın duvarının dibinde duran küçük sandıklardan birinin yanında diz çökerken hızlı davranmaya çalıştı ve Kıraç’a geldiğinden beri giymediği giysileri çıkarmaya başladı. Hayatının bir bölümü sona ermişti, ama kaybına ağlamayacaktı. Ağlamayacaktı işte.

Egwene kaybolur kaybolmaz, Rand sütunların arasından çıktı. Zaman zaman buraya gelip Callandor’a bakardı. İlk ziyaretini, Asmodean örgüleri içe bükmeyi öğrettikten sonra yapmıştı. Sa’angreal’in çevresindeki tuzakları, yalnızca kendisinin görebileceği şekilde değiştirmişti. Kehanetlere inanılırsa, onu her kim çekecekse, kendisinin “izinden gidecekti”. Artık buna ne kadar inandığından emin değildi, ama riske girmenin anlamı yoktu.

Lews Therin kafasının arkasında bir yerlerde homurdanıyordu –Rand Callandor’a yaklaştığında hep yapardı bunu– ama bu gece ışıldayan kristal kılıç Rand’ın hiç ilgisini çekmiyordu. Dev haritanın asılı olduğu yere bakıyordu. Aslında bir harita değildi, daha fazlasıydı. Bu yer neresiydi? Onu buraya dün değil bu gece çeken yalnızca tesadüf müydü? Ta’veren’liği ile Desen’i mi çekiştirmişti? Fark etmez. Egwene o çağrıyı uysallıkla kabul etmişti ve o çağrı Kule’den ve Elaida’dan gelse asla yapmazdı bunu. Bu Salidar, kızın gizemli dostlarının yaşadığı yerdi. Elayne’in bulunduğu yer. Kadınlar kendilerini Rand’ın ellerine vermişlerdi.

Kahkaha atarak Caemlyn’deki sarayın yansımasına bir kapıyol açtı.

33
Güçlendirecek Cesaret

Egwene iç etekliği içinde diz çökerken, çok uzun zaman önce gibi görünen bir zamanda, Kıraç’a gelirken giydiği koyu yeşil ipek binici elbisesine kaşlarını çattı. Yapacak o kadar çok iş vardı ki. Aceleyle bir not yazmak, Cowinde’yi battaniyelerinden kaldırıp mektubu sabah Uzun Adam’a bırakma talimatı vermek için biraz zaman harcamıştı. Mektup, gitmesi gerektiğinin dışında pek az şey söylüyordu –daha fazlasını bilmiyordu Egwene– ama Gawyn’e söylemeden kaybolup gidemezdi. O cümlelerden bazılarını hatırlayınca kızarıyordu –onu sevdiğini söylemek bir şeydi, ama ondan kendisini beklemesini istemek!– ama Gawyn meselesi ile, elinden geldiğince ilgilenmişti. Şimdi kendi kendini hazırlamalıydı ve ne için hazırlayacağını pek bilemiyordu.

Çadır kapısı açıldı ve önce Amys, sonra Bair ile Sorilea içeri girdi. Yan yana durup ona baktılar. Üç yüzde de sert bir onaylamazlık vardı. Elbiseyi göğsüne bastırmamak zordu; iç etekliği içinde, dezavantajlı durumda olduğunu hissediyordu. Zırh içinde olsa bile dezavantajlı durumda olacaktı. Hata yaptığını bilmesi yüzündendi. Gelmelerinin bu kadar uzun sürmesine şaşırmıştı.

Derin bir nefes aldı. “Beni cezalandırmaya geldiyseniz, su taşımak, çukur kazmak ya da o tür şeyler için zamanım yok. Üzgünüm, ama elimden geldiğince çabuk gideceğimi söyledim ve şimdi dakikaları sayıyorlardır.”

Amys’in sarı kaşları şaşkınlık içinde kalktı ve Sorilea ile Bair şaşkın şaşkın bakıştılar. “Seni nasıl cezalandırabiliriz?” diye sordu Amys. “Aes Sedailerin seni çağırdığı an öğrencimiz olmaktan çıktın. Bir Aes Sedai olarak gitmelisin onlara.”

Egwene irkildiğini saklamak için binici elbisesini inceledi. Bunca ay sandıkta durduğu halde pek az kırışmıştı. Kendini kadınlarla yüzleşmeye zorladı. “Bana kızdığınızı biliyorum ve bunun için sebebiniz...”

“Kızmak mı?” dedi Sorilea. “Biz kızgın değiliz. Bizi daha iyi tanıdığını sanıyordum.” Gerçekten de sesi öfkeli çıkmıyordu, ama yine de onunki dahil her yüzde kınama vardı.

Egwene bakışlarını birinden diğerine dolaştırdı, özellikle Amys ile Bair’e baktı. “Ama yapacağım şeyin ne kadar yanlış olduğunu söylemiştiniz; bunu düşünmemem bile gerektiğini söylemiştiniz. Ben de düşünmeyeceğimi söyledim ve sonra gidip, nasıl yapılacağını buldum.”

Şaşırtıcı şekilde, Sorilea’nın köselemsi yüzünde bir gülümseme belirdi. Sayısız bileziğini şıkırdatarak, tatminle şalını düzeltti. “Gördün mü? Size anlayacağını söylemiştim. Aiel olabilirdi.”

Amys’in yüzündeki gerginlik biraz soldu, Bair’inkinden biraz daha fazla ve Egwene anladı. Tel’aran’rhiod’a bedeniyle girmeye çalışmayı düşündüğü için kızmıyorlardı. Bu onlara göre yanlıştı, ama ne yapmanız gerektiğini hissediyorsanız onu yapmalıydınız ve bu teşebbüs işe yarasa bile, kendisi dışında kimseye karşı bir borcu olmazdı. Aslında öfkeli değillerdi, henüz değil. Onları kızdıran yalan söylemesi olmuştu. Egwene’in midesi çırpındı. Yalanı itiraf etmişti. Belki en küçük yalanını.

Gırtlağını sözcüklere hazırlamak için bir derin nefes daha alması gerekti. “Başka konularda da yalan söyledim. Size girmeyeceğime söz verdikten sonra Tel’aran’rhiod’a girdim.” Amys’in yüzü yine karardı. Düşgezgini olmayan Sorilea hüzünle başını iki yana sallamakla yetindi. “Bir öğrenci olarak size itaat etmeye söz verdim, ama ben yaralandıktan sonra siz Düşler Dünyası’nın çok tehlikeli olduğunu söylediğiniz halde ben yine de girdim.” Bair ifadesiz bir yüzle kollarını kavuşturdu. Sorilea aptal kızlar hakkında bir şeyler mırıldandı, ama hararetli gelmiyordu kulağa. Egwene üçüncü kez derin nefes aldı. Midesi artık çırpınmıyordu; öyle fena dans ediyordu ki, durduğu yerde sarsılmamasına şaşıyordu Egwene. “En kötüsü de, ben Aes Sedai değilim. Yalnızca Kabuledilmiş’im. Çömez de diyebilirsiniz. Aes Sedailiğe terfi edeceksem bile, daha senelerce gerçekleşmeyecek.”

Bunun üzerine Soriela’nın başı kalktı, ince dudaklarını sert bir çizgi oluşturacak şekilde birbirine bastırmıştı, ama yine, hiçbiri konuşmadı. İşleri yoluna koymak Egwene’e kalıyordu. Bir daha asla eskisi gibi olamazdı, ama...

Her şeyi itiraf ettin, diye fısıldadı küçük bir ses. Artık Salidar’a ne kadar çabuk ulaşabileceğine bakma zamanı. Bir gün Aes Sedailiğe terfi edebilirsin, ama onları şimdikinden de fazla kızdırarak yapamazsın bunu.

Egwene bakışlarını indirdi ve ağzı horgörü ile çarpılarak rengârenk, kat kat halılara baktı. O küçük ses yüzünden çarpılmıştı ağzı. Ve kafasının içinde konuşabilmesi, aklına bile gelebilmesi yüzünden. Gidiyordu, ama gitmeden önce işleri yoluna koymalıydı. Ji’e’toh altında mümkündü. Ne yapmanız gerekiyorsa, bedeli ne olursa olsun, onu yapmalıydınız. Uzun süre önce, Kıraç’ta, Aviendha bir yalanın bedelinin nasıl ödendiğini göstermişti ona.

Cesaretini toplayarak, cesaretinin yeteceğini umarak ipek elbiseyi bir kenara bıraktı ve doğruldu. Tuhaf şekilde, bir kez başladıktan sonra gerisi daha kolay geldi. Yine de gözlerine bakması gerekiyordu, ama bunu başını kaldırarak, gururla yaptı ve konuşmak için çaba harcaması gerekmedi. “Toh’um oldu.” Midesi artık çırpınmıyordu. “Toh’umu karşılamama yardım etmenizi diliyorum sizden.” Salidar’ın beklemesi gerekecekti.

Mat dirseğine yaslanarak çadır zeminine serilmiş Yılanlar ve Tilkiler oyununu inceledi. Zaman zaman çenesinden damlayan ter oyun tahtasını kıl payı ıskalıyordu. Aslında bir tahta değildi, yalnızca üzerine siyah mürekkeple örümcek ağı gibi çizgiler çizilmiş kırmızı bir kumaş parçasıydı. Oklar hangi çizgilerin tek yönlü, hangilerinin iki yönlü harekete izin verdiğini belirtiyordu. Her birine üçgenle tilki, dalgalı çizgiyle yılan simgesi çizilmiş onar beyaz, tahta disk vardı. İki yana konmuş iki lamba yeterinden de fazla ışık veriyordu.

“Bu sefer kazanacağız, Mat,” dedi Olver heyecanla. “Kazanacağımızı biliyorum.”

“Belki,” dedi Mat. Onların iki siyaha boyalı diski tahtanın ortasındaki çembere kadar sürülmüştü, ama bir sonraki zar atışı yılanlar ve tilkiler için yapılacaktı. “Zarları at.” Zar kutusuna kendisi hiç dokunmuyordu, oğlana verdiği günden beri asla; oyun oynayacaklarsa, onun şansı müdahale etmeden oynamalıydılar.

Olver sırıtarak deri kutuyu tıkırdattı ve babasının yaptığı tahta zarları attı. Zarlara bakarken homurdandı; bu sefer üç zar üçgen, diğer üçü dalgalı çizgi gelmişti. Sıranız geldiğinde yılanları ve tilkileri en kısa yoldan, kendi taşlarınıza doğru hareket ettirmeniz gerekiyordu ve içlerinden biri sizin bulunduğunuz noktaya gelirse... Bir yılan Olver’e, bir tilki Mat’e dokundu ve Mat zarların kalanı oynanırsa, iki yılanın daha ona ulaşacağını görebiliyordu.

Yalnızca bir çocuk oyunu, kurallara uyduğunuz sürece kazanamayacağınız bir oyun. Kısa süre sonra Olver bunu fark edecek kadar büyüyecek ve diğer çocuklar gibi, oynamayı bırakacaktı. Yalnızca bir çocuk oyunu, ama Mat, değil yılanlar, tilkilerin ona ulaşmasından bile hoşlanmamıştı. Birinin diğeri ile bir ilgisi olmasa da, kötü anıları hatırlatıyordu ona.

“Eh,” diye mırıldandı Olver, “neredeyse kazanıyorduk. Bir daha oynayalım mı, Mat?” Yanıt beklemeden oyunu açan işareti yaptı, bir üçgen, sonra içinden geçen bir dalgalı çizgi yaptı, sonra sözleri söyledi: “‘Güç için cesaret, kör etmek için ateş, sersemletmek için müzik, bağlamak için demir.’ Mat, bunları neden söylüyoruz? Ateş yok, müzik yok, demir yok.”

“Bilmiyorum.” Sözler kafasının arkasında bir yerleri kaşındırıyordu, ama çıkartamıyordu. Ter’angreal’den kalan eski anılar gelişigüzel seçilmiş gibiydi –muhtemelen öyleydiler– ve kendi anılarında da onca boşluk, onca bulanıklık vardı. Oğlan hep yanıtını bilmediği sorular soruyordu ve genellikle soruları “neden” ile başlıyordu.

Dareid geceden sıyrılıp içeri daldı ve şaşkınlıkla irkildi. Yüzü terle parlıyordu, ama önü açılmış ceketi yine de üzerindeydi. En yeni yarası, yüzünü çaprazlama geçen beyaz yara izleri üzerinde pembe bir çizgi oluşturmuştu.

“Bence yatma zamanın geldi de geçti bile, Olver,” dedi Mat, doğrularak. Yaraları biraz sızlıyordu, ama yalnızca biraz; pekâlâ iyileşiyorlardı. “Oyun tahtasını kaldır.” Daerid’e yaklaştı ve fısıldadı. “Bunu birilerine söyleyecek olursan gırtlağını keserim.”

“Neden?” diye sordu Daerid kuru kuru. “Harika bir babaya dönüşüyorsun. Oğlan sana olağanüstü ölçüde benziyor.” Sırıtmamak için mücadele ediyor gibiydi, ama bir an sonra sırıtışı kayboldu. “Lord Ejder kampa geliyor,” dedi, ölüm kadar ciddi bir tavırla.

Daerid’in burnunu yumruklama düşünceleri kayboldu. Mat çadır kapısını yana itti ve gömleği içinde gece havasına çıktı. Daerid’in adamlarından, çadırın çevresinde halka olmuş altısı o belirince gerildiler. Arbaletçiydi hepsi; nöbetçi olarak kargılı asker işe yaramazdı kesinlikle. Geceydi, ama kampın içi karanlık değildi. Bulutsuz gökyüzündeki, büyümekte olan ayın dörtte üçü, sıra sıra çadırların ve yerde uyuyan adamların arasında yanan ateşlerin yanında solgun kalıyordu. Kazık çit boyunca, her yirmi adımda bir nöbetçi bekliyordu. Mat’in tercihi bu değildi, ama hiç yoktan bir saldırı gelirse...

Burada arazi hemen hemen düzdü, bu yüzden ona doğru yürümekte olan Rand’ı açıkça görebiliyordu. Yalnız değildi. İki peçeli Aiel ayakuçlarında yürüyor, ne zaman Birlik’ten biri uykusunda dönse ya da bir nöbetçi onları izlemek için kıpırdansa, başları o yana dönüyordu. Aviendha denen o Aiel kadın da yanındaydı, bohçasını sırtına atmış, yoluna çıkan herkesin gırtlağına sarılacakmış gibi görünerek, uzun adımlarla yürüyordu. Mat Rand’ın o kadını neden yanından ayırmadığını anlamıyordu. Aiel kadınlar baş belasından başka bir şey değil, diye düşündü kasvetle, ve sorun çıkarmaya o kadından daha eğilimli başka kadın görmedim.

“O gerçekten Yenidendoğan Ejder mi?” diye sordu Olver nefes nefese. Rulo yapılmış oyun tahtasını göğsüne bastırmış, neredeyse yerinde sıçramaktaydı.

“Öyle,” dedi Mat ona. “Şimdi yatağına git. Burası oğlan çocuklarına göre değil.”

Olver sitemle homurdanarak uzaklaştı, ama yalnızca bir sonraki çadıra kadar. Mat göz ucu ile, oğlanın gözden kaybolduğunu, sonra yüzünün çadırın köşesinde belirdiğini ve izlediğini gördü.

Mat oğlanı rahat bıraktı, ama Rand’ın yüzüne iyice bir baktıktan sonra, buranın değil bir oğlan çocuğu, yetişkin erkeklere göre olup olmadığını merak etti. O yüz bir duvarı devirmek için balyoz olarak kullanılabilirdi, ama bir duygu o duvarı aşmaya çalışıyordu, heyecan ya da belki heves; Rand’ın gözlerinde hararetli bir ışık vardı. Bir elinde rulo yapılmış bir parşömen taşıyordu ve diğeri bilinçsizce kılıcının kabzasını okşuyordu. Ejder kemer tokası ateş ışığında pırıldıyordu; bazen kolundaki Ejderlerden biri kol yeninden görünüyordu.

Mat’in yanına vardığında selam vermekle zaman harcamadı. “Seninle konuşmam gerek. Yalnız. Bir şey yapmana ihtiyacım var.” Gece siyah bir fırın gibiydi ve Rand’ın üzerinde yüksek yakalı, altın işlemeli yeşil bir ceket vardı, ama tek damla ter dökmüyordu.

Daerid, Talmanes ve Nalesean birkaç adım ötede, muhtelif giyinmişlik derecelerinde durmuş izliyorlardı. Mat adamlara beklemelerini işaret etti, sonra çadırına doğru başını salladı. Rand’ın arkasından içeri girerken, gömleğinin üzerinden gümüş tilki başı madalyona elledi. Endişelenecek hiçbir şey yoktu. En azından, olmadığını umuyordu.

Rand yalnız demişti, ama anlaşılan Aviendha bunun kendisi için geçerli olduğunu düşünmemişti. Rand’ın iki adım arkasında kaldı; daha çok, okunmaz bir yüzle Rand’ı izliyordu, ama zaman zaman kaşlarını çatarak Mat’e bakıyor, onu baştan aşağı süzüyordu. Rand kıza dikkat etmiyordu ve daha önce telaş içinde gibi görünmüşse de, şimdi öyle görünmüyordu. Çadırın içinde çevresine bakındı, ama Mat huzursuzluk içinde onun ne gördüğünü merak etti. Görecek fazla şey yoktu. Olver lambaları küçük bir katlanır masanın üzerine bırakmıştı. Sandalye de katlanıyordu, lavabo sehpası ve yatak da öyle. Hepsi siyah lake kaplıydı ve yaldızlarla süslüydü; bir adamın parası varsa, bir şeylere harcasa da olurdu. Aiellerin çadır duvarlarına açtıkları yarıklar güzelce onarılmıştı, ama yine de belli oluyorlardı.

Sessizlik Mat’i rahatsız etti. “Nedir bu, Rand? Umarım bu zamanda planı değiştirmeye karar vermemişsindir.” Yanıt gelmedi, Rand onun orada olduğunu şimdi hatırlamış gibi bakmakla yetindi yalnızca. Mat huzursuzlandı. Daerid ile Birlik’in geri kalanı ne düşünürse düşünsün, Mat savaştan uzak durmak için elinden geleni yapıyordu. Ama bazen ta’veren olmak şanssızlık oluyordu; Mat öyle görüyordu. Rand’ın bununla bir ilgisi olduğunu düşünüyordu; o daha güçlü bir ta’veren idi, öyle güçlüydü ki zaman zaman Mat onun çekiştirmesini hissediyordu neredeyse. Rand burnunu soktuğu zaman, Mat bir ahırda uyuyor bile olsa, kendini bir savaşın ortasında bulsa şaşmazdı. “Birkaç gün sonra Tear’da olacağım. Sallar Birlik’i ırmağın karşı kıyısına geçirir ve birkaç gün sona Weiramon’un yanında oluruz. Lanet plana müdahale etmek için fazla geç...”

“Senden Elayne’i... Caemlyn’e getirmeni istiyorum,” diye araya girdi Rand. “Ne olursa olsun, onun güvenle Caemlyn’e gelmesini istiyorum. Aslan Tahtı’na oturana kadar yanından ayrılma.” Aviendha boğazını temizledi. “Evet,” dedi Rand. Bir sebepten, sesi yüzü kadar soğuk ve sert çıktı. Ama diğer yandan, deliriyorsa sebebe ihtiyacı var mıydı? “Aviendha da seninle geliyor. En iyisinin bu olduğunu düşünüyorum.”

“Sen mi en iyisinin bu olduğunu düşünüyorsun?” dedi kız kızgınlıkla. “Ben o anda uyanmasaydım, onu bulduğunu asla bilmezdim. Sen beni hiçbir yere göndermiyorsun, Rand al’Thor. Benim Elayne’le... kendime özgü sebeplerden dolayı konuşmam gerekiyor.”

“Elayne’i bulmana çok memnun oldum,” dedi Mat dikkatle. Kendisi Rand’ın yerinde olsa, kızı her neredeyse orada bırakırdı. Işık, Aviendha bile daha iyi! En azından Aiel kadınlar burunları havada dolanmıyor, sırf onlar dedi diye sıçramanızı beklemiyorlardı. Elbette, oyunlarının bazıları zorluydu ve durup durup sizi öldürmeye çalışmak gibi bir alışkanlıkları vardı. “Ama neden bana ihtiyacın var, anlamıyorum. Senin kapıyollardan birinden geç, ona bir öpücük ver, kollarına al ve geri dön.” Aviendha öfkeli bakışlarını ona dikti; sanki onu öpmesini önermişti Mat.

Rand uzun parşömen rulosunu açarak masaya serdi ve lambaları kullanarak uçlarını tutturdu. “Kaldığı yer burası.” Bu bir haritaydı, Eldar Irmağı’nı ve iki kıyıdan yaklaşık seksen kilometre mesafeyi gösteriyordu. Mavi mürekkeple çizilmiş bir ok ormana işaret ediyordu. Okun yanına “Salidar” yazılmıştı. Rand parmağını haritanın doğu kenarına vurdu. O tarafın da çoğu ormanlıktı. “Burada büyük bir açıklık var. En yakın köyün yaklaşık otuz kilometre kuzeyde olduğunu görebilirsin. Sen ve Birlik için o açıklığa bir kapıyol koyacağım.”

Mat irkilmesini sırıtmaya çevirmeyi başardı. “Bak, ben yapmak zorundaysam, neden yalnızca ben yapmıyorum? Kapıyolunu bu Salidar’a aç. Kızı bir atın terkisine atarım ve...” Ve ne? Rand Salidar’dan Caemlyn’e de mi bir kapıyol açacaktı? Eldar’dan Caemlyn’e at yolculuğu epey uzun sürerdi. Yanında yol arkadaşı olarak bir burnu havada asil ile bir Aiel varken, çok çok uzun sürerdi.

“Birlik, Mat,” diye terslendi Rand. “Sen ve bütün Birlik!” Uzun, titrek bir nefes aldı ve sesi yumuşadı. Ama yüzü sertliğinden bir şey kaybetmedi ve gözleri hâlâ hararetliydi. Mat onun hasta olduğuna ya da acı çektiğine inanabilirdi. “Salidar’da Aes Sedailer var, Mat. Kaç tane, bilmiyorum; yüzlerce olduğunu duydum, ama elliye daha yakın çıkarsa şaşırmam. Kule’nin bütün ve saf olması konusunda konuşup durmalarına bakılırsa, daha fazlasını göreceğinden kuşkuluyum. Seni iki üç gün uzağa bırakmayı düşünüyorum, böylece yolda olduğunu öğrenebilirler. Onları ürkütmenin gereği yok –seni bir Beyazpelerin saldırısı sanabilirler. Onlar Elaida’nın gözünde asiler ve muhtemelen öyle korku içindeler ki, Elayne’in gitmesine izin vermeleri için birazcık diklenmekten ve onun Caemlyn’de taç giymesi gerektiğini söylemekten başka bir şey yapman gerekmeyecek. Onlara güvenilebileceğini düşünürsen, korumanı önerirsin. Benimkini de; onların benim tarafımda olması gerekiyor ve benim korumamı almaktan memnun olacak duruma gelmiş olabilirler. Sonra Elayne’i –ve gelmek isteyen ne kadar Aes Sedai varsa hepsini– doğrudan Altara ve Murandy’den geçirerek Caemlyn’e götür. Sancaklarını göster, ne yaptığını bildir, o zaman, ilerlemeye devam ettiğin sürece Altaralılar ile Murandylilerin fazla sorun yaratacağını sanmıyorum. Yolda Ejderyeminli bulursan, onları da toparla. Kısa sürede bir ipe takmazsam hepsi muhtemelen hayduda dönüşecek –şimdiden bir iki söylenti duydum– ama sen benim sancağımı dalgalandırırken sana geleceklerdir.” Aniden sırıtarak dişlerini gösterdi, ama sırıtışı o ateşli gözlere hiç dokunmamıştı. “Bir taşla kaç kuş, Mat? Altı bin adamla Altara ve Murandy’den geçiyorsun ve Ejderyeminlileri de yanına çekiyorsun. İki ülkeyi birden avucuma verebilirsin.”

O sözlerde Mat’in sinirlerini bozacak o kadar çok şey vardı ki, Rand’ın on dişi de ağrısa, iki çizmesi de ağzına kadar pıtrak dikeni ile dolu da olsa umurunda değildi. Aes Sedailere onlara saldıracağını düşündürmek? Kesinlikle yapmazdı. Elli tanesini sindirmesi gerekiyordu, öyle mi? Aes Sedailer onu korkutmuyordu, belki beş altı tanesi bir aradayken bile değil, ama elli? Farkına varmadan gömleğinin üzerinden yine tilki başına dokundu; gerçekten ne kadar şanslı olduğunu anlamak üzere olabilirdi. Atara ile Murandy’den geçmeye gelince, şimdiden görebiliyordu. O ülkelerde, yanından geçeceği her asil horoz gibi kabarır, sırtını döner dönmez gagalamaya çalışırdı. İşe o ta’veren deliliği karışırsa, muhtemelen bir lord ya da leydinin tam önüne bir ordu çıkardığını görürdü.

Bir kez daha denedi. “Rand, bu Sammael’in gözlerini kuzeye çekmez mi sence? Onun doğuya bakmasını istiyorsun. Bu yüzden buradayım, unuttun mu? Onun bu tarafa bakmasını sağlamak için.”

Rand hararetle başını iki yana salladı. “Tek göreceği Andor Kraliçesi’ne Caemlyn’e kadar eşlik eden bir şeref kıtası. O da, siz Caemlyn’e varmadan öğrenirse. Ne kadar zamanda hazır olursun?”

Mat ağzını açtı, sonra pes etti. Adamın fikrini değiştiremeyecekti. “İki saat.” Birlik’in tekmelenip eyerlerine tırmanmasının sağlanması daha kısa sürerdi, ama Mat’in acelesi yoktu ve istediği son şey Birlik’in saldırmak üzere harekete geçtiklerini düşünmesiydi.

“Güzel. Benim de yaklaşık bir saate ihtiyacım var.” Ne için, söylemedi. “Elayne’in yanından ayrılma, Mat. Onu güvende tut. Demek istediğim, Caemlyn’e canlı ulaşıp taç giyemezse bütün bunların hiçbir anlamı olmaz.” Rand o ve Elayne’in Taş’ta birlikteyken, bulabildikleri her köşede koklaştıklarını bilmediğini mi sanıyordu?

“Ona kendi kız kardeşim gibi davranacağım.” Kendi kız kardeşleri Mat’in hayatını berbat etmek için ellerinden geleni yapıyorlardı. Eh, Elayne’den de aynı şeyi yapmasını bekliyordu, ama yalnızca daha farklı bir şekilde. Belki Aviendha biraz daha iyi olurdu. “Onu Kraliyet Sarayı’na bırakana kadar gözümün önünden ayırmayacağım.” Ve Bayan Burnubüyük numarasını üzerimde çok fazla denerse, lanet olası poposunu tekmelerim!

Rand başını salladı. “Aklıma gelmişken, Bodewhin Caemlyn’de. Verin, Alanna ve daha fazla İki Nehirli kızla beraber. Aes Sedai eğitimi almaya gidiyorlar. Gidecekler mi, emin değilim; işler bu durumdayken, kesinlikle Kule’ye gitmelerine izin vermem. Belki senin yanında götüreceğin Aes Sedailer ilgilenirler.”

Mat’in ağzı açık kaldı. Kız kardeşi Aes Sedai mi olacaktı? Ne zaman eğlenceli bir şey yapsa koşa koşa gidip annesine söyleyen Bode mi?

“Bir şey daha,” diye devam etti Rand. “Egwene senden önce Salidar’a varabilir. Sanırım bir şekilde onun kendisine Aes Sedai dediğini öğrendiler. Onun başını dertten kurtarmak için elinden geleni yap. Ona söyle, onu bir an önce Bilgelerin yanına döndürmeye çalışacağım. Muhtemelen seninle gelmeye dünden razı olur. Ama belki de olmaz; her zaman ne kadar inatçı olmuştur, biliyorsun. Asıl önemli olan Elayne. Unutma, Caemlyn’e ulaşana kadar yanından ayrılma.”

“Söz veriyorum,” diye mırıldandı Mat. Işık aşkına, Egwene nasıl Eldar yakınlarında olurdu? Kendisi Maerone’den ayrılırken kızın Cairhien’de olduğundan emindi Mat. Kız Rand’ın kapıyol numarasını kapmamışsa. Bu durumda, her dilediğinde geri dönebilirdi. Ya da Caemlyn’e sıçrayabilir, aynı zamanda Mat ve Birlik için bir kapıyol açabilirdi. “Egwene için de endişelenme. Başını ne belaya sokmuşsa, ne kadar katır kafalı davransa da çıkarırım ben.” İlk kez şöminedeki kestanelerin arasından, ateş yanmadan çıkarmış olmayacaktı onu. Büyük olasılıkla bu sefer de bir teşekkür alamayacaktı. Bode Aes Sedai mi olacaktı? Kan ve lanet küller!

“Güzel,” dedi Rand. “Güzel.” Ama dikkatle haritaya bakmaktaydı. Gözlerini kaçırdı ve bir an Mat onun Aviendha’ya bir şey söyleyeceğini sandı. Bunun yerine, kabaca sırtını kıza döndü. “Thom Merrilin Elayne’in yanında olmalı.” Rand cebinden katlanmış, mühürlü bir mektup çıkardı. “Bunu ona ulaştır.” Mektubu Mat’in eline sıkıştırarak çabucak çadırdan çıktı.

Aviendha elini yarı kaldırarak, dudaklarını konuşacakmış gibi aralayarak ona doğru bir adım attı. Aynı anilikle, onun da ağzı kapandı ve ellerini eteklerine gömüp gözlerini sıkı sıkı yumdu. Demek rüzgâr o yönden esiyordu, öyle mi? Ve kız Elayne ile konuşmak istiyor. Rand bu turşu fıçısında nasıl bulmuştu kendini? Kadınları nasıl idare edeceğini bilen hep Rand olmuştu, Rand ve Perrin.

Yine de, onu ilgilendirmezdi. Mektubu ellerinde çevirdi. Thom’un ismi bir kadın el yazısı ile yazılmıştı; mührü tanımıyordu: yaygın bir ağacın üzerinde bir taç. Hangi asil kadın Thom gibi köseleye dönmüş bir yaşlı adama mektup yazardı? Bu da onu ilgilendirmezdi. Mektubu masanın üzerine fırlatarak piposunu ve kesesini aldı. “Olver,” dedi, piposunu tütünle doldurarak, “Talmanes, Nalesean ve Daerid’e yanıma gelmelerini söyle.”

Çadırın dışında bir ciyaklama duyuldu, sonra biri, “Peki, Mat,” dedi ve hızla uzaklaşan ayak sesleri duyuldu.

Aviendha kararlı bir ifade ile kollarını kavuşturarak ona baktı.

Mat kızın konuşmasını engelledi. “Birlik’le yolculuk ettiğin sürece benim emrim altındasın. Sorun istemiyorum ve sorun çıkmamasını sağlamanı bekliyorum.” Kız bir şey başlatacak olursa, paketler, eyerin üzerine atar, öyle teslim ederdi onu Elayne’e. Kızı eyere çıkarmak on adam alsa da.

“Nasıl takip edilir, bilirim, savaş önderi.” Keskin bir burun çekme ile bitirdi. “Ama her kadının ıslaktopraklılar kadar yumuşak olmadığını bilmelisin. Bir kadını istemediği halde atın üzerine çıkarmaya çalışırsan, kaburgalarına bir hançer yiyebilirsin.”

Mat neredeyse piposunu düşürecekti. Aes Sedailerin zihin okuyamadığını biliyordu –bunu yapabiliyor olsalar, uzun süre önce derisini Beyaz Kule duvarlarından sallandırmış olurlardı– ama belki Aiel Bilgeleri... Elbette hayır. Kadınların numaralarından biri yalnızca. Aklını verirse, nasıl yaptığını çözebilirdi. Yalnızca, aklını vermek istemiyordu.

Boğazını temizleyerek yakılmamış pipoyu dişlerinin arasına sıkıştırdı ve eğilip haritayı inceledi. Muhtemelen zorlarsa, Birlik o açıklıktan Salidar’a giden yolu, yolları ormandan geçse bile bir günde aşardı muhtemelen, ama Mat iki, hatta üç gün sürmesini planlıyordu. Aes Sedailerin önceden haber almasına izin verecekti; onları şimdikinden daha fazla korkutmak istemiyordu. Korkmuş Aes Sedai, çelişkili bir tanımdı neredeyse. Taktığı madalyona rağmen, korkmuş bir Aes Sedai’nin ne yapacağını öğrenmeye can atmıyordu.

Aviendha’nın gözlerini ensesinde hissetti, bir hışırtı duydu. Kız çadır duvarının dibinde bağdaş kurup oturmuş, hançerini bileyerek onu izliyordu.

Nalesean Daerid ve Talmanes ile birlikte içeri girdiğinde, “Bazı Aes Sedailerin çenelerinin altını gıdıklayacağız, bir katır kurtaracağız ve burnu büyük bir kızı Aslan Tahtı’na oturtacağız,” diyerek selamladı onları. “Ah, evet. Bu da Aviendha. Ona şaşı bakmayın, yoksa gırtlağınızı keser ve muhtemelen kazayla kendisininkini de keser.” Kadın, dünyadaki en gülünç şeyi söylemiş gibi kahkaha attı. Ama hançerini bilemeyi bırakmadı.

Egwene bir an neden acının artık artmadığını anlamadı. Sonra çadırın halılarını ittirerek doğruldu. Öyle fena hıçkırıyordu ki, titriyordu. Sümkürebilmeyi çok istiyordu. Kaç zamandır bu kadar fena ağladığını bilmiyordu; tek bildiği kalçalarının tepesinden dizlerinin arkasına dek ateşler içinde gibi hissettiğiydi. Kıpırdamadan durmak, zar zor çözebildiği bir sorundu. Onu azıcık koruyacağını düşündüğü iç etekliği bir süre önce kenara atılmıştı. Gözyaşları yanaklarından yuvarlanıyordu ve orada durmuş, hüngürdemekteydi.

Sorilea, Amys ve Bair ciddiyetle baktılar ona ve bu konuda yalnız değildiler, ama çadırdakilerin çoğu minderlerin üzerine oturmuş ya da uzanmış konuşuyor, ince bir gai’shain’in sunduğu çayın keyfini çıkarıyorlardı. Işık’a şükür kadındı gai’shain. Hepsi kadındı, Bilgeler, çömezleri, Egwene’in Aes Sedai olduğunu söylediği kadınlar. Aes Sedai olduğuna inanmalarına izin vermenin sayılmamasına minnettardı; bundan canlı kurtulamazdı! Asıl önemli olan söylemekti, yalanı telaffuz etmekti, ama bazı sürprizler de olmuştu. İnce, sarı saçlı bir Diken Sırt Miagoması olan Cosain kabaca, ona toh’u olmadığını, ama çaya kalacağını söylemişti, Estair de öyle. Diğer yandan Aeron onu ikiye bölmek ister gibi görünmüştü ve Surandha...

Gözlerini kırpıştırarak pusu dağıtmaya çalıştı ve Surandha’ya baktı. Kadın üç Bilge ile oturmuş gevezelik ediyor, zaman zaman Egwene’e bakıyordu. Surandha kesinlikle merhametsiz davranmıştı. Kadınların herhangi biri hafiften aldığından değil. Egwene’in sandıklarından birinde bulduğu kemer ince ve yumuşaktı, ama iki el kalınlığındaydı ve bu kadınların güçlü kolları vardı. Her birinin yarım düzine kadar darbesi üst üste binmişti...

Egwene hayatı boyunca bu kadar utanmamıştı. Çıplak ve kırmızı yüzlü olduğundan, bebek gibi ağladığından değil. Eh, ağlamak da bir parçasıydı. Kamçılanmasını, rol almasalar bile bütün kadınlar izlediği için de değil. Onu bu kadar utandıran, böyle kötü karşılamasıydı. Bir Aiel çocuğu bile daha sağlam dururdu. Eh, bir çocuk böyle bir cezayla karşılaşmazdı, ama ilke doğruydu.

“Bitti mi?” O boğuk, titrek ses gerçekten onun muydu? Cesaretini ne kadar özenle topladığını bilseler bu kadınlar nasıl da gülerdi.

“Onurunun değerini yalnızca sen bilebilirsin,” dedi Amys ifadesizce. Kemer yanından sarkıyordu, tokasını tutamaç olarak kullanıyordu. Sohbet mırıltıları dindi.

Egwene hıçkırıklarının arasında uzun, titrek nefesler aldı. Tek yapması gereken bittiği söylemekti ve biterdi. Her kadın birer darbe vurduktan sonra yeter diyebilirdi. Yapabilirdi...

İrkilerek diz çöktü ve halıların üzerine uzandı. Ellerini Bair’in eteklerinin altından uzatıp, kadının yumuşak çizmelerinin üzerinden kemikli ayak bileklerini kavradı. Bu sefer cesaretini elden bırakmayacaktı. Bu sefer bağırmayacaktı. Bu sefer tekmeler atmayacak, kıvranmayacak... Kemer henüz inmemişti. Başını kaldırarak gözlerini kırpıştırdı ve dik dik kadınlara baktı. “Ne bekliyorsunuz?” Sesi hâlâ titriyordu, ama bir öfke tınısı da vardı. Başka her şeyin üzerine bir de beklemek zorunda bırakmaları! “Unuttuysanız, bu gece yapacak bir yolculuğum var. Başlayın artık.”

Amys kemeri Egwene’in başının yanına fırlattı. “Bu kadının bana toh’u yok.”

“Bu kadının bana toh’u yok.” Bu Bair’in ince sesiydi.

“Bu kadının bana toh’u yok,” dedi Sorilea kuvvetle. Eğilerek Egwene’in yüzündeki ıslak saçları arkaya sıvazladı. “Yüreğinin içinde bir Aiel olduğunu biliyordum. Fazla gururlu olma, kızım. Toh’unu karşıladın. Ayağa kalk, yoksa böbürlendiğini düşünmeye başlayacağız.”

Sonra onun ayağa kalkmasına yardım ettiler, ona sarıldılar, gözyaşlarını sildiler, sonunda burnunu silebilmesi için mendil uzattılar. Diğer kadınlar da çevresine toplanarak bu kadının onlara toh’u olmadığını bildirdiler ve kendi kucaklamalarını, gülümsemelerini eklediler. En büyük şok o gülümsemelerdi; Surandha eskisi gibi neşeyle gülümsüyordu ona. Ama elbette. Toh bir kez karşılandıktan sonra, artık yok sayılıyordu; bedeli ne olursa olsun, hiç olmamış sayılıyordu. Egwene’in ji’e’toh’a sarılı olmayan bir parçası, yere uzanması olmasa bile, belki en sonda söylediklerinin de bir faydası olduğunu söyledi. Belki en başta bir Aiel’in kayıtsızlığı ile karşılayamamıştı, ama sonuçta, Sorilea haklıydı. Yüreğinin içinde bir Aiel’di. Yüreğinin bir parçasının her zaman bir Aiel olarak kalacağını düşünüyordu.

Bilgeler ve çömezleri yavaş yavaş gitmeye başladılar. Görünüşe göre, bütün gece kalmaları, hep beraber kahkahalar atmaları, Egwene ile sohbet etmeleri gerekiyordu, ama bu gelenekti, ji’e’toh değil ve Sorilea’nın yardımıyla onları zamanı olmadığına ikna etmeyi başarmıştı. Sonunda yalnızca Egwene, Sorilea ve diğer iki düşgezgini kaldı. Onca kucaklaşma ve gülümsemeler gözyaşlarını azaltmıştı ve ne yaparsa yapsın dudakları titriyorsa da, yine de gülümseyebiliyordu. Aslında, farklı bir sebep için olsa da, yine ağlamak istiyordu. Kısmen farklı bir sebep yüzünden; gerçekten ateşler içindeydi.

“Hepinizi çok özleyeceğim.”

“Saçma.” Sorilea vurgulamak için hıhladı. “Şansın varsa, sana artık asla Aes Sedai olamayacağını söylerler. O zaman bize dönebilirsin. Benim çömezim olabilirsin. Üç dört sene içinde kendi mezran olur. Hatta sana uygun bir koca bile biliyorum. Torunum Amaryn’in en büyük torunu, Taric. Bir gün klan şefi olacağını düşünüyorum, bu yüzden onun çatıhanımı olacak bir karı-kardeş bakmaya başlamalısın.”

“Teşekkür ederim.” Egwene kahkaha attı. Öyle görünüyordu ki, Salidar’daki Salon onu geri çevirse bile gidebileceği bir yer vardı.

“Ve Amys ve ben seninle Tel’aran’rhiod’da buluşacağız,” dedi Bair, “ve sana buradaki olaylar hakkında, Rand al’Thor hakkında bildiklerimizi anlatacağız. Artık Düşler Dünyası’nda bildiğin yola gideceksin, ama dilersen sana ders vermeye devam ederiz.”

“İsterim.” Salon onu Tel’aran’rhiod’a yanaştırırsa. Ama diğer yandan, girmesine engel olamazlardı; ne yaparlarsa yapsınlar, bunu yapamazlardı. “Lütfen gözünüzü Rand ve Aes Sedailerin üzerinden ayırmayın. Rand’ın ne oyun oynadığını bilmiyorum, ama onun düşündüğünden daha tehlikeli olduğundan eminim.”

Amys daha fazla ders vermek hakkında hiçbir şey söylemedi, elbette. Bir şey yapacağına söz vermişti ve toh’un karşılanması bile silemezdi bunu. Bunun yerine şöyle dedi, “Rhuarc’ın bu gece burada olmadığına üzüleceğini biliyorum. Shaidoları kendi gözleri ile görmek için kuzeye gitti. Ona karşı toh’unun karşılanmayacağından korkma. Bir kez daha karşı karşıya geldiğinizde sana fırsat verecektir.”

Egwene’in ağzı açık kaldı ve onuncu kez burnunu silerek perdeledi bunu. Rhuarc’ı tamamen unutmuştu. Elbette, ona karşı borcunu aynı şekilde ödemesi gerektiğini söyleyen bir şey yoktu. Belki yüreği kısmen Aiel’di, ama bir an zihni çılgınca başka yöntem aradı. Bir yolu olmalıydı. Ve adamı yeniden görmeden önce o yolu bulmak için epey zamanı olacaktı. “Çok minnettar olurum,” dedi hafif bir sesle. Bir de Melaine vardı. Ve Aviendha. Işık! Bittiğini düşünmüştü. Kıpırdamadan durmak için ne kadar çaba gösterirse göstersin ayakları kıpırdanıp duruyordu. Bir başka yolu olmalıydı.

Bair ağzını açtı, ama Sorilea sözünü kesti. “Giyinmesine izin vermeliyiz. Başlayacak bir yolculuğu var.” Bair’in ince boynu gerildi ve Amys’in ağzının kenarları aşağı döndü. Egwene’in deneyeceği şeyden hoşlanmadıkları açıktı.

Belki kalıp onu vazgeçirmeye çalışmayı düşünüyorlardı, ama Sorilea yarı kendi kendine, bir kadını yapması gerektiğini düşündüğü şeyden vazgeçirmeye çalışan budalalar hakkında homurdanmaya başladı. Genç ikili şallarını düzelttiler –Bair yetmiş seksen yaşlarında olmalıydı, ama yine de Sorilea’dan daha genç olduğu kesindi– Egwene’i kucaklayarak veda ettiler ve, “Her zaman su ve gölge bulasın,” diye mırıldandıktan sonra çıktılar.

Sorilea yalnızca bir dakika daha kaldı. “Taric’i bir düşün. Görebilmen için ter çadırına çağırmalıydım onu. O zamana kadar şunu hatırla. Her zaman dilediğimizden daha fazla korkarız, ama her zaman beklediğimizden daha cesur olabiliriz. Yüreğine tutun, o zaman Aes Sedailer gerçekten sen olan, yüreğin olan şeye zarar veremezler. Bizden düşündükleri kadar yüksekte değiller. Her zaman su ve gölge bulasın, Egwene. Ve daima yüreğini hatırla.”

Yalnız kaldığı zaman Egwene bir süre durdu, boşluğa baktı ve düşündü. Yüreği. Belki düşündüğü kadar cesurdu gerçekten. Burada yapması gerekenleri yapmıştı; Aiel olmuştu. Salidar’da, buna ihtiyacı olacaktı. Aes Sedai yöntemleri bazı açılardan Bilgelerinkinden farklıydı, ama kendine Aes Sedai dediğini öğrenirlerse ona kolaylık sağlamayacaklardı. Öğrenirlerse. Başka neden böyle soğuk tavırlarla çağırsınlar, hayal edemiyordu, ama Aieller savaşmadan teslim olmazdı.

İrkilerek kendine geldi. Savaşmadan teslim olmayacaksam, diye düşündü alayla, savaşa gitsem iyi olacak.

34
Salidar Yolculuğu

Egwene yüzünü yıkadı. İki kez. Sonra heybesini buldu ve doldurdu. Fildişi tarağını, fırçasını, aynasını koydu, sonra dikiş kutusunu –muhtemelen eskiden bir leydinin mücevherlerini barındıran incelikle yaldızlanmış küçük bir kutuydu– ve ince bir kalıp gül kokulu sabun, temiz çoraplar, iç eteklikleri, mendiller ve başka eşyalar, ta ki heybenin deri kenarları şişene, kapakları yerine tokalamakta güçlük çekene kadar. Pek çok elbiseyi, pelerini, bir Aiel şalına bohçaladı ve düzgünce iple bağladı. Bu iş de bitince, yanında götürmek isteyeceği başka eşya kaldı mı, görmek için bakındı. Hepsi onundu. Çadırı bile ona vermişlerdi, ama o kesinlikle fazla olurdu, halılar ve minderler de öyle. Kristal lavabosu güzeldi, ama çok ağırdı. Sandıklarının çoğu oymalarla, kayışları işlemelerle süslüydü, ama aynısı onlar için de geçerliydi.

Ancak o zaman, onca şeyin yanında sandıkları düşünürken, hazırlanma işinin en zor kısmını ertelemekte olduğunu anladı. “Cesaret,” dedi kuru kuru. “Bir Aiel’in yüreğidir.”

Ortalıklarda hoplayıp zıplamaya aldırmazsanız, oturmadan çoraplarınızı giymek o kadar zor değildi. Ardından uzaklara yürümeye uygun, sağlam ayakkabılar geçirdi ayağına, beyaz, yumuşak ipekten iç etekliği giydi. Sonra dar, bölünmüş etekli, koyu yeşil binici elbisesini giydi. Ne yazık ki, elbise kalçalarına iyi oturuyor, daha bir süreliğine oturmaktan keyif almayacağını, boş yere hatırlatıyordu.

Dışarı çıkmanın anlamı yoktu. Bair ile Amys muhtemelen çadırlarına dönmüşlerdi, ama içlerinden birinin bu işi yaparken onu görmesi riskine girmek istemiyordu. Onlara tokat atmaktan farksız olurdu. Yani, işe yararsa. Yaramazsa, önünde uzun bir at yolculuğu vardı.

Endişe içinde parmaklarını avuçlarına sürterek saidar’a kucak açtı ve içini doldurmasına izin verdi. Ve ayak değiştirdi. Saidar her şeyin daha fazla farkında olmanızı sağlıyordu ve buna kendi bedeniniz de dahildi. Egwene o anda kendi bedenini hissetmemeyi tercih ederdi. Yeni bir şey denerken, bildiği kadarıyla daha önce kimsenin denemediği bir şeyi denerken, yavaşça, dikkatle hareket etmesi gerekiyordu, ama bu sefer Kaynak’tan bir an önce kurtulmak istiyordu. Hızla Ruh akışları yönlendirdi ve ördü.

Örgüsü boyunca çadırın ortasında hava ışıldadı ve diğer yanı puslara boğdu. Doğru yapmışsa, çadırın içinin Tel’aran’rhiod’daki yansımasına çok benzediği, öyle ki hiçbir farkının olmadığı bir yer yaratmıştı. Biri diğeriydi. Ama emin olmanın tek yolu vardı.

Heybesini omzuna attı, bohçasını kolunun altına sıkıştırdı, örgüden içeri adım attı, sonra saidar’ı salıverdi.

Tel’aran’rhiod’daydı. Anlaması için, gerçek dünyada yanık bıraktığı lambaların burada yanmadığına bakması yeterliydi. Ama bir tür aydınlık vardı. Bir bakış ile bir sonraki arasında eşyalar, lavabo, bir sandık hafifçe yer değiştiriyordu. Bedeniyle Tel’aran’rhiod’daydı. Düşte geldiği zamanlardan daha farklı bir his vermiyordu.

Eğilip dışarıya çıktı. Ayın dörtte üçü çadırların üzerinde parlıyordu, ama yanan ateş, dolanan birileri yoktu, yalnızca tuhaf bir şekilde uzak ve gölgelere bürünmüş gibi görünen bir Cairhien vardı. Geriye bir tek, Salidar’a gitme sorunu kalıyordu. Bunu düşünmüştü. Bedeniyle geldiği zaman, Düşler Dünyası’nın bir parçası iken olduğu zamanki kadar hâkim olup olmadığına bakıyordu büyük ölçüde.

Ne bulacağını aklına yazarak çadırın çevresinde yürüdü –ve gülümsedi. Bela, bir ömür önce gibi gelen bir zamanda İki Nehir’den ayrılırken bindiği uzun tüylü, kısa boylu at orada duruyordu. Yalnızca düş Bela, ama sağlam yapılı kısrak onu görünce burnunu salladı ve kişnedi.

Egwene eşyalarını bıraktı ve kollarını atın başına doladı. “Seni tekrar gördüğüme sevindim,” diye fısıldadı. Yansıma ya da değil, ona bakan o kara, parlak göz Bela’ya aitti.

Bela’nın üzerinde, hayal ettiği gibi yüksek kaşlı bir eyer vardı. Normalde uzun yolculuklarda rahat, ama yumuşak değil. Egwene o şeye yan yan baktı, yastıklı olsa nasıl görüneceğini merak etti, sonra aklına bir şey geldi. Nasıl yapacağınızı bilirseniz Tel’aran’rhiod’da her şeyi, hatta kendi kendinizi bile değiştirebilirdiniz. Bedeniyle gelmişken Bela’yı oluşturabilecek kadar hâkimse... Kendi kendine odaklandı.

Gülümseyerek heybeyi ve bohçayı eyerin arkasına bağladı, eyere tırmandı ve rahatça yerleşti. “Hile sayılmaz,” dedi kısrağa. “Ta Salidar’a kadar o şekilde at sürmemi beklemezler zaten.” Eh, bir düşününce, belki beklerlerdi. Buna rağmen, Aiel yüreği olsa da olmasa da, her şeyin bir sınırı vardı. Bela’yı çevirdi ve kısrağın kaburgalarını hafifçe dürttü. “Olabildiğinde çabuk gitmem gerekiyor, bu yüzden rüzgâr gibi koşman gerekecek.”

Tombul Bela’nın rüzgâr gibi koşması fikrine gülmeye zaman bulamadan, kısrak denileni yapmaya başlamıştı bile. Manzara bulanarak yanından akıp geçmeye başladı. Egwene bir an ağzı bir karış açık, eyerin kaşına tutundu. Bela’nın her adımı kilometreler katediyor gibiydi. En başta, şehrin altındaki ırmak kıyısında olduklarını, karanlık sularda, ay ışığı huzmeleri arasında gemilerin süzüldüğünü görmek için ancak zaman bulabildi ve Bela’nın tepeüstü ırmağa dalmasını önlemek için dizginleri çekerken, bir sonraki adım onları ağaç kümeleri ile kaplı tepelere götürdü.

Egwene başını arkaya atıp güldü. Bu harikaydı! Bulanıklık haricinde hız duygusu yoktu; saçları o hızla arkada savrulmak için yalnızca bir an bulabildi, sonra durdu, ama bir an sonra yine başladı. Bela’nın yürüyüşü, hatırladığı ağır tırıs gibiydi, ama çevresindeki her şeyin aniden sıçraması heyecan vericiydi, bir an ay ışığı ile aydınlanmış, sessiz bir köyde, bir sonrakinde tepeler arasında dolanan bir kır yolunda, bir sonrakinde Bela’nın omuzlarına kadar gelen otlarla kaplı bir otlaktaydılar. Egwene zaman zaman durup yön buluyordu –kafasındaki, Siuan denen kadının yaptığı harita varken hiç sorun değildi– ve bunun dışında Bela’nın koşmasına izin veriyordu. Köyler ve kasabalar bir bulanıklık olarak beliriyor, kayboluyordu. Büyük şehirler geldi geçti –bir tanesinin Caemlyn olduğunu düşündü, duvarları gecenin içinde gümüşsü beyaz parlıyordu– ve bir seferinde, ormanlık tepelerde başı ve omuzları topraktan çıkmış dev bir heykel, tarihte kaybolmuş bir ülkenin andacı, yıpranmış yüz buruşturması ile Bela’nın yanında öyle aniden belirdi ki, Egwene neredeyse çığlık atacaktı, ama o bunu yapamadan heykel kayboldu. Sıçrayışlar arasında ay hiç kıpırdamıyordu, hızla ilerlerken de öyle. Salidar’a ulaşmak için bir iki gün? Sheriam öyle demişti. Bilgeler haklıydı. Herkes Aes Sedailerin her şeyi bildiğine öyle uzun zamandır inanıyordu ki, Aes Sedailer de inanmaya başlamıştı buna. Bu gece onlara yanıldıklarını kanıtlayacaktı, ama kanıtı dikkate almaları pek olası değildi. Onlar bilirdi.

Bir süre sonra, Altara’nın içlerinde bir yerde olduğundan emin hissettiğinde, Bela’nın daha küçük sıçrayışlar yapmasına izin verdi, onu daha sık dizginledi, hatta bir süreliğine normal hızda sürdü, özellikle de yakınlarda köy varken. Zaman zaman geceye bürünmüş bir han nerede olduğunu söylüyordu, Marella Hanı ya da Ioanin Pınarı Hanı ve ay ışığı Tel’aran’rhiod’un aydınlığına katkıda bulunarak tabelaları kolaylıkla okumasını sağlıyordu. Yavaş yavaş, Salidar’a göre nerede olduğundan kesinlikle emin hissetmeye başladı ve daha da küçük sıçrayışlar yaptı. Sonunda sıçramayı bıraktı, yüksek ağaçların çalıların çoğunu, kuraklığın ise kalanını öldürdüğü bir ormanda Bela’nın tırıs koşmasına izin verdi.

Yine de, aniden oldukça büyük bir köy belirince şaşırdı. Ay ışığı altında sessiz ve karanlıktı. Ama doğru yer olmalıydı.

Saz damlı taş evlerin kıyısında attan indi ve eşyalarını aldı. Geç olmuştu, ama uyanık dünyada hâlâ insanlar olabilirdi. Yoktan var olarak onları korkutmanın gereği yoktu. Bir Aes Sedai bunu görürse ve yanlış anlarsa, Salon ile yüzleşme fırsatı bulamayabilirdi.

“Rüzgâr gibi koştun gerçekten,” diye mırıldandı ve Bela’ya son bir kez sarıldı. “Keşke seni de yanımda götürebilsem.” Faydasız bir hayaldi, elbette. Tel’aran’rhiod’da yaptığınız şey, yalnızca orada var olabilirdi. Hem, bu gerçekten Bela değildi. Yine de sırtını dönerken bir üzüntü sızısı hissetti –Bela’yı hayal etmeyi bırakmayacaktı; bırak o Tel’aran’rhiod’da olduğu sürece Bela da olsun– ve ışıldayan Ruh perdesini ördü. Başını kaldırarak, her neyle karşılaşacaksa, Aiel yüreği ile karşılamaya hazırlanarak perdeye adım attı.

Bir adım attı, gözlerini iri iri açarak, “Ah!” dedi ve durdu. Tel’aran’rhiod’da yaptığı değişiklik, Bela gibi, gerçek dünyada var olamıyordu. Alevler hızla geri döndü ve onlarla birlikte, Sorilea’nın sesini duyar gibi oldu. Toh’unu karşılamak için yaptığı şeyi alır, hiç olmamış gibi kılarsan, toh’unu karşılamış olur musun? Aiel yüreğini hatırla, kızım.

Evet. Hatırlayacaktı. Aes Sedailer bilse de bilmese de, o buraya savaşmaya gelmişti, Aes Sedai olma hakkı için savaşacaktı, yüzleşmek için... Işık, neyle?

Sokaklarda insanlar vardı, birkaçı pencerelerinden altın rengi ışık birikintileri sızan evlerin arasında dolanıyordu. Egwene çekinerek biraz yürüdü ve beyaz önlüklü, sıkkın görünümlü, ince bir kadına yaklaştı. “Affedersiniz. Adım Egwene al’Vere. Kabuledilmiş’im” –kadın binici elbisesine keskin bir bakış fırlattı– “ve şimdi geldim. Beni Sheriam Sedai’ye götürebilir misiniz? Onu bulmam gerek.” Büyük olasılıkla Sheriam çoktan uyumuştu, ama uyumuşsa uyandırmaya kararlıydı Egwene. En kısa zamanda gelmesi söylenmişti ve Sheriam geldiğini öğrenecekti.

“Herkes beni buluyor,” diye mırıldandı kadın. “Kendi işini kendi yapan var mı? Hayır, Nildra’nın yapmasını istiyorlar. En kötüsü de siz Kabuledilmişlersiniz. Eh, bütün gece bekleyemem. Geliyorsan takip et. Yoksa, kendi yolunu kendin bulabilirsin.” Nildra arkasına bile bakmadan yürüyüp gitti.

Egwene sessizce takip etti. Ağzını açsa, kadına tam olarak aklından geçenleri söyleyeceğinden korkuyordu ve Salidar’daki hayatına başlamanın yolu bu değildi. O hayat ne kadar kısa olursa olsun. Aiel yüreği ile İki Nehir kafasının bir araya gelmesini diledi.

Yol uzun değildi, sert toprak yolda biraz yürüdüler, bir köşe dönüp daha dar bir sokağa girdiler. Evlerin bazılarından kahkahalar geliyordu. Nildra sessiz bir evin önünde durdu. Ön odanın pencerelerinde ışık vardı.

Nildra kapıyı çaldı ve yanıt beklemeden girdi. Diz kırması hızlı, ama kusursuzdu ve daha öncekinden daha saygılı bir sesle konuştu. “Aes Sedai, bu kız adının Egwene olduğunu söylüyor ve...” Daha fazla konuşamadı.

Hepsi oradaydı, Taşın Yüreği’ne gelen yedisi birden ve teki bile yatmaya hazır görünmüyordu, ama adı Siuan olan genç kadın dışında hepsi sabahlıklarını giymişti. Sandalyelerin bir araya çekilmiş olmasına bakarak, bir tartışmaya müdahale ettiğini düşündü Egwene. Sandalyesinden ilk fırlayan Sheriam oldu. Nildra’ya çıkmasını işaret etti. “Işık, çocuğum! Bu kadar çabuk mu?”

Hiçbiri Nildra’nın diz kırmasına ya da alıngan burun çekmesine aldırmadı.

“Hiç beklememiştik,” dedi Anaiya, sıcak bir gülümseme ile Egwene’i kollarına alarak. “Bu kadar çabuk değil. Hoş geldin, çocuğum. Hoş geldin.”

“Kötü etki bıraktı mı?” diye sordu Morvrin. Yerinden kalkmamıştı, Carlinya ile genç Aes Sedai de öyle, ama Morvrin merakla öne eğilmişti. Tüm diğerlerinin sabahlıkları değişik renklerde, bazıları brokarlı, bazıları işlemeli ipektendi; onunki sade kahverengi yündendi, ama yumuşak ve iyi dokunmuş görünüyordu. “Deneyimden sonra bir değişiklik hissediyor musun? Pek az dayanağımız vardı. Dürüst olmak gerekirse, işe yaramasına şaşırdım.”

“Ne kadar işe yaradığını anlamak için bizzat görmemiz gerekecek.” Beonin çayını yudumladı, sonra fincanını ve çay tabağını sarsak bir sehpaya bıraktı. Fincan ve tabağı uyumsuzdu, ama zaten tüm diğer mobilyalar da uyumsuzdu ve çoğu sehpa kadar sarsak görünüyordu. “Kötü etki bırakmışsa kız Şifa görebilir ve biter gider.”

Egwene çabucak Anaiya’dan uzaklaşarak eşyalarını kapının yanına bıraktı. “Hayır, ben çok iyiyim. Gerçekten iyiyim.” Duraksasa da hakkıydı; Anaiya sormadan Şifa verirdi ona. Ama bu hile olurdu.

“Yeterince sağlıklı görünüyor,” dedi Carlinya serinkanlılıkla. Saçları gerçekten kısaydı, siyah bukleleri kulaklarını ancak kapatıyordu; yalnızca Tel’aran’rhiod’da yaptığı bir şey değildi. Beyazlara bürünmüştü, elbette; işlemeleri bile beyazdı. “Gerekirse, emin olmak için, daha sonra Sarılardan biri baştan ayağa kontrol edebilir.”

“Bırakın da ayaklarını yere bassın,” dedi Myrelle gülerek. Sabahlığı sarı, kırmızı çiçeklerle öyle kaplanmıştı ki, kumaşın yeşili zor görülüyordu. “Bir gecede bin fersah geldi. Saatler içinde.”

“Kendi ayaklarını bulmasına izin verecek zamanınız yok,” diye araya girdi genç Aes Sedai kararlılıkla. Gerçekten de o grup içinde uyumsuz görünüyordu. Sarı elbisesinin eteği mavi çizgilerle süslenmişti ve derin, yuvarlak yakasına da mavi çiçekler işlenmişti. Bu, bir de orada yaşı tahmin edilebilen tek kadın olması. “Sabah geldiğinde Salon tepesine üşüşecek. Hazır olmazsa Romanda şişman bir sazan gibi bağırsaklarını döker.”

Egwene’in ağzı açık kaldı. O ses sözlerden çok daha fazlasını anlatıyordu. “Sen Siuan Sanche’sin. Hayır, bu imkânsız!”

“Ah, kesinlikle mümkün,” dedi Anaiya kuru kuru, genç kadına tahammülkâr bir bakış fırlatarak.

“Siuan yine Aes Sedai oldu.” Myrelle’in bakışlarında tahammülden çok çileden çıkmışlık vardı.

Doğru olmalıydı –öyle demişlerdi– ama Sheriam açıkladığında bile inanmakta güçlük çekiyordu Egwene. Nynaeve yalıtılmaya Şifa mı vermişti? Yalıtıldığı için mi Siuan Nynaeve’den büyük göstermiyordu? Siuan her zaman kösele suratlı, kösele yürekli bir amir olmuştu, bu güzel, krema yanaklı, neredeyse narin ağızlı kadın değil.

Sheiram konuşurken Egwene Siuan’ı izledi. O mavi gözler aynıydı. O, çivi çakacak kadar güçlü bakışları görüp de nasıl anlamazdı? Eh, bu konuda yüzü yeterli yanıttı. Ama Siuan her zaman Güç’te de kuvvetli olmuştu. Bir kız ilk başladığı zaman, ne kadar güçlü olacağını anlamak için sınamak gerekirdi, ama gücünü kazandıktan sonra buna ihtiyaç duyulmazdı. Egwene artık, bir başka kadını birkaç dakika içinde tartabilecek kadar bilgi sahibiydi. Odadaki, Egwene’den sonra en güçlü kadın Sheriam’dı, emin olmak zordu, ama Myrelle hemen arkasından geliyordu; kalanları da yakın gibiydi. Siuan dışında. O hepsinden daha zayıftı.

“Bu gerçekten de Nynaeve’in en olağanüstü keşfi,” dedi Myrelle. “Sarılar yapılması gerekeni alıyor ve kendi harikalarını yaratıyor, ama başlatan o. Otur, çocuğum. Ayakta dinlenilmeyecek kadar uzun bir hikâye.”

“Ayakta durmayı tercih ederim, teşekkür ederim.” Egwene Myrelle’in gösterdiği, tahta oturaklı, dik sırtlı sandalyeyi süzdü ve bir ürpertiyi zor bastırdı. “Ya Elayne? O da iyi mi? O ve Nynaeve hakkında her şeyi dinlemek istiyorum.” Nynaeve’in en olağanüstü keşfi? Bu birden fazla keşif olduğunu ima ediyordu. Bilgelerin yanındayken geride kalmış gibiydi; yetişebilmek için çok koşması gerekecekti. En azından, artık buna izin verileceğini düşünüyordu. Onu utanç içinde geri gönderecek olsalar böyle sıcak tavırlarla karşılamazlardı. Bir kez bile diz kırmamış, kimseye Aes Sedai dememişti –başka bir sebepten çok buna fırsat bulamadığı için; Aes Sedailerle yüzleşmenin yolu meydan okumak değildi– ama hiçbiri onu azarlamamıştı. Belki bilmiyorlardı. Ama o zaman, neden?

“O ve Nynaeve’in şu anda başları tencerelerle birazcık belada,” diye başladı Sheriam, ama Siuan sertçe araya girdi.

“Neden beyinsiz kızlar gibi gevezelenip duruyorsunuz? Devam etmeye korkmak için çok geç artık. Başladı; siz başlattınız. Ya bitireceksiniz ya da Romanda hepinizi bu kızın yanına, güneşe asıp kurutacak. Delana, Faiselle ve Salon’un geri kalanı da onunla gelip bir güzel kazıyacak sizi.”

Sheriam ile Myrelle birlikte dönüp ona baktılar. Tüm Aes Sedailer yaptı bunu, Morvrin ve Carlinya’nın sandalyelerinde dönmeleri gerekmişti. Soğuk Aes Sedai bakışları, soğuk Aes Sedai yüzlerinden baktı.

Başta Siuan o bakışları, meydan okuyan bakışlarla karşıladı, ne kadar genç görünse de, olabildiğince Aes Sedai tavrıyla. Sonra başı biraz eğildi ve yanaklarında kırmızı benekler belirdi. Bakışlarını indirerek sandalyesinden kalktı. “Aceleyle konuştum,” diye mırıldandı yumuşak sesle. O gözler değişmedi –belki Aes Sedailer fark etmemişti, ama Egwene görmüştü– ama bu da hiç Siuan gibi değildi.

Egwene aynı zamanda, burada neler olup bittiğini hiç bilmediğini gördü. Yalnızca Siuan Sanche’nin süt kadar uysal olması değil; en azından, zorlandığı zaman. En önemsizi buydu. Neye başlamışlardı? Dururlarsa neden Egwene güneşe asılıp kurutuluyordu?

Aes Sedailer, Aes Sedailerin becerebildiğince okunmaz bakışlarla bakıştılar. İlk başını sallayan Morvrin oldu.

“Çok özel bir sebepten çağrıldın, Egwene,” dedi Sheriam ciddiyetle.

Egwene’in kalbi daha hızlı atmaya başladı. Bilmiyorlardı. Bilmiyorlardı, ama neden?

“Sen,” dedi Sheriam, “bir sonraki Amyrlin Makamı olacaksın.”

35
Temsilciler Salonu’nda

Egwene, gülmesinin beklenip beklenmediğini anlamaya çalışarak Sheriam’a bakakaldı. Belki Aiellerin yanında geçirdiği zaman içinde Aes Sedailer arasında mizah kabul edilen şeyi unutmuştu. Sheriam o yaşı belirsiz, ağırbaşlı yüzden, hiç kırpılmıyor görünen çekik, yeşil gözlerle bakıyordu ona. Egwene diğerlerine baktı. İfadesiz, yalnızca bir şeyi bekliyor görünen yedi yüz. Siuan hafifçe gülümsüyor olabilirdi, ama “gülümsemesi” rahatlıkla dudaklarının doğal kıvrımı da olabilirdi. Dalgalanan lamba ışığı aniden kadınların yüz hatlarını tuhaf ve insanlık dışı kılmıştı.

Egwene’in başı dönüyor, dizleri titriyordu. Düşünmeden kendini dik sırtlı sandalyeye bıraktı. Sonra hemen yine kalktı. Bu düşüncelerini kesinlikle berraklaştırmıştı; en azından birazcık. “Ben Aes Sedai bile değilim,” dedi nefes nefese. Bu yeterince yansız bir cevap olmuştu. Bir tür şaka olmalıydı ya da... ya da... bir şey.

“Bu halledilebilir,” dedi Sheriam kararlılıkla, vurgulamak için açık mavi kuşağının kurdelesini çekiştirerek.

Beonin’in bal rengi örgüleri, kadın başını sallarken savruldu, “Amyrlin Makamı Aes Sedai olmalı –yasa oldukça açık; pek çok yerde belirtiliyor, ‘Aes Sedai olarak Amyrlin Makamı’– ama hiçbir yerde, Amyrlin olmak için Aes Sedai olmak gerektiği belirtilmiyor.” Her Aes Sedai Kule kanununa aşina olurdu, ama aracı olarak Griler her ülkenin yasalarını bilmek zorundaydılar. Beonin’in sesi ders verir gibi bir hava kazandı, sanki kimsenin kendisi kadar iyi bilmediği bir şeyi açıklıyordu. “Kanun Amyrlin’in nasıl seçileceğini belirtiyor, ama yalnızca ‘çağrılan kadın’ ya da ‘Salon’un önünde duran’ gibi terimler kullanıyor. En başından en sonuna kadar, ‘Aes Sedai’ sözleri bir kez bile geçmiyor. Asla. Bazıları kanun çerçevesinin ne niyetle çizildiğinin düşünülmesi gerektiğini söyleyebilir, ama kanunu yazan kadınların niyeti ne olursa olsun oldukça açık ki...” Carlinya sözünü kesince kaşlarını çattı.

“Kuşkusuz ayrıca belirtmeye gerek bırakmayacak ölçüde açık olduğunu düşünüyorlardı. Ama mantıksal olarak, kanun ne derse onu kasteder, onu hazırlayanlar ne düşünüyor olursa olsun.”

“Kanunlar nadiren mantık için fazla endişelenir,” dedi Beonin ekşi ekşi. “Ama bu durumda,” diye itiraf etti bir an sonra, “oldukça haklısın.” Egwene’e hitaben ekledi, “Ve Salon da öyle düşünüyor.”

Hepsi çok ciddi görünüyordu, şu sözleri söylerken Anaiya bile, “Aes Sedai olacaksın, çocuğum, Amyrlin Makamı’na terfi eder etmez. İşin uzunu kısası bu.” O minik gülümsemeye rağmen Siuan bile ciddi görünüyordu. O bir gülümsemeydi gerçekten.

“Kule’ye döner dönmez Üç Yemin’i edebilirsin,” dedi Sheriam. “Yine de o yeminleri sana ettirmeyi düşündük, ama Yemin Çubuğu olmadan, aldatmaca olarak görülebilir. En iyisi beklemek.”

Egwene neredeyse yine oturacaktı, ama kendine hâkim oldu. Belki de Bilgeler haklıydı; belki Tel’aran’rhiod’da bedenle yolculuk etmek zihninde bir şeyleri değiştirmişti. “Bu delilik,” diye itiraz etti. “Ben Amyrlin olamam. Ben... ben...” İtirazlar diline öyle dolaştı ki, hiçbir şey söyleyemedi. Çok gençti; şimdiye kadarki en genç Amyrlin Siuan olmuştu ve o etolü taktığında otuz yaşındaydı. Egwene, Düşler Dünyası hakkında ne biliyor olursa olsun, eğitimine yeni başlamıştı; Amyrlinler bilgili ve deneyimli olurdu. Ve bilge; kesinlikle bilge olmaları gerekirdi. Onun tek hissettiği hayret ve sersemlikti. Çoğu kadın çömez olarak on, Kabuledilmiş olarak on sene daha harcardı. Doğru, bazıları daha hızlı ilerlerdi, çok daha hızlı. Siuan hızlı ilerlemişti. Ama kendisi bir seneden az çömezlik yapmıştı ve Kabuledilmiş olarak daha da az zaman geçirmişti. “Bu imkânsız!” sözünden başka söz bulamadı.

Morvrin’in hıhlaması Sorilea’yı hatırlattı. “Kendine gel, çocuğum, yoksa ben seni kendine getirmesini bilirim. Heyecana kapılıp bayılmanın zamanı değil.”

“Ama ne yapacağımı bilemem! Tek bir şey bile bilemem!” Egwene derin bir nefes aldı. Hızla atan yüreğini yatıştırmadı, ama faydası oldu. Birazcık. Aiel yüreği. Ne yaparsa yapsın, ona zorbalık etmelerine izin vermeyecekti. Morvrin’in açık, sert yüzüne bakarak ekledi, Derimi yüzebilir, ama bana zorbalık edemez. “Bu saçmalık, işte o kadar. Herkesin önünde kendimi aptal yerine koymayacağım ve yapacağım işte bu olurdu. Salon beni bu yüzden çağırdıysa, onlara hayır diyeceğim.”

“Korkarım bu bir seçenek değil,” diye içini çekti Anaiya, sabahlığını düzelterek. Şaşırtıcı şekilde, görülebilen her kenarı narin fildişi dantellerle çevrili, gül pembesi, fırfırlı bir şeydi. “Amyrlin olma çağrısını, mahkeme çağrısından daha fazla reddedemezsin. Amyrlin olma çağrısı sözleri ile mahkeme çağrısı sözleri bile aynıdır.” İşte bu cesaret vericiydi; ah, evet, öyleydi.

“Seçim Salon’un.” Myrelle biraz üzgün gibiydi ve bu Egwene’i neşelendirmedi.

Sheriam aniden gülümseyerek kolunu Egwene’in omuzlarına doladı. “Endişelenme, çocuğum. Biz sana yardım ederiz, sana rehberlik ederiz. Burada olmamızın sebebi bu.”

Egwene hiçbir şey söylemedi. Söyleyecek bir şey düşünemiyordu; belki kanuna uymak zorbalık edilmek değildi, ama aynı hissi veriyordu. Sessizliğini onay kabul ettiler ve Egwene de öyle olduğunu düşünüyordu. Siuan hiç gecikmeden, Temsilcileri şahsen uyandırmak ve Egwene’in geldiğini bildirmek üzere gönderildi ve iş ona verildiği için homurdana homurdana gitti kadın.

Siuan kapıya ulaşır ulaşmaz, ev fırtınaya yakalanmış gibi oldu. Egwene’in binici elbisesi epey tartışma yarattı –kendisinin katılmadığı bir tartışma– ve tombul bir hizmetkâr kadın arka odadaki uykusundan kaldırılıp, Egwene’e uyabilecek bütün Kabuledilmiş elbiseleri ile dönmesi emri ve başka birine tek kelime ederse olacaklar üzerine sert bir tehditle gönderildi. Egwene, oracıkta, ön odada sekiz elbise denedi ve sonunda biraz üzerine uyan bir elbise buldu. Göğsü fazla dardı, ama neyse ki kalçaları genişti. Hizmetkâr kadın elbise taşır, Egwene denerken, Sheriam ile diğerleri sırayla odadan çıkarak giyindiler ve bir yandan da neler olacağı, Egwene’in ne yapıp, ne söylemesi gerektiği konusunda dersler verdiler.

Her şeyi tekrarlattılar ona. Bilgeler bir şeyin bir kez söylenmesini yeterli bulurdu ve dinleyip işitmeyen çömezin vay haline! Egwene söylemesi gerekenleri Kule’de aldığı çömez eğitiminden biraz hatırlıyordu ve daha ilk seferinde kusursuz bir şekilde tekrarladı, ama Aes Sedailer tekrar tekrar söylettiler, sonra bir kez daha tekrarlattılar. Egwene anlayamıyordu. Aes Sedai olmasalar, yüzleri sakin olsa da olmasa da, endişeli olduklarını söylerdi. Bir hata yapıp yapmadığını merak etmeye başladı ve farklı sözleri vurgulamaya çalıştı.

“Sana nasıl söylenmişse öyle söyle,” diye terslendi Carlinya, bir buz sarkıtının kırılması gibi bir sesle. Myrelle daha az soğuk bir sesle ekledi, “Hata yapma riskine giremezsin, çocuğum. Tek bir hata bile!”

Beş kez tekrarlattılar ve her sözcüğü doğru söylediği, kimin nerede duracağını, kimin ne söyleyeceğini listelediği itirazında bulunduğu zaman, Beonin ya da Carlinya yanına zamanında ulaşamasa bile, Morvrin’in kulaklarını yumruklayacağını düşündü. Bu durumda bile, kaş çatmaları tokat kadar sertti ve Sheriam surat asan bir çömezmiş gibi bakıyordu ona. Egwene içini çekti ve baştan aldı. “Üçünüz eşliğinde içeri gireceğim...”

Hemen hemen boş, ay gölgeleri ile dolu sokakta sessiz bir alay gibi ilerlediler. Hâlâ dışarıda olan birkaç kişi ancak baktı onlara; aralarında bir Kabuledilmiş ile altı Aes Sedai burada sıradan bir görüntü olabilirdi de, olmayabilirdi de, ama görünüşe göre yorum çekecek kadar tuhaf değildi. Biraz önce aydınlık olan pencereler kararmıştı; kasaba öyle sessizdi ki, sert toprak üzerinde ayak sesleri açıkça işitilebiliyordu. Egwene sol eline taktığı Büyük Yılan yüzüğünü elledi. Dizleri titriyordu. Her şeyle yüzleşmeye hazırlanmıştı, ama “her şey” listesinde bu hiç yoktu.

Dikdörtgen şeklinde, üç katlı taş bir binanın önünde durdular. Tüm pencereler karanlıktı, ama ay ışığı altında bir hana benziyordu. Carlinya, Beonin ve Anaiya burada kalacaklardı. İlk ikisi pek memnun değildi; ama şikâyet etmediler, evde de etmemişlerdi. Gereksiz yere eteklerini düzelttiler ve başlarını dimdik tutup, Egwene’e bakmaktan kaçındılar.

Anaiya Egwene’in saçlarını yatıştırmak istercesine okşadı. “Her şey yolunda gidecek, çocuğum.” Kolunun altında bir bohça taşıyordu, her şey bittikten sonra Egwene’in giyeceği elbise. “Zeki kızsın.”

Taş binanın içinde, bir, iki, üç kez, gür bir gong sesi duyuldu. Egwene neredeyse yerinde sıçrayacaktı. Bir yürek atışı kadar süre durdu, sonra gong yine çaldı. Myrelle farkında olmadan elbisesini düzeltti. Bir kez daha sessizlik ve üçlü gong sesi.

Sheriam kapıyı açtı ve Egwene onu takip etti. Myrelle ile Morvrin hemen arkasından girdi. Onu bu şekilde çevrelemişlerken, Egwene kaçmamasını sağlayan korumalara benzediklerini düşünmekten kendini alamıyordu.

İçerideki geniş, yüksek tavanlı oda karanlık değildi, tam tersine. Dört geniş şöminenin rafları lambalarla doluydu, daha fazlası üst kata giden merdivene, odaya bakan korkuluklu yürüyüş yoluna dizilmişti. Odanın her köşesinde, aydınlığı çoğaltmak üzere aynalı, yüksek, çok dallı birer ayaklı şamdan duruyordu. Pencerelerin üzerine takılmış battaniyeler tüm ışığı içeride tutuyordu.

Odanın iki yanına dokuzar sandalyeden birer sıra dizilmişti ve odanın ortasındaki üç sandalyeye bakıyorlardı. Sandalyelere oturmuş kadınlar, Salidar’da temsil edilen altı Ajah’ın Temsilcileri, Ajahlarının renginde şallar takmış, elbiseler giymişlerdi. Başları Egwene’e döndü, yüzlerinde serin dinginlikten başka hiçbir şey yoktu.

Odanın uzak ucunda, düz bir kutuya benzeyen bir kürsü üzerinde duran bir başka sandalye vardı. Yüksek, ağır bir sandalyeydi, bacakları ve dikmelerine sarmallar oyulmuştu ve yaldız taklidi, sarı, mavi, yeşil, beyaz, gri, kahverengi ve kırmızı boyayla boyanmıştı. Yedi renkli etol sandalyenin kollarına bırakılmıştı. Egwene’in durduğu yerden etole kilometreler vardı sanki.

“Kule Salonu’nun huzuruna gelen kim?” diye sordu Romanda yüksek, berrak bir sesle. Rengârenk sandalyenin hemen altında, üç Mavi Aes Sedai’nin karşısında oturmuştu. Sheriam rahatça bir yana kayarak Egwene’i sergiledi.

“Işık altında, itaatle gelen,” dedi Egwene. Sesi titriyor olmalıydı. Bunu gerçekten yapmayacaklardı herhalde.

“Kule Salonu’nun huzuruna gelen kim?” diye sordu Romanda yine.

“Işık altında, tevazuyla gelen.” Bu iş her an Aes Sedai gibi davrandığı için yargılamaya dönüşebilirdi. Hayır, o değil; durum bu olsa ona kalkan koyarlar, bir yere kapatırlardı. Ama kuşkusuz...

“Kule Salonu’nun huzuruna gelen kim?”

“Salon’un çağrısıyla, itaat ve tevazu ile, Işık altında gelen ve yalnızca Salon’un iradesini kabul etmek isteyen.”

Romanda’nın altındaki Griler arasından esmer, ince bir kadın doğruldu. En genç Temsilci olarak Kwamesa, kaynağı Dünyanın Kırılışı’na kadar uzanan törensel soruyu sordu. “Kadınlardan başkası var mı?”

Romanda şalını dikkatle arkaya attı ve doğrulurken sandalyenin arkasında bıraktı. En yaşlı Temsilci olarak ilk o yanıt verecekti. Aynı dikkatle elbisesini çözdü ve iç etekliği ile beraber beline kadar sıyırdı. “Ben kadınım,” dedi.

Kwamesa dikkatle kendi şalını sandalyenin arkasında bıraktı ve beline kadar soyundu. “Ben kadınım,” dedi.

Sonra diğerleri de doğruldular, soyundular, kanıt gösterdiler ve kadın olduklarını söylediler. Egwene onun için bulunan dar korseli Kabuledilmiş elbisesi ile biraz uğraşmak zorunda kaldı ve düğmelere Myrelle’in yardım etmesi gerekti, ama o dört kadın da çabucak diğerleri gibi soyundu.

“Ben kadınım,” dedi Egwene diğerlerine.

Kwamesa yavaşça odada dolaştı, her kadının önünde durup, neredeyse hakaretvari ölçüde doğrudan bakışlarla baktı, sonra yine kendi sandalyesinin önünde durdu ve kadınlardan başka kimse olmadığını bildirdi. Aes Sedailer oturdular ve çoğu elbiselerini giymeye başladı. Tam olarak telaş içinde değil, ama pek azı zaman harcıyordu. Egwene neredeyse başını iki yana sallıyordu. Kendisi törenin ilerleyen dakikalarına dek giyinemeyecekti. Uzun zaman önce olsa, Kwamesa’nın sorusu daha fazla kanıt isterdi; o günlerde resmi törenler “Işık’a bürünülmüş” olarak yapılırdı, yani üzerinizde kendi derinizden başka hiçbir şey olmadan. Bu kadınlar bir Aiel ter çadırında ya da bir Shienar hamamında ne yapardı?

Düşünmek için zaman yoktu.

“Bu kadını savunan kim,” dedi Romanda, “yüreğine yürek, ruhuna ruh, canına canla, onun adına kefil olan kim?” Tombul göğsü çıplak, dimdik, son derece vakur duruyordu.

“Ben oluyorum,” dedi Sheriam kararlılıkla, bir an sonra Morvrin ile Myrelle de güçlü seslerle tekrarladılar.

“Öne çık, Egwene al’Vere,” diye emretti Romanda keskin bir sesle. Egwene üç adım öne çıktı ve diz çöktü; uyuşmuş gibi hissediyordu. “Neden buradasın, Egwene al’Vere?”

Gerçekten uyuşmuştu, hiçbir şey hissedemiyordu. Vereceği yanıtları da hatırlamıyordu, ama bir şekilde sözler dilinden döküldü. “Kule Salonu tarafından çağrıldım.”

“Ne istiyorsun, Egwene al’Vere?”

“Beyaz Kule’ye hizmet etmek, ne daha fazlası, ne daha azı.” Işık, bu işi yapacaklardı gerçekten!

“Nasıl hizmet edeceksin, Egwene al’Vere?”

Egwene derin bir nefes aldı. Bu budalalığı hâlâ durdurabilirdi. Gerçekten de bu işi yapabilecek... “Eğer Kule Salonu’nu memnun edecekse, Amyrlin Makamı’nda.” Nefesi dondu. Artık geri dönmek için çok geçti. Belki Taşın Yüreği’ndeyken çok geç olmuştu.

İlk ayağa kalkan Delana oldu, sonra Kwamesa ve Janya, sonra diğerleri, ta ki dokuz Temsilci de sandalyelerinin önünde doğrularak kabul ettiklerini belirtene kadar. Romanda hâlâ kararlılıkla sandalyesinde oturuyordu. On sekiz kadının dokuzu. Oybirliği ile kabul edilmesi gerekiyordu –Salon her zaman konsensus arardı; sonuçta, tüm oylamalar oybirliği ile sonuçlanırdı, ama oraya varmak epey tartışma gerektirebilirdi– ama bu gece törensel sözlerden başka konuşma olmayacaktı ve bu redden bir adım geride sayılırdı. Sheriam ve diğerleri, böyle bir şey olabileceğini söylediği zaman alay etmişlerdi onunla ve bunu öyle çabucak yapmışlardı ki, her şey bu kadar saçma olmasa endişelenebilirdi Egwene, ama bunun olabileceğinden öylesine bahsetmişlerdi. Bir ret değil, sandalyelerinde kalan Temsilcilerin kucak köpeği olmamaya kararlı olduklarının göstergesi. Sheriam’a göre yalnızca bir jest, bir işaret, ama Romanda’nın sert yüzüne, Lelaine’in çıplak göğsünün üzerindeki, birazcık daha az sert yüzüne bakarken, Egwene hiç emin olamıyordu. Sandalyesinde kalan üç dört kadın olabileceğini de söylemişlerdi.

Ayaktaki kadınlar tek kelime etmeden yerlerine oturdular. Kimse konuşmamıştı, ama Egwene ne yapması gerektiğini biliyordu. Uyuşukluğu kaybolmuştu.

Ayağa kalkarak en yakın Temsilci’ye, Samalin adlı keskin yüzlü bir Yeşil’e gitti. Samalin de sandalyesinde kalanlardandı. Egwene Samalin’in önünde diz üstü çökerken, Sheriam da elinde geniş bir leğen dolusu suyla Egwene’in yanında diz çöktü. Suyun yüzeyinde dalgalar dans ediyordu. Egwene terle parlamaya başlamışken, Sheriam serin ve kuru görünüyordu, ama kadının elleri titriyordu. Morvrin diz çöktü ve Egwene’e bir bez parçası verdi. Myrelle kolunda havlularla yanda bekliyordu. Bir sebepten, Myrelle öfkeli görünüyordu.

“Lütfen hizmet etmeme izin verin,” dedi Egwene. Samalin dümdüz önüne bakarak eteklerini dizlerine kadar kaldırdı. Ayakları çıplaktı. Egwene ayaklarını teker teker yıkadı, kuruladı ve Malind adlı hafifçe tombul bir kadın olan bir sonraki Yeşil’e geçti. Sheriam ve diğerleri bütün Temsilcilerin isimlerini söylemişti. “Lütfen hizmet etmeme izin verin.” Malind’in güzel bir yüzü, dolgun dudakları, gülümsemekten hoşlanırmış gibi görünen kara gözleri vardı, ama kadın şimdi gülümsemiyordu. Ayağa kalkanlardan biriydi, ama onun da ayakları çıplaktı.

Odadaki her Temsilcinin ayakları çıplaktı. Egwene o ayakları yıkarken, Temsilcilerin kaç kişinin yerinde kalacağını bilip bilmediğini merak etti. Bazılarının kalacağını, bu hizmetin gerekeceğini bildikleri açıktı. Egwene Kule Salonu’nun nasıl hizmet ettiği konusunda, çömez derslerinde öğrendiklerinin ötesinde pek az bilgi sahibiydi: Aslında hiçbir şey bilmiyor sayılırdı. Devam etmekten başka yapacak bir şey yoktu.

Son ayağı da yıkadı ve kuruladı –tamamen başka bir şey düşünüyormuş gibi kaşlarını çatmış olan Janya’ya aitti; en azından o ayağa kalkmıştı– ve bez parçasını leğene bırakarak sıraların ucundaki yerine döndü ve diz çöktü. “Lütfen hizmet etmeme izin verin.” Bir şans daha.

Bir kez daha, Delana ilk ayağa kalkan oldu, ama bu sefer Samalin onu takip etti. Kimse hızla ayağa fırlamamıştı, ama teker teker kalktılar, ta ki yalnızca Lelaine ile Romanda yerlerinde kalana dek. İki kadın Egwene’e değil birbirlerine bakıyorlardı. Sonunda Lelaine hafifçe omuzlarını silkti, çabucak elbisesini yukarı çekti ve kalktı. Romanda başını çevirip gözlerini Egwene’e dikti. Öyle uzun uzun baktı ki, Egwene göğüslerinin arasında, kaburgalarının üzerinde akan terlerin farkına vardı. Sonunda, azametli bir ağırlıkla, Romanda giyindi ve diğerlerine katıldı. Egwene arkasında, Sheriam ile diğerlerinin beklediği yerde rahat bir nefes alındığını duydu.

Henüz bitmemişti elbette. Romanda ile Lelaine birlikte geldiler ve onu parlak renklere sahip sandalyeye götürdüler. Kadınlar onun elbisesini kaldırır, Amyrlin Makamı etolünü omuzlarına dolarken ayakta durdu. Bu sırada tüm Temsilciler, “Işık’ın ihtişamı altında, Amyrlin Makamı’na terfi ettirildin, ki Beyaz Kule sonsuza dek ayakta kalsın. Egwene al’Vere, Mühürlerin Gözetmeni, Tar Valon Alevi, Amyrlin Makamı.” Lelaine Egwene’in Büyük Yılan yüzüğünü sol elinden alıp Romanda’ya verdi ve Romanda yüzüğü onun sağ eline taktı. “Işık Amyrlin Makamı’nı ve Beyaz Kule’yi aydınlatsın.”

Egwene kahkaha attı. Romanda gözlerini kırpıştırdı, Lelaine irkildi ve bu konuda yalnız değildiler. “Yalnızca aklıma bir şey geldi,” dedi Egwene, sonra ekledi, “kızlarım.” Amyrlin Aes Sedailere böyle derdi. Aklına, şimdi ne olacağı gelmişti. Tel’aran’rhiod’da rahatça yolculuk etmesinin bedeli olduğunu düşünmekten alamıyordu kendini. Egwene al’Vere, Mühürlerin Gözetmeni, Tar Valon Alevi, Amyrlin Makamı, o sert, tahta sandalyeye tereddüt etmeden, irkilmeden oturmayı başardı. İkisini de iradesinin zaferi saydı.

Sheriam, Myrelle ve Morvrin öne kaydılar –rahat nefes alan her kimse, dingin yüzlerine bakarak anlamak imkânsızdı– ve Temsilciler arkalarında, kapıya kadar uzanan bir sıra oluşturdular. Yaş sırasına göre dizilmişlerdi ve Romanda en sonda duruyordu.

Sheriam eteklerini açarak derin bir reverans yaptı. “Lütfen hizmet etmeme izin verin, Anne.”

“Kule’ye hizmet edebilirsin, kızım,” diye yanıt verdi Egwene, elinden geldiğince ciddi bir tavırla. Sheriam yüzüğünü öptü ve kenara çekildi. Myrelle diz kırdı.

Sıra boyunca ilerledi. Sırada bazı sürprizlerle karşılaştı. Aes Sedai yüzlerine rağmen Temsilcilerin hiçbiri genç değildi, ama Egwene’in neredeyse Romanda kadar yaşlı sandığı, beyaz saçlı Delana sıranın ortalarında bile değildi, ama ikisi de siyah saçlarında hiç gri bulunmayan güzel kadınlar olan Lelaine ile Janya beyaz saçlı bir Sarı’nın hemen ilerisinde duruyorlardı. Her biri, yüzlerinde hiçbir ifade olmadan reverans yaptılar ve Egwene’in yüzüğünü öptüler –ama bazıları Egwene’in çizgili eteklerine birer bakış fırlattı– ve tek kelime etmeden arka kapıdan çıktılar. Normalde daha fazlası olurdu, ama törenin kalanı sabahı beklemek zorundaydı.

Sonunda Egwene onun adına kefil olan üç kadınla baş başa kaldı. Bunun ne anlama geldiğinden hâlâ emin değildi. Egwene dururken Myrelle gidip diğer üç kadını içeri aldı. “Romanda ayağa kalkmasa ne olurdu?” Sözde, bir şansı daha olurdu, bir sefer daha ayak yıkaması ve hizmet etmesine izin vermelerini istemesi gerekirdi, ama Romanda ikinci sefer de hayır oyu verse, üçüncü seferde de hayır derdi.

“O zaman büyük olasılıkla, birkaç gün içinde kendisi Amyrlin olurdu,” diye yanıt verdi Sheriam. “O ya da Lelaine.”

“Kastettiğim bu değildi,” dedi Egwene. “Bana ne olurdu? Kabuledilmişliğe geri mi dönerdim?” Anaiya ve diğerleri gülümseyerek yanına geldiler ve Myrelle Egwene’in çizgili beyaz elbisesini çıkarıp, yalnızca yatağa gidene kadar üzerinde kalacak olan açık yeşil, ipek elbiseyi giymesine yardım etti. Geç olmuştu, ama Amyrlin bir Kabuledilmiş elbisesi içinde ortalıklarda dolanamazdı.

“Büyük olasılıkla,” dedi Morvrin bir an sonra. “Bütün Temsilciler Amyrlin Makamı’na oturmana ramak kaldığını bilirken, Kabuledilmiş olman şans mı olurdu, şanssızlık mı, bilemiyorum.”

“Nadiren oldu bu,” dedi Beonin, “ama normalde Amyrlin Makamı’na reddedilen bir kadın sürgüne gönderilir. Salon ahenk içinde var olmak için çaba gösterir ve böyle bir kadın uyumsuzluk kaynağı olur.”

Sheriam, sözlerini hedefe göndermek istermiş gibi, doğrudan Egwene’in gözlerinin içine baktı. “Biz kesinlikle sürülürdük. Senin adına kefil olduğumuz için Myrelle, Morvrin ve ben, kesinlikle ve büyük olasılıkla Carlinya, Beonin ve Anaiya da.” Aniden gülümsedi. “Ama öyle olmadı. Yeni Amyrlin’in ilk gecesini tefekkür ve dua içinde geçirmesi gerekir, ama Myrelle şu düğmeleri iliklemeyi bitirdiği zaman, sana en azından Salidar’da işlerin ne durumda olduğunu anlatmamız en iyisi olacak.”

Hepsi ona bakıyordu. Myrelle arkasında son düğmeyi ilikliyordu, ama kadının gözlerini hissedebiliyordu. “Evet. Evet, sanırım en iyisi bu olacak.”

36
Amyrlin Makamı’na Oturdu

Egwene başını yastıklardan kaldırdı ve çevresine bakındı, bir an kendini geniş bir odada, sayvanlı bir yatakta bulunca şaşırdı. Pencerelerden içeri sabah ışığı doluyordu, basit, gri yün elbise içinde tombul, güzel bir kadın lavabonun üzerine sıcak su dolu geniş, beyaz bir sürahi koyuyordu. Chesa dün gece, hizmetçisi olarak tanıtılmıştı. Amyrlin’in hizmetçisi. Gümüş çerçeveli aynasının altındaki dar masanın üzerinde, tarağının ve fırçasının yanına üstü örtülü bir tepsi konmuştu bile. Sıcak ekmek ve haşlanmış armut kokusu yayılıyordu.

Anaiya odayı Egwene gelmeden hazırlamıştı. Buradaki mobilyalar da uyumsuzdu, ama yeşil ipek kaplı, döşemeli koltukları köşede duran, yaldızları sağlam boy aynasına, eşyalarının şimdi asılı durduğu süslü oymalara sahip gardıroba kadar, Salidar’daki en iyi mobilyalardı. Ne yazık ki Anaiya köpük köpük danteller ve fırfırlardan hoşlanır gibiydi. Karyola sayvanı, geriye çekilmiş yatak perdeleri hem dantel, hem fırfırlarla çevrilmişti ve masası, taburesi, koltuğun bacakları, Egwene’in yere fırlattığı yatak örtüsü, onu takip eden ince, ipek örtü, ya dantel ya fırfırlarla süslüydü. Penceredeki perdeler de danteldi. Egwene başını eğdi. Yastıklar da dantel çevriliydi. Oda, dantelde boğulacakmış hissi veriyordu.

Sheriam ile diğerleri, onu Küçük Kule adını verdikleri yere getirdikten sonra epey konuşmuşlardı ve daha çok kendi taraflarını anlatmışlardı. Aslında Rand’ın neyin peşinde olduğu, Coiren ile diğerlerinin ne istiyor olabileceği ile fazla ilgilenmiyorlardı. Merana’nın önderliğinde bir elçilik heyeti Caemlyn’e gitmekteydi ve kadın ne yapacağını bilirdi, ama ne yapacağı konusunda biraz belirsiz konuşmuşlardı. Daha çok onlar konuşmuş, Egwene dinlemişti ve sanıları bir kenara itilmişti. O soruların bazılarının yanıtları önemsiz demişlerdi, en azından şimdilik; kalanı çabucak yanıtlanmış, sonra yine önemli olan konulara geçilmişti. Her hükümdara elçiler gönderilmişti; hükümdarların adları sayıldı, neden Salidar’ın ülküsü için yaşamsal öneme sahip oldukları açıklandı. Her biri ayrı öneme sahip gibiydi. Tek bir hükümdar bile onlara karşı çıksa, her şeyin boşa gideceğini söylemediler tam olarak, ama her hükümdarı ayrı ayrı vurgulamaları aynı anlama geldi. Gareth Bryne, işi bittiği zaman onların –Egwene’in– Elaida aleyhine iddialarını savunacak –iş buna gelirse– kadar güçlü bir ordu kuruyordu. Elaida’nın Kule’ye dönmeleri talebine rağmen, işin buna varacağını düşünmüyorlardı; Egwene al’Vere’in Amyrlin Makamı’na getirilmesi haberi yayıldığı zaman, Aes Sedailerin, hatta şu anda Kule’de olanlardan bazılarının bile Egwene çevresinde toplanacağına ve Elaida’nın talep üzerine makamından feragat etmekten başka seçeneğinin kalmayacağına inanır görünüyorlardı. Beyazpelerinler bir sebepten parmak çevirerek bekliyorlardı, bu yüzden Salidar gerektiği sürece güvenli kalacaktı. Siuan gibi Logain’in de Şifa görmüş olmasından neredeyse öylesine bahsettiler. Leane de Şifa görmüştü; buradaysa görürdü, elbette; yalnız, onu burada bulmak şaşırtmıştı onu.

“O konuda endişelenecek hiçbir şey yok,” dedi Sheriam yatıştırırcasına. Döşemeli koltuğa oturmuş olan Egwene’in tepesine dikilmişti. Diğerleri çevresinde yay oluşturmuşlardı. “Onu tekrar ehlileştirip ehlileştirmemek konusunda Salon, adam yaşlanıp, bizi bu sorundan kurtarana kadar tartışır.”

Egwene bir esnemeyi daha bastırmaya çalıştı –geç oluyordu– ve Anaiya, “Uyumasına izin vermeliyiz. Yarın da bu gece kadar önemli olacak, çocuğum,” dedi. Sonra aniden, kendi kendine güldü. “Anne. Yarın da önemli, Anne. Chesa’yı yatmaya hazırlanman için göndeririz.”

Onlar gittikten sonra bile yatmak kolay olmadı. Chesa henüz Egwene’in elbisesini çıkarırken Romanda geldi, Amyrlin’e önerilerini kararlı, saçmalık kabul etmez bir sesle iletti. O gider gitmez, Mavi Aes Sedai Sarı’nın gitmesini bekliyormuş gibi, Lelaine girdi. Chesa’yı nazikçe, ama kararlılıkla odadan çıkardıktan sonra, Egwene yatağında otururken o da kendi, yardımcı olmasını umduğu önerilerini sundu. Romanda’nın tavsiyelerine hiç benzemiyordu –ikisi de Sheriam’ınkilere benzemiyordu– ve sıcak, hatta sevgi dolu bir gülümseme ile aktarılmışlardı, ama Egwene’in ilk aylarda biraz rehberliğe ihtiyaç duyacağı konusunda aynı eminlikle sunulmuşlardı. Kadınların hiçbiri Kule için neyin en iyisi olacağı konusunda Egwene’e Sheriam’dan daha iyi rehberlik edebileceğini söylememişti, Sheriam ile onun küçük grubunun onu çok fazla yöne çekiştireceğini, kötü tavsiyeler verebileceklerini de söylememişlerdi, ama güçlü imalarda bulunmuşlardı. Romanda ve Lelaine aynı zamanda, diğerinin kendi amaçları olabileceğini ve bu amaçların anlatılamaz acılarla sonuçlanabileceğini ima etmişti.

Egwene son lambayı da yönlendirerek söndürdüğünde, kâbuslarla dolu bir uyku uyumayı bekliyordu. Aslında ertesi sabah yalnızca iki tanesini hatırlıyordu. Birinde Amyrlin’di –Aes Sedai olmuş, ama yemin etmemişti– ve yaptığı her şey felakete varıyordu. Bu, sırf kurtulmak için hemen uyanmasına sebep olmuştu, ama anlamlı düşlerden biri olmadığından emindi. Kabuledilmişlik sınavı için girdiği ter’angreal’de yaşadığı deneyimlerin birine çok benziyordu; bilindiği kadarıyla, o deneyimlerin gerçeklikle bir ilişkisi yoktu. Bu gerçeklikle değil. Diğeri, beklediği türden bir budalalıktı; artık kendi düşlerini bunu anlayacak kadar iyi tanıyordu, ama sonunda ondan kurtulmak için de uyanması gerekti. Sheriam etolü omuzlarından kapıyordu ve sonra herkes parmaklarını ona uzatarak, daha on sekizine yeni gelmiş bir kızın Amyrlin olabileceğine inanan budalaya gülüyorlardı. Yalnızca Aes Sedailer değil, bütün Bilgeler ve Rand, Perrin, Mat, Nynaeve ve Elayne, tanıdığı hemen herkes ve Egwene orada durmuş, on yaşında bir çocuğa göre dikilmiş gibi görünen bir Kabuledilmiş elbisesi giymeye çalışıyordu.

“Şimdi, bütün gün yatakta kalamazsınız, Anne.”

Egwene gözlerini açtı.

Chesa’nın yüzünde sahte bir sertlik, gözünde bir ışıltı vardı. Egwene’den en az iki kat yaşlıydı, daha ilk tanışmalarından itibaren, ancak eski bir hizmetkârdan beklenebilecek bir saygı ve aşinalık karışımı ile davranmaya başlamıştı. “Amyrlin Makamı yatak miskini olamaz, hele bugün hiç.”

“Aklımdaki son şeydi.” Egwene katı katı yatağından kalktı, gerindi ve terli iç etekliğini çıkardı. Güç’le, terlemekten kurtulacak kadar uzun süre çalışmış olmaya can atıyordu. “Yakasına beyaz sabah yıldızları işlenmiş mavi ipek elbiseyi giyeceğim.” İç etekliğini uzatırken Chesa’nın ona bakmaktan dikkatle kaçındığını fark eti. Toh’unu karşılamasının etkileri biraz solmaya başlamıştı, ama hâlâ hafifçe bereli görünüyordu. “Buraya gelmeden önce bir kaza geçirdim,” dedi ve iç etekliği çabucak başından geçirdi.

Chesa aniden anlayarak başını salladı. “Atlar kötü, güvenilmez yaratıklardır. Beni asla bir ata bindiremezsiniz, Anne. Güzel, sağlam bir araba çok daha güvenlidir. Ben o şekilde attan düşsem, kimseye söylemezdim. Nildra ve Kaylin öyle şeyler söyler ki... Ah, sırtınızı döner dönmez bazı kadınların neler söyleyeceğine inanamazsınız. Elbette, Amyrlin Makamı için farklı, ama ben olsam öyle yapardım.” Gardırobun kapısını açık tutarken, anlayıp anlamadığını görmek için yan yan Egwene’e baktı.

Egwene ona gülümsedi. “Yüksek ya da alçak, insan insandır,” dedi ciddiyetle.

Chesa bir an gülümsedi, sonra mavi elbisesini getirdi. Onu Anaiya seçmiş olabilirdi, ama o Amyrlin Makamı’nın hizmetçisiydi ve ona sadıktı. Ve bugünün önemli olduğu konusunda da haklıydı.

Egwene kahvaltısını çabucak etti –Chesa’nın kendi kendine, hızlı yemenin mideyi altüst ettiği, ballı ve baharatlı sıcak sütün heyecanlı bir mideyi yatıştırmak için birebir olduğu mırıltılarına rağmen– dişlerini ovaladı ve çabucak yıkandı. Chesa’nın saçlarını birazcık fırçalamasına izin verdi ve mavi ipek elbiseyi kadın başından ne kadar çabuk geçirebiliyorsa, o kadar çabuk giyindi. Yedi çizgili etolü omuzlarına yerleştirdi ve durup boy aynasında kendisine baktı. Etollü ya da etolsüz, pek Amyrlin Makamı’na benzemiyordu. Ama öyleyim. Bu düş değil.

Aşağıdaki geniş odada, masalar önceki geceki kadar boştu. Yalnızca Temsilciler oradaydı, şallarını takmış, Ajahlarına göre gruplaşmışlardı ve Sheriam yalnız duruyordu. Egwene merdivenden inerken sustular, dibe ulaştığında diz kırdılar. Romanda ile Lelaine ona keskin gözlerle baktılar, sonra Sheriam’a bakmaktan özellikle kaçınarak döndüler ve sohbetlerine devam ettiler. Egwene sessiz kalınca diğerleri de sessiz kaldı. Zaman zaman içlerinden biri ona bakıyordu. Fısıldarken bile sesleri yüksek geliyordu. Dışarıda sessizlik vardı; mutlak kıpırtısızlık. Egwene kol yeninden mendilini çıkardı ve yüzünü sildi. Onların hiçbiri tek damla ter dökmüyordu.

Sheriam gelip yanında durdu. “Her şey yolunda gidecek,” dedi alçak sesle. “Yalnızca söylemen gerekenleri hatırla.” Dün gece detaylı olarak üzerinden geçtikleri bir şey de buydu; Egwene bu sabah bir konuşma yapacaktı.

Egwene başını salladı. Tuhaftı. Midesi taklalar atıyor, dizleri titriyor olmalıydı. Ama öyle hissetmiyordu ve anlamıyordu.

“Endişelenmeye gerek yok,” dedi Sheriam. Egwene’in endişeli olduğunu düşünür, onu yatıştırmaya çalışır gibiydi, ama o ağzını bir daha açamadan Romanda yüksek sesle konuştu.

“Zamanı geldi.”

Temsilciler etek hışırtıları eşliğinde, yaşlarına göre dizildiler. Bu sefer Romanda en öndeydi. Dışarı çıktılar. Egwene kapının önünde durdu. Hâlâ heyecan yoktu. Belki de Chesa sıcak süt konusunda haklıydı.

Hâlâ sessizlik vardı ve sonra Romanda’nın, doğal olamayacak kadar gür sesi duyuldu. “Bir Amyrlin Makamımız var.”

Egwene dışarıya, gün epey ilerleyene dek beklemeyeceği bir sıcağa adım attı. Ayağı eşikten ayrılır ayrılmaz, Hava’dan örülmüş bir platforma bastı. Temsilciler iki yanında dizilmişti ve her biri saidar’ın ışığı ile parlıyordu.

“Egwene al’Vere,” dedi Romanda, Güç örgüleri ile yayılan bir sesle, “Mühürlerin Gözetmeni, Tar Valon Alevi, Amyrlin Makamı.”

Romanda konuşurken onu havaya kaldırdılar, Amyrlin’i sözün tam anlamı ile yükselttiler, ta ki saz damın hemen altında, yönlendirebilen kadınlar dışında herkese göre boşluğun ortasında durana kadar.

Yükselen güneşle çevrelenmiş durduğunu gören pek çok kişi vardı; ikinci bir örgü güneş ışığını, çevresinde ışıldayan bir haleye çevirmişti. Sokak kadınlar ve erkeklerle doluydu. Kalabalık köşelerde kayboluyordu. Bütün kapılar, bütün pencereler, Küçük Kule’ninki hariç bütün çatılar doluydu. Romanda’nın sesini hemen hemen boğan bir kükreme patladı, tezahürat dalgaları köyü kapladı. Egwene kalabalığı tarayarak Nynaeve ile Elayne’i aradı, ama ona dönük yüzler denizinde bulamadı. Bir çağ gibi gelen bir süreden sonra, konuşmasına izin verecek kadar sessizleşti ortalık. Romanda’nın sesini her yere taşıyan örgü ona kaydı.

Konuşmasını Sheriam ile diğerleri hazırlamıştı, şimdikinden iki, hatta üç kat yaşlı olsa bile kızarmadan söyleyemeyeceği ağır teşviklerle doluydu. Kendisi de birkaç değişiklik yapmıştı. “Burada, sahte Amyrlin Elaida gasbettiği makamdan çekilene kadar sona ermeyecek bir gerçek ve adalet arayışı için toplandık.” Bu cümledeki tek değişiklik “eremeyecek” yerine “ermeyecek” demesiydi, ama Egwene bunun daha güçlü, daha iyi olduğunu düşünüyordu. “Amyrlin olarak o arayışta önderliğinizi yapacağım ve tereddüt etmeyeceğim. Sizin de etmeyeceğinizi bildiğim gibi.” Bu oldukça yeterli bir teşvikti; her durumda, söylenmesini istedikleri her şeyi söyleyene kadar burada kalmaya hiç niyeti yoktu. Zaten sonuçta buna varıyordu. “Vakanüvis olarak Sheriam Bayanar’ı seçiyorum.”

Bu daha küçük bir tezahürat yarattı; hem, Vakanüvis Amyrlin değildi. Egwene aşağı baktı, Sheriam’ın, omuzlarına Mavi Ajah’tan terfi ettiğini göstermek üzere mavi bir etol sararak dışarı seğirttiğini gördü. Vakanüvis’in taşıdığı, üzerinde altın bir alev bulunan Amyrlin asasını yapmamaya karar vermişlerdi; asıl asa Beyaz Kule’den alınana kadar onsuz yapacaklardı. Sheriam çok daha fazla beklemeye hazırlanmıştı ve Egwene’e açık bir çileden çıkmışlıkla bakıyordu. Temsilci sırasında, Romanda ile Lelaine’in yüzünde hiç ifade yoktu; her biri kendi Vakanüvis adayını kuvvetle tavsiye etmişti ve söylemeye bile gerek yok, ikisi de Sheriam değildi.

Egwene derin bir nefes aldı ve bekleyen kalabalığa döndü. “Bugünün şerefine, tüm Kabuledilmişlerin ve çömezlerin cezalarının kaldırıldığını ilan ediyorum.” Bu gelenekti ve beyazlara bürünmüş kızlardan ve kendini unutan birkaç Kabuledilmişten sevinç nidaları çekti. “Bugünün şerefine, Theodrin Dabei, Faolain Orande, Nynaeve al’Meara ve Elayne Trakand’ın şu andan itibaren, tam Aes Sedai olarak şala terfi ettiğini ilan ediyorum.” Bu bir tür sorgu dolu sessizlikle, orada burada bir mırıltı ile karşılandı. Bu hiç de geleneklere uymuyordu; tam tersine. Ama söylenmişti ve Morvrin’in tesadüfen Theodrin ile Faolain’den bahsetmesi iyi bir şey olmuştu. Onun için yazdıkları konuşmaya dönme zamanı gelmişti. “Bugünü bir kutlama ve ziyafet günü ilan ediyorum. Keyif için gerekenler dışında iş yapılmasın. Işık hepinizin üzerinde parlasın, Yaratıcı’nın eli hepinizi korusun.” Sonuncusu, sözlerini taşıyan örgüyü boğan, sarsıcı bir kükreme ile yutuldu. Kıpırdamaya bile yerleri olmadığı halde insanların bazıları oracıkta, sokakta dans etmeye başladı.

Hava platformu, kalktığı zamana göre biraz daha hızla indi. Platformdan indiği zaman Temsilciler ona bakıyordu ve daha o yere dokunmadan saidar parıltıları söndü.

Sheriam fırlayıp, taş suratlı Temsilcilere gülümseyerek Egwene’in kolunu tuttu. “Amyrlin’e çalışma odasını göstermem gerek. Affedersiniz.” Egwene Sheriam’ın onu içeri sürüklediğini söyleyemezdi tam olarak, ama diğer yandan, sürüklemediğini de söyleyemezdi. Sheriam’ın onu sürükleye sürükleye götüreceğini sanmıyordu, ama öğrenmemek için serbest eli ile eteklerini toplayıp, uzun adımlar atmasının daha iyi olacağına karar verdi.

Bekleme odasının arka tarafındaki çalışma odası, yatak odasından daha küçüktü, iki penceresi, bir yazı masası, masanın arkasında dik sırtlı bir sandalyesi, iki tane de misafir sandalyesi vardı. Başka hiç eşya yoktu. Böcek yeniği duvar panelleri donuk donuk parlayana dek mumla ovulmuştu, ama masanın üstü boştu. Yerde çiçekli halı vardı.

“Ani davrandıysam özür dilerim, Anne,” dedi Sheriam kolunu bırakmadan, “ama Temsilcilerden önce sizinle özel olarak konuşmamız gerektiğini düşündüm. Konuşmanızın hazırlanmasına hepsi katkıda bulundu ve...”

“Birkaç değişiklik yaptığımı biliyorum,” dedi Egwene parlak bir gülümseme ile, “ama söyleyecek onca şeyle dururken kendimi öyle fena hissettim ki.” Hepsi mi katkıda bulunmuştu? Bir türlü konuşmaktan vazgeçmeyen kurumlu bir yaşlı kadının sözleri gibi gelmesine şaşmamak gerekirdi. Neredeyse kahkaha atacaktı. “Her neyse, söylenmesi gerekenleri, özünü söyledim. Elaida’nın indirilmesi gerek ve ben bu işte önderlik edeceğim.”

“Evet,” dedi Sheriam yavaşça, “ama diğer... değişiklikler hakkında birkaç soru sorulabilir. Theodrin ve Faolain Kule’yi ve Yemin Çubuğu’nu geri alır almaz Aes Sedailiğe terfi ettirilecekler gerçekten, büyük olasılıkla Elayne de, ama Nynaeve ilk önce insanlara örgüsünü çekiştirmeden hâlâ mum bile yakamıyor.”

“Benim de ortaya atmak istediğim konu buydu,” dedi Romanda, kapıyı çalmadan içeri girerek. “Anne,” diye ekledi, belirgin bir duraklamadan sonra. Lelaine kapıyı arkasından, neredeyse tüm diğer Temsilcilerin yüzüne kapattı.

“Gerekli göründü,” dedi Egwene, gözlerini iri iri açarak. “Dün gece düşündüm. Ben sınanmadan ve Yemin Çubuğu’nu tutmadan Aes Sedailiğe terfi ettirildim ve tek ben olursam, bütün gözler bana çevrilebilir. Dört kişi daha varken, o kadar tuhaf görünmez. En azından buradakilere. Elaida duyduğu zaman bir şeyler çıkarmaya çalışacaktır, ama çoğu insan Aes Sedailer hakkında o kadar az bilgi sahibi ki, neye inanacaklarını bilemezler. Asıl önemli olan buradakiler. Bana güvenmeleri gerek.”

Aes Sedai olmayan herhangi biri ağzı bir karış açık, bakakalırdı ona. Şimdi bile, Romanda neredeyse kekeleyecekti.

“Öyle olabilir,” diye başladı Lelaine keskin bir sesle, mavi saçaklı şalını çekiştirerek, ama durdu. Öyleydi. Dahası, Amyrlin Makamı herkesin önünde o kadınların Aes Sedai olduğunu ilan etmişti. Salon onları Kabuledilmiş olarak tutmayı başarabilirdi –ya da Theodrin ile Faolain şu anda her ne iseler– ama Salon anıları silemezdi ve ilk günden Amyrlin’e karşı çıktıklarını herkesin bilmesini engelleyemezlerdi. İnsanların güvenini pek arttırırdı bu!

“Umarım, Anne,” dedi Romanda gergin bir sesle, “bir dahaki sefere ilk önce Salon’a danışırsınız. Geleneklere karşı çıkmak beklenmedik sonuçlar getirebilir.”

“Kanuna karşı çıkmak da öyle,” dedi Lelaine sözünü sakınmadan, sonra gecikmiş bir, “Anne,” ekledi. Bu saçmalıktı ya da ona yakın bir şeydi. Aes Sedailiğe terfi ettirilme koşulları kanunlarla belirlenmişti, bu doğruydu, ama Amyrlin dilediği hemen her şeyi emredebilirdi. Yine de, bilge bir Amyrlin mümkün olduğu sürece Salon ile çekişmekten kaçınırdı.

“Ah, gelecekte danışırım,” dedi Egwene onlara içtenlikle. “Ama yapılacak doğru şey bu gibi geldi. Lütfen, şimdi bana izin verir misiniz? Vakanüvis ile özel olarak görüşmem gerek.”

Durdukları yerde titriyorlardı neredeyse. Diz kırmaları küçük, veda sözleri kusursuz, ama Romanda ve Lelaine’in dudaklarında son derece keskindi.

“Çok iyi idare ettiniz,” dedi Sheriam, kadınlar gittikten sonra. Şaşırmış gibiydi. “Ama Salon’un herhangi bir Amyrlin için sorun olabileceğini unutmayın. Sizin Vakanüvisiniz olmamın bir sebebi size tavsiye verebilecek, sizi bu tür sorunlardan uzak tutabilecek olmam. Ferman çıkarmak istiyorsanız önce bana sormalısınız. Ve ben el altında değilsem, Myrelle, Morvrin ve diğerlerine. Biz size yardım etmek için buradayız, Anne.”

“Anlıyorum, Sheriam. Söyleyeceklerinizi dikkatle dinleyeceğime söz veriyorum. Mümkünse Nynaeve ile Elayne’i görmek istiyorum.”

“Mümkün olmalı,” dedi Sheriam gülümseyerek, “ama Nynaeve’i bir Sarı’dan fiziksel güç kullanarak uzaklaştırmam gerekebilir. Siuan Amyrlin olmakla ilgili görgü kurallarını öğretmek için gelecek –öğrenecek epey şey var– ama biraz geç gelmesini söylerim.”

Sheriam gittikten sonra Egwene kapıya bakakaldı. Sonra döndü ve masaya baktı. Tamamen boştu. Okuyacak tek bir rapor, inceleyecek tek bir kayıt yoktu. Değil ferman yazmak, yazı yazacak kalem kâğıt bile yoktu. Ve Siuan görgü kurallarını öğretmeye geliyordu.

Kapı çekingence çalındığında, o hâlâ orada duruyordu, “Gel,” dedi. Siuan mı geldi, yoksa küçük küçük parçalara bölünmüş ballı keklerle bir hizmetçi mi, merak ediyordu.

Nynaeve tereddütle başını içeri uzattı, sonra Elayne tarafından odaya itildi. Yan yana, beyaz, çizgili eteklerini yana açarak kusursuzca derin reveranslar yaptılar ve, “Anne,” diye mırıldandılar.

“Lütfen bunu yapmayın,” dedi Egwene. Aslında, daha çok bir feryattı. “Siz sahip olduğum yegâne iki dostsunuz ve siz de başlarsanız...” Işık, ağlamak üzereydi!

Elayne kıl payı farkla önden geldi ve onu kucakladı Nynaeve sessizdi, endişe içinde ince, gümüş bir bilezikle oynuyordu, ama Elayne değildi. “Biz hâlâ dostunuz, Egwene, ama sen gerçekten Amyrlin Makamı oldun. Işık, sana bir gün Amyrlin olduğunda benim de...” Elayne hafifçe yüzünü buruşturdu. “Eh, her durumda, oldun işte. Bir Amyrlin’e gidip, ‘Egwene, bu elbise beni şişman gösterdi mi?’ diye soramayız. Uygun olmaz.”

“Evet, olur,” dedi Egwene cesaretle. “Eh, yalnızken,” dedi bir an sonra. “Yalnızken, bir elbisenin beni şişman gösterip göstermediğini ya da... ya da ne istiyorsanız onu söylemenizi istiyorum.” Nynaeve’e gülümseyerek kadının kalın örgüsünü nazikçe çekti. Nynaeve irkildi. “Ve içinden geliyorsa senin de benimkini çekmeni istiyorum. Egwene’in dostu olan ve her zaman bu... bu lanet etolü görmeyen birilerine ihtiyacım var, yoksa deliririm. Elbiselerden bahsetmişken, neden hâlâ o elbiselerin içindesiniz? Şimdiye dek değiştirmişsinizdir diyordum.”

Nynaeve o zaman örgüsünü çekiştirdi. “O Nisao bir tür hata olması gerektiğini söyledi ve beni sürükleyip götürdü. Sırf bir kutlama için sırasını harcamayacağını söyledi.” Dışarıda kutlama sesleri yükselmeye başlamıştı, taş duvarları aşıp gelen genel bir uğultu ve hafif müzik sesleri vardı.

“Eh, hata yok,” dedi Egwene. Nisao’nun sırası? Eh, şimdi sormayacaktı; Nynaeve’i memnun eden bir şey değildi ve Egwene bunun olabildiğince mutlu bir an olmasını istiyordu. Masanın arkasındaki sandalyeyi çekti ve oturma yerinde iki tombul yastık görünce gülümsedi. Chesa. “Burada oturup konuşacağız ve sonra Salidar’daki en iyi iki elbiseyi bulmanıza yardım edeceğim. Bana keşiflerinizi anlatın. Anaiya bahsetti, Sheriam da, ama detay vermelerine yetecek kadar konuşturamadım onları.”

Oturmak üzereyken aynı anda durdular ve bakıştılar. Anlaşılmaz şekilde, Nynaeve’in Siuan ile Leane’e Şifa vermesi ve Elayne’in ter’angreal’lerle ilgili çalışmalarından başka herhangi bir şeyden bahsetmeye gönülsüz görünüyorlardı. Nynaeve Logain’e Şifa vermesinin kaza olduğunu üç kez tekrarladı. Bunlar olağanüstü başarılardı, özellikle de Nynaeve’inki, ama anlatabilecekleri sınırlıydı ve Egwene yaptıkları şeylerin harika olduğunu, onlara çok imrendiğini ancak bir yere kadar tekrarlayabiliyordu. Göstermeye çalışmaları da uzun sürmedi; Egwene Şifa’dan fazla anlamıyordu, özellikle de Nynaeve’in düşünmeden ördüğü bu karmaşık, halıya benzer şeyden ve metallere yakınlık hissetse de, hem Ateş hem Toprak’ta çok güçlü olsa da, Elayne’i de takip edemedi. Elbette onlar da Aieller arasında yaşamanın nasıl bir şey olduğunu merak ediyorlardı. Şaşkın göz kırpıştırmalara ve aniden kesilen kahkahalara bakarak, onlara anlattıklarına inandıklarından emin olamıyordu ve kesinlikle her şeyi anlatmamıştı. Aiellerden bahsetmek konuyu Rand’a götürdü. Onun Aes Sedailerle görüşmesini anlatırken ikisi de bakakaldı. Bildiğinden daha derin sularda yüzdüğü ve bir çukura düşmemesi için ona rehberlik edecek birine ihtiyaç duyduğu konusunda onunla hemfikir oldular. Elayne, elçilik heyeti Caemlyn’e ulaştığında Min’in bu konuda yardım edebileceğini düşünüyordu. Egwene Min’in heyete katıldığını, hatta Salidar’a geldiğini ilk kez böyle öğrendi. Ama aslında Elayne gönülsüz konuşuyor gibiydi. Ve gerçekten tuhaf bir şey mırıldandı, sanki işitmekten hoşlanmadığı bir gerçeği söylermiş gibi.

“Min benden daha iyi bir kadın.” Bir sebepten, bu Nynaeve’den duygudaş bir bakış çekti. “Keşke ben gitseydim,” diye devam etti Elayne daha güçlü bir sesle. “Ona rehberlik etmek için, demek istiyorum.” Bakışları Nynaeve’den Egwene’e gitti, yanakları kızarmıştı. “Eh, o da var.” Nynaeve ve Egwene öyle kahkahalar attılar ki, neredeyse sandalyelerinden düşüyorlardı ve Elayne de hemen onlara katıldı.

“Anlatacak bir iyi şey var, Elayne,” dedi Egwene nefes nefese, kendine gelmeye çalışarak. Sonra neyi, neden söyleyeceğini fark etti. Işık, kahkaha atarken nasıl da bir çamura saplanmıştı! “Annen için üzgünüm, Elayne. Bundan önce başsağlığı dilemiş olmayı ne kadar çok isterdim, bilemezsin.” Elayne’in kafası karışmış gibiydi ve haklıydı da. “Konu şu ki, Rand Aslan Tahtı’nı ve Güneş Tahtı’nı sana vermeyi düşünüyor.” Şaşkınlık içinde, Elayne’in dimdik oturduğunu gördü.

“Öyle mi?” dedi kız serin, düz bir sesle. “Onları bana vermeyi düşünüyor.” Çenesi hafifçe kalktı. “Güneş Tahtı üzerinde biraz hakkım var ve benim olmasına karar verirsem, kendi hakkımla yaparım bunu. Aslan Tahtı’na gelince, Rand al’Thor’un zaten benim olan bir şeyi bana vermeye hakkı yok –hem de hiç!”

“Eminim bu şekilde kastetmemiştir,” diye itiraz etti Egwene. Öyle mi? “Seni seviyor, Elayne. Sevdiğini biliyorum.”

“Keşke o kadar basit olsaydı,” diye mırıldandı Elayne, bu da her ne demekse.

Nynaeve burnunu çekti. “Erkekler her zaman o şekilde kastetmediklerini söylerler. Farklı bir dilde konuştuklarını sanırsın.”

“Onu elime geçirdiğimde,” dedi Elayne kararlılıkla, “doğru dilde konuşmayı öğreteceğim ona. Bana vermekmiş!”

Egwene kahkaha atmamayı zor başardı. Elayne Rand’ı eline geçirdiğinde, ıssız bir yer aramakla öyle meşgul olacaktı ki, ona herhangi bir şey öğretmesi mümkün değildi. Tıpkı eski zamanlardaki gibiydi. “Artık Aes Sedai olduğunuza göre, dilediğin an ona gidebilirsin. Seni hiç kimse durduramaz.” İkili çabucak bakıştı.

“Salon insanların toplanıp gitmesine izin vermiyor,” dedi Nynaeve. “Ve gidebilse bile, daha önemli olduğunu düşündüğüm bir şey bulduk.”

Elayne hararetle başını salladı. “Ben de aynı fikirdeyim. İtiraf ediyorum, senin Amyrlin olduğun ilan edildiğinde aklıma gelen ilk şey, belki artık Nynaeve ile benim gidip onu bulabileceğimiz oldu. Eh, ikinci şey; ilki bir tür sersem coşkuydu.”

Egwene şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırdı. “Bir şey buldunuz. Ama şimdi onu bulmanız gerekiyor.” Sandalyelerinde öne eğilerek hevesle, birbirlerinin sözünü keserek yanıt verdiler.

“Bulduk,” dedi Elayne, “ama yalnızca Tel’aran’rhiod’da.”

“İhtiyaç kullandık,” diye ekledi Nynaeve. “Kesinlikle bir şeye ihtiyacımız var.”

“Bir çanak,” diye devam etti Elayne, “bir ter’angreal ve hava durumunu değiştirebilecek kadar güçlü olduğunu düşünüyorum.”

“Yalnız, çanak Ebou Dar’da bir yerde, tabelası olmayan, yardımcı olacak hiçbir şeyi olmayan korkunç dolaşık bir sokaklar yığını içinde bir yerde. Salon Merilille’e bir mektup gönderdi, ama o asla bulamaz.”

“Özellikle de Kraliçe Tylin’i gerçek Beyaz Kule’nin burada olduğuna ikna etmekle meşgulken.”

“Onlara yönlendiren bir erkeğe ihtiyaç duyduğunu söyledik.” Nynaeve içini çekti. “Elbette, o Logain’den önceydi, ama ona güveneceklerini sanmıyorum.”

“Aslında bir erkeğe ihtiyaç duymuyor,” dedi Elayne. “Bunu onları Rand’a ihtiyaç duyduklarına inandırmak için söyledik. Kaç kadın gerektiğini bilmiyorum; belki on üç Aes Sedailik tam bir çember gerekiyordur.”

“Elayne çok güçlü olduğunu söylüyor, Egwene. Hava durumunu yoluna sokabilir. Sırf hava durumu sezgim yoluna girsin diye memnunlukla karşılarım bunu.”

“Çanak bunu başarabilir, Egwene.” Elayne mutluluk içinde Nynaeve ile bakıştı. “Tek yapman gereken bizi Ebou Dar’a göndermek.”

Sel dindi ve Egwene arkasına yaslandı. “Elimden geleni yaparım. Artık Aes Sedai olduğunuza göre, belki itiraz gelmez.” Ama geleceğini hissediyordu. Onları terfi ettirmek öylesine cesur bir hareketti, ama Egwene her şeyin o kadar basit olmadığına inanmaya başlıyordu.

“Elinden geleni mi?” dedi Elayne inanmazlık içinde. “Sen Amyrlin Makamı’sın, Egwene. Bir emir verirsin ve Aes Sedailer sıçrar.” Hızlı bir sırıtış çaktı. “‘Sıçra’ de, kanıtlayayım.”

Egwene yüzünü buruşturarak yastıkların üzerinde kıpırdandı. “Ben Amyrlin’im, ama... Elayne, Sheriam’ın Egwene adlı, her şeye faltaşı gibi açılmış gözlerle bakan, yatma zamanından sonra elma yediği için Yeni Bahçe’deki yürüyüş yollarını tırmıklamaya gönderilen bir çömezi hatırlamak için fazla düşünmesi gerekmiyor. Elimden tutmayı, hatta belki ensemden yakalayıp ittirmeyi düşünüyor. Romanda ve Lelaine, ikisi de Amyrlin olmak istiyordu ve onlar da o çömezi görüyor. Ayaklarımı nereye basacağımı göstermeyi Sheriam kadar çok istiyor onlar da.”

Nynaeve endişe içinde kaşlarını çattı, ama Elayne öfkelenmişti. “Sana... sana zorbalık etmelerine izin veremezsin. Amyrlin sensin. Amyrlin Salon’a ne yapacağını söyler, tersi değil. Dik durmalı, önlerinde bir Amyrlin görmelerini sağlamalısın.”

Egwene’in kahkahasında acı bir tını vardı. Daha dün gece miydi, zorbalık edilmek konusunda bu kadar kararlı hissettiği? “Bu biraz zaman alacak, Elayne. Görüyorsun, sonunda neden beni seçtiklerini anladım. Kısmen Rand yüzünden, sanırım. Belki de etolü benim taktığımı görünce onun daha yumuşak başlı olacağını düşünmüşlerdir. Kısmen de, o çömezi hatırladıkları için. Söyleneni yapmaya öylesine alışmış bir kadın –hayır, bir kız!– ki istediklerini yaptırmakta güçlük çekmeyecekler.” Boynundaki çizgili etole elledi. “Eh, sebepleri ne olursa olsun, beni Amyrlin seçtiler ve madem seçtiler, Amyrlin olmaya kararlıyım, ama dikkatli olmalıyım, en azından başlangıçta. Belki Siuan her kaş çattığında Salon’un sıçramasını sağlıyordu” –bunun doğru olup olmadığını merak etti– “ama ben bunu denersem, terfi ettirildiği gün makamdan indirilen ilk Amyrlin olabilirim.”

Elayne sersemlemiş gibi görünüyordu, ama Nynaeve yavaşça başını salladı. Belki köyde Hikmet olması ve Kadın Kurulu ile iş yapması sayesinde, Amyrlin Makamı ile Kule Salonu’nun ne şekilde birlikte çalıştığını, kraliçe olmak üzere eğitim gören Elayne’den daha iyi anlıyordu.

“Elayne, haber yayılınca, hükümdarlar beni öğrenince, Salon’un bir kukla değil bir Amyrlin seçtiğini anlamasını sağlayabilirim, ama o zamana dek, gerçekten de bu etolü verdikleri hızla geri alabilirler. Demek istediğim, eğer ben gerçekten Amyrlin değilsem, o zaman beni kenara itmek kolay olacaktır. Birkaç homurtu çıkabilir, ama bunları da rahatça bastırabileceklerinden eminim. Salidar dışında herhangi biri Egwene al’Vere adında birinin Amyrlin Makamı’na terfi ettirildiğini duysa bile, yalnızca Aes Sedailer çevresinde doğan o tuhaf söylentilerden biri sanır.”

“Ne yapacaksın?” diye sordu Elayne sessizce. “Uysalca kabul etmeyeceksin.” Bu Egwene’in tüm yüreğiyle gülümsemesine sebep oldu. Bu bir soru değil, bir gerçeğin ifadesiydi.

“Hayır, etmeyeceğim.” Moiraine’in Rand’a verdiği, Evler Oyunu derslerinden bazılarını dinlemişti. O sırada Oyun’un saçma olduğunu, sinsiceden de beter olduğunu düşünmüştü. Şimdi, işittiği her şeyi hatırlayabileceğini umuyordu. Aieller her zaman, “Sahip olduğun silahı kullanırsın,” derdi. “Beni üç farklı tasmayla bağlamaya çalışmaları faydalı olabilir. Yapmak istediğime hangisinin daha yakın olduğuna bakarak bir bir yana, bir diğer yana çekiliyormuşum gibi yaparım. Arada bir tam olarak istediğimi yaparım, siz ikinizi terfi ettirmem gibi, ama henüz bunu çok sık yapamam.” Omuzlarını dikleştirerek bakışlarına karşılık verdi. “Sizi hak ettiğiniz için terfi ettirdiğimi söylemek isterdim, ama gerçek şu ki, siz dostum olduğunuz için ve tam Aes Sedai olarak bana yardımcı olabileceğiniz için yaptım. Siz ikinizden başka kime güvenebilirim, gerçekten bilmiyorum. Sizi elimden geldiğince kısa sürede Ebou Dar’a gönderirim, ama ondan önce ve sonra, siz dilediğim konuları tartışabileceğim kişilersiniz. Bana gerçeği söyleyeceğinizi biliyorum. Ebou Dar yolculuğu düşündüğünüz kadar uzun olmayabilir. İkinizin bir sürü keşif yaptığınızı duydum, ama birkaç şeyi çözebilirsem, benim de bir keşfim var.”

“Bu harika olur,” dedi Elayne, ama dalgın gibiydi.

37
Savaş Başlarken

Sessizlik çok tuhaftı, Egwene hiç anlamıyordu. Elayne Nynaeve’e baktı, sonra ikisi birden Nynaeve’in ince bileziğine baktılar. Nynaeve iri iri açılmış gözlerini Egwene’e, sonra çabucak yere çevirdi.

“Bir itirafım var,” dedi, neredeyse fısıldarcasına. Sesini hiç yükseltmedi, ama sözler ağzından çağlarcasına döküldü. “Moghedien’i yakaladım.” Gözlerini kaldırmadan, bileğindeki bileziği kaldırdı. “Bu bir a’dam. Onu tutsak aldık ve kimse bilmiyor. Siuan, Leane ve Birgitte dışında. Ve şimdi sen de biliyorsun.”

“Zorunluyduk,” dedi Elayne, heyecanla öne eğilerek. “Onu idam ederlerdi, Egwene. Bunu hak ettiğini biliyorum, ama kadının kafası bilgi dolu, bizim hayal bile edemediğimiz bilgilerle. Keşiflerimizin çoğu oradan geldi. Nynaeve’in Siuan, Leane ve Logain’e Şifa vermesi ile benim ter’angreal’im dışında. Bir şey öğrenmeyi beklemeden öldürürlerdi onu!”

Egwene’in kafasının içinde sorular sersemletici bir hızla dönüyordu. Terkedilmişlerden birini mi yakalamışlardı? Nasıl? Elayne bir a’dam mı yapmıştı? Egwene ürperdi, o şeye bakmakta güçlük çekiyordu. Kendisinin çok iyi tanıdığı a’dam’lara benzemiyordu. O şeye rağmen, bunca Aes Sedai arasında bir Terkedilmiş’i nasıl gizli tutmuşlardı? Terkedilmişlerden biri, tutsak. Yargılanıp idam edilmemiş. Rand ne kadar şüpheci olursa olsun, bunu öğrenecek olursa bir daha asla Elayne’e güvenemezdi.

“Onu buraya getirin,” demeyi başardı boş bir sesle. Nynaeve sandalyesinden sıçradı ve koşarak çıktı. Kapı çarpılarak kapanmadan önce bir anlığına kutlama, kahkaha, müzik ve şarkı sesleri doldu içeri. Egwene şakaklarını ovaladı. Terkedilmişlerden biri. “Gizlenecek ne sır ama.”

Elayne’in yanakları kızardı. Neden, Işık aşkına?.. Elbette.

“Elayne, bilmiyor olmam gereken... herhangi biri hakkında soru sormaya niyetim yok.”

Altın saçlı kadın yerinde sıçradı. “Ben... ben konuşabilirim. Daha sonra. Yarın. Belki. Egwene, bana söz vermelisin... kimseye bir şey söylemeyeceksin!.. ben söyleyene dek. Ne... ne görürsen gör.”

“İstediğin buysa.” Egwene diğer kadının neden bu kadar heyecanlı olduğunu anlayamıyordu. Pek değil. Elayne’in Egwene ile paylaştığı bir sırrı vardı, yalnız Egwene bunu tesadüfen öğrenmişti ve o zamandan bu yana hâlâ yalnızca Elayne’in sırrıymış gibi davranıyorlardı. Efsanelerin kahramanı Birgitte ile Tel’aran’rhiod’da karşılaşmıştı; belki efsanelerin kahramanıydı. Dur, bunu Nynaeve söylemişti. Birgitte’in Moghedien’den haberi vardı. Tel’aran’rhiod’da, Valere Borusu tarafından çağrılmayı bekleyen kadını mı kastetmişti? Nynaeve Elayne’in, yakalanmasına rağmen Egwene’e söylemeyi reddettiği sırrı biliyor muydu? Hayır. Bu bir suçlama ve inkâr döngüsüne dönüşmeyecekti.

“Elayne, Ben Amyrlin’im –gerçekten Amyrlin’im– ve şimdiden bazı planlarım var. Yönlendirebilen Bilgeler örgülerinin çoğunu Aes Sedailerden farklı bir şekilde idare ediyor.” Elayne Bilgeleri biliyordu zaten, ama bir düşününce, Egwene Aes Sedailerin bilip bilmediğinden emin değildi; artık, diğer Aes Sedailerin, demeliydi. “Bazen yaptıkları işler daha karmaşık ya da daha kaba, ama zaman zaman bize Kule’de öğretilenlerden daha basit ve aynı ölçüde işe yarıyor.”

“Aes Sedailerin Aiellerden ders almasını mı istiyorsun?” Elayne’in ağzı eğlenti içinde kıvrıldı. “Egwene, sen bin sene yaşasan bile bunu asla kabul etmezler. Ama sanırım öğrendikleri zaman Aiel kızlarını sınayıp çömez olarak almak isteyeceklerdir.”

Egwene yastıkların üzerinde kıpırdanarak duraksadı. Bilgelerin yanında eğitim gören Aes Sedailer. Çömez olarak? Asla olmazdı, ama özellikle Romanda ve Lelaine’in birazcık ji’e’toh öğrenmesi kesinlikle faydalı olurdu. Ve Sheriam, Myrelle... Oturmak için daha rahat bir duruş buldu ve hayal kurmayı bıraktı. “Bilgelerin Aiel kızların çömez olmasını kabul edeceğinden kuşkuluyum.” Eskiden olabilirdi belki, ama artık kesinlikle imkânsızdı. Artık Egwene onların ancak Aes Sedailerle uygar bir biçimde konuşmasını bekleyebilirdi. “Ben bir tür işbirliği düşünmüştüm. Elayne, binden az Aes Sedai var. Kıraç’ta kalanları da sayarsan, yönlendirebilen Bilgelerin sayısı Aes Sedailerden fazla. Belki çok daha fazla. Her neyse, içinde o kıvılcımla doğan tek kızı bile gözden kaçırmıyorlar.” Ejderduvarı’nın bu yanında, belki ne yaptıklarını hiç fark etmeden, aniden yönlendirebildiği ve öğretecek kimse olmadığı için kaç kadın ölmüştü? “Daha fazla kadın getirmek istiyorum, Elayne. Öğrenebilecek, ama Aes Sedailerin çömez olamayacak kadar yaşlanmadan önce bulamadığı kadınlara ne demeli? Bence, bir kadın öğrenmek istiyorsa, kırk yaşında da olsa elli yaşında da, hatta torunlarının torunları doğmuş bile olsa, denesin.”

Elayne kollarını kendine sararak kahkaha attı. “Ah, Egwene, Kabuledilmişler o çömez sınıflarına ders vermeye bayılır.”

“Nasıl yapılacağını öğrenmeleri gerekecek,” dedi Egwene kararlılıkla. Kendisi sorun görmüyordu. Aes Sedailer her zaman, çömez olmak için çok yaşlı sayılabileceğinizi söylerdi, ama öğrenmek istiyorsanız... Fikirlerini şimdiden biraz değiştirmişlerdi; kalabalığın içinde çömez giysisi giymiş, Nynaeve’den büyük kadınlar görmüştü. “Kule insanları dışlamak konusunda her zaman sert davrandı, Elayne. Yeterince güçlü değilsen, gönderiliyorsun. Bir sınava girmeyi reddedersen, gönderiliyorsun. Bir sınavda başarısız olursan, gönderiliyorsun. İstiyorlarsa kalmalarına izin verilmeli.”

“Ama sınav yeterince güçlü olduklarından emin olmak için,” diye itiraz etti Elayne. “Yalnızca Tek Güç’te değil; irade konusunda da. Herhalde baskı hissettiği ilk seferinde kırılan Aes Sedailer istemiyorsundur. Ya da zar zor yönlendirebilen Aes Sedailer.”

Egwene burnunu çekti. Sorilea Kabuledilmişlik sınavına bile girmeden Kule’den gönderilirdi. “Belki Aes Sedai olamazlar, ama bu faydasız oldukları anlamına gelmez. Hem, en azından bir ölçüye dek Güç kullanabilirler, yoksa gönderilmezlerdi. Ben yönlendirebilen her kadının bir şekilde Kule ile bağlantılı olmasını hayal ediyorum. Her bir kadının.”

“Rüzgârbulanlar?” Egwene başını sallayınca Elayne irkildi.

“Onlara ihanet etmedin, Elayne. Sırlarını bu zamana kadar koruyabilmelerine şaştım.”

Elayne derin derin içini çekti. “Eh, olan oldu. ‘Dökülen balı peteğine geri koyamazsın.’ Ama senin Aieller özel muamele görüyorsa, Deniz Halkı da görmeli. Bırak Rüzgârbulanlar kendi kızlarına ders versinler. Ne yaparlarsa yapsınlar, Aes Sedailer tarafından paketlenip götürülen Deniz Halkı kadını olmasın.

“Kabul.” Egwene avucuna tükürdü ve elini uzattı ve bir an sonra Elayne de kendi avucuna tükürdü ve anlaşmayı mühürlerken sırıttı.

Sırıtışı yavaş yavaş soldu. “Bu Rand ve af ilanı ile mi ilgili, Egwene?”

“Kısmen. Elayne, adam nasıl bu kadar?..” Bitirmenin yolu yoktu, zaten verilecek yanıt da yoktu. Elayne, anlayış, kabullenme ya da her ikisiyle birden başını salladı. Yüzünde bir miktar hüzün vardı.

Kapı açıldı ve koyu renk yünlüler içinde sağlam yapılı bir kadın, gümüş bir tepsi üzerinde üç gümüş fincan ve uzun boyunlu, gümüş bir şarap sürahisi taşıyarak içeri girdi. Yüzü yıpranmış bir çiftçi karısının yüzüydü, ama Egwene ile Elayne’i tedirgin bakışlarla incelerken kara gözleri ışıldıyordu. Egwene kadının kasvetli elbisesine rağmen gümüş bir kolye takmış olmasına şaşırmak için bir an buldu ve sonra Nynaeve kadının arkasından içeri girip kapıyı kapattı. Rüzgâr gibi koşmuş olmalıydı, çünkü Kabuledilmiş elbisesinin yerine yakası ve etek uçları altın rengi işlemelerle süslenmiş koyu mavi, ipek bir elbise giymek için zaman bulmuştu. Berelain’in elbiseleri kadar açık değildi yakası, ama Egwene’in Nynaeve üzerinde görmeye alıştıklarına göre yine de epey açıktı.

“Bu ‘Marigan’,” dedi Nynaeve, alışkın bir tavırla örgüsünü omzunun üzerinden öne çekerek. Büyük Yılan yüzüğü sağ elinde parlıyordu.

Egwene neden ismi bu şekilde vurguladığını soracak oldu, sonra aniden “Marigan”ın kolyesinin Nynaeve’in bileğindeki bilezikle uyumlu olduğunu gördü. Elinde olmadan bakakaldı. Kadın kesinlikle bir Terkedilmiş’ten bekleyeceği şekilde görünmüyordu. Bunu söylediği zaman Nynaeve kahkaha attı.

“İzle, Egwene.”

Egwene izlemekten fazlasını yaptı; neredeyse sandalyesinden sıçrayacaktı. Saidar’a kucak açtı. Nynaeve konuşur konuşmaz “Marigan” parıltı ile sarılmıştı. Yalnızca bir anlığına, ama parıltı solmadan önce sade, yün elbise içindeki kadın tamamen değişmişti. Aslında oldukça küçük değişikliklerdi, ama sonunda bambaşka bir kadına, güzelden çok düzgün hatlı, hiç yaşlı görünmeyen, kibirli, hatta azametli bir kadına dönüşmüştü. Yalnızca gözleri aynı kalmıştı ve pırıldıyorlardı, ama ne kadar tedirgin olursa olsun, Egwene bu kadının Moghedien olduğuna inanabilirdi.

“Nasıl?” dedi yalnızca. Nynaeve ile Elayne kılık değiştirme örgülerini ve örgüleri içe bükmeyi açıklarken dikkatle dinledi, ama gözleri Moghedien’deydi. Kadın gerçekten kibirliydi, öylesine kendini beğenmişti, bir kez daha kendisi olmaktan öylesine memnundu.

“Eski haline sok,” dedi Egwene, açıklamalar sona erdikten sonra. Yine, saidar parıltısı yalnızca bir an sürdü ve solduktan sonra görülecek örgü kalmamıştı. Moghedien bir kez daha sıradan ve yıpranmış olmuştu, zorlu bir yaşam sürmüş, yaşından büyük gösteren bir köylü kadın. O kara gözler nefretle ve belki aynı zamanda kendi kendinden tiksinerek Egwene’e pırıldıyordu.

Hâlâ saidar’la dolu olduğunu fark eden Egwene bir an kendini aptal gibi hissetti. Ne Nynaeve, ne de Elayne saidar’a kucak açmıştı. Ama diğer yandan o bilezik Nynaeve’in bileğindeydi. Egwene bakışlarını Moghedien’den ayırmadan doğruldu ve elini uzattı. Nynaeve o şeyi bileğinden çıkarmaya can atıyor gibiydi ve Egwene’in anlayabildiği bir şeydi bu.

Bileziği uzatırken Nynaeve, “Tepsiyi masaya koy, Marigan. Ve terbiyeni takın. Egwene Aiellerle yaşıyordu.”

Egwene gümüş bandı ellerinde çevirdi ve ürpermemeye çalıştı. Kurnazca bir işti, öylesine akıllıca kesimlenmişti ki neredeyse kaskatı görünüyordu. Bir kez bir a’dam’ın diğer ucunu görmüştü. Bir Seanchan aleti, kolye ile bileziğin bir tasma ile birbirine bağlandığı bir şey, ama yine de aynıydı. Midesi, Salon ile kalabalığın önündeyken bile kaynamadığı gibi kaynıyordu; daha önceki sakinliğini telafi etmeye çalışırcasına haşlanıyordu. Gümüş bandı dikkatle bileğine taktı. Ne beklemesi gerektiğine ilişkin bir fikri vardı, ama yine de neredeyse yerinde sıçrayacaktı. Diğer kadının duyguları, fiziksel durumu önüne serilmişti, hepsi Egwene’in zihninde, çitlerle ayrılmış bir kısma toplanmıştı. Daha çok zonklayan bir korku vardı, ama tahmin ettiği, kendi kendinden tiksinme duygusu da aynı ölçüde güçlüydü. Moghedien şimdiki görünüşünden hiç memnun değildi. Belki de, kısa bir süreliğine kendi haline döndükten sonra, özellikle hoşnutsuzdu.

Egwene kime bakıyor olduğunu düşündü; Terkedilmişlerden biri, yüzyıllardır ismi çocukları korkutmak için kullanılmış bir kadın, işlediği suçlar yüzünden ölümü yüz kez hak eden bir kadın. Kadının kafasındaki bilgileri düşündü. Kendini gülümsemeye zorladı. Güzel bir gülümseme değildi; olması gerekmiyordu zaten, ama istese de güzel bir şekilde gülümseyebileceğini sanmıyordu. “Haklılar. Aiellerle yaşıyordum. Bu yüzden, Nynaeve ile Elayne kadar nazik olacağımı düşünüyorsan, bunu aklından çıkar. Bana karşı tek bir yanlış adım atarsan, ölmek için yalvarmanı sağlarım. Ama seni öldürmem. Yalnızca o yüzü kalıcı kılmanın bir yolunu bulurum. Diğer yandan, birden fazla yanlış adım atarsan...” Gülümsemesi genişledi, bütün dişlerini sergiledi.

Korku öyle yükseldi ki başka her şeyi boğdu ve çiti zorladı. Moghedien masanın önünde dururken eteklerini, parmak boğumları bembeyaz olana dek kavradı. Gözle görülür bir biçimde titriyordu. Nynaeve ile Elayne Egwene’e, onu daha önce hiç görmemişler gibi bakıyorlardı. Işık, Terkedilmişlerden birine nazik davranacağını mı düşünmüşlerdi? Sorilea bu kadını hizaya getirmek için kazığa bağlar, güneşe bırakırdı. Kolay yoldan gırtlağını kesmezse.

Egwene Moghedien’e daha da yaklaştı. Kadın daha uzun boyluydu, ama masaya yaslanarak büzüldü, tepsideki kadehleri devirdi ve sürahiyi salladı. Egwene sesini soğuk tuttu; daha fazla soğuması imkânsızdı. “Ağzından tek yalan çıktığını duyduğum gün, seni kendi ellerimle idam ederim. Şimdi. Deyim yerindeyse, bir delik delerek bir yerden başka bir yere gitmeyi düşündüm. Desen’de bir delik, öyle ki bir ucu ile diğer ucu arasında hiç mesafe yok. Ne kadar işe yarar?”

“Sen ya da herhangi bir kadın için işe yaramaz,” dedi Moghedien, nefes nefese ve çabucak. İçinde kaynayan korku şimdi yüzünden açıkça okunabiliyordu. “Erkekler bu şekilde Yolculuk eder.” Sözcüğün bir terim olduğu açıktı; kaybolan Yetilerin birinden bahsediyordu. “Denersen şeye emilirsin... ne olduğunu bilmiyorum. Desen’in ipliklerinin arasına, belki. Fazla yaşayabileceğini sanmıyorum. Bir daha asla geri dönmeyeceğini biliyorum.”

“Yolculuk,” diye mırıldandı Nynaeve. “Yolculuk hiç aklımıza gelmedi!”

“Hayır, gelmedi.” Elayne de kendinden pek memnun değil gibiydi. “Acaba aklımıza gelmeyen başka neler var?”

Egwene onları duymazdan geldi. “O zaman nasıl?” diye sordu yumuşak sesle. Alçak bir ses bağırmaktan daha iyiydi her zaman.

Yine de Moghedien bağırmış gibi irkildi. “Desen’de birbirine eş iki yer yapıyorsun. Nasıl yapıldığını gösterebilirim. Biraz çaba gerekiyor... kolye yüzünden, ama yapabilirim.”

“Bu şekilde mi?” dedi Egwene, saidar’a kucak açıp Ruh akışları örerek. Bu sefer Düşler Dünyası’na dokunmaya çalışmıyordu, ama işe yararsa, ona çok benzer bir şey olacağını sanıyordu. Çok daha farklı bir şey elde etti.

Ördüğü ince perde aynı ışıltılı etkiyi yaratmadı ve yalnızca bir an sürdü, sonra aniden bir araya gelerek dikey bir çizgi oluşturdu. Çizgi hızla gümüşsü bir mavi ışık yarığına dönüştü. Işık çabucak genişledi –ya da belki döndü; Egwene’e öyle gelmişti– ve... bir şeye açıldı. Odanın ortasında bir... bir kapı vardı, çadırının içindeki, Tel’aran’rhiod’a bakan puslu manzara değil, buradaki kuraklığın yeşil görünmesine sebep olacak kadar kavrulmuş topraklara açılan bir kapı. Sarı kilden, çatlaklarla yarılmış, bu mesafeden bile dikenli görünen birkaç çalı kümesi ile benek benek bir ovanın üzerinde taştan kuleler ve keskin yamaçlar yükseliyordu.

Egwene neredeyse bakakalacaktı. Burası Aiel Kıraçları idi, Soğuk Kayalar Mezrası ile Rhuidean vadisi arasında bir yer, görecek ya da incinecek biri bulunmasının son derece imkânsız olduğu bir yer. Rand’ın Güneş Sarayı’ndaki özel odası ile ilgili önlemleri Egwene’in de bazı önlemler alması gerektiğini düşündürmüştü. Ama oraya ulaşmayı ummuştu yalnızca ve ışıldayan bir perdenin arkasından görüleceğinden emindi.

“Işık!” diye nefes verdi Elayne. “Ne yaptığını biliyor musun, Egwene? Biliyor musun? Sanırım ben de yapabilirim. Örgüyü tekrarlarsan, hatırlayacağımdan eminim.”

“Neyi hatırlamak?” diye inledi Nynaeve. “Nasıl yaptı bunu? Ah, şu lanet tıkanmışlık! Elayne, ayak bileğimi tekmele. Lütfen?”

Moghedien’in yüzü kıpırtısızlaşmıştı; bilezikten korku kadar güçlü bir kararsızlık akıyordu. Duygu okumak, bir sayfadaki sözcükleri okumak gibi değildi, ama bu ikisi açıktı. “Kim?..” Moghedien dudaklarını yaladı. “Kim öğretti bunu?”

Egwene Aes Sedailerden gördüğü gibi gülümsedi; en azından, gizemli olduğunu umuyordu. “Yanıtı zaten bilmediğimden asla fazla emin olma,” dedi serinkanlılıkla. “Hatırla. Bir kez yalan söylemen yeterli.” Aniden aklına, bütün bunların Nynaeve ile Elayne’in kulaklarına nasıl gelmiş olması gerektiği geldi. Kadını onlar yakalamışlardı, en imkânsız koşullar altında ellerinde tutmuşlar, ondan her tür bilgiyi almışlardı. Onlara döndü ve küçük, hüzünlü bir kahkaha attı. “Özür dilerim. İdareyi hemen ele almak istememiştim.”

“Neden özür dileyesin ki?” Elayne geniş geniş gülümsüyordu. “İdareyi ele alman gerekiyor zaten, Egwene.”

Nynaeve örgüsünü çekti, sonra dik dik baktı ona. “Hiçbir şey işe yaramıyor gibi! Neden öfkelenemiyorum? Ah, bana kalsa, hep sende kalabilir. Zaten Ebou Dar’a götüremezdik. Neden öfkelenemiyorum? Ah, kan ve lanet küller!” Ne dediğini fark edince gözleri irileşti ve elini ağzına kapattı.

Egwene Moghedien’e baktı. Kadın çabuk çabuk kadehleri düzeltiyor, tatlı baharat kokuları saçan şaraptan dolduruyordu, ama Nynaeve konuşurken bilezikten bir şey gelmişti. Şok, belki? Belki tanıdığı bir efendiyi, daha ilk nefesinde ölüm tehditleri savuran bir efendiye tercih ediyordu.

Kapı kararlılıkla çalındı ve Egwene çabucak saidar’ı salıverdi; Kıraç’a açılan kapı kayboldu. “Gir.”

Siuan çalışma odasına bir adım attı ve Moghedien’i, Egwene’in bileğindeki bileziği, Nynaeve ile Elayne’i görünce durdu. Kapıyı kapattı, Romanda ve Lelaine’in yaptığı kadar minik bir reverans yaptı. “Anne, görgü kuralları hakkında ders vermeye geldim, ama daha sonra gelmemi dilerseniz?..” Kaşları kalkarak sakin sakin sorguladı.

“Git,” dedi Egwene Moghedien’e. Nynaeve ile Elayne kadının serbest dolaşmasına izin veriyorsa, bir tasmanın başarabildiği kadar olmasa da, a’dam onu sınırlıyor olmalıydı. Bileziğe elleyerek –o şeyden nefret ediyordu, ama gece gündüz takmayı düşünüyordu– ekledi, “Ama uzaklaşma. Kaçma teşebbüsüne de yalan söylemen gibi tepki veririm.” Moghedien dışarı seğirtirken a’dam’dan korku aktı. Bu sorun olabilirdi. Nynaeve ile Elayne o dehşet selleri ile nasıl yaşamıştı? Yine de, bu daha sonra düşünülecek konuydu.

Siuan’a dönerek kollarını göğsünde kavuşturdu. “Bu işe yaramaz, Siuan. Her şeyi biliyorum. Kızım.”

Siuan başını yana eğdi. “Bazen bilmek hiç avantaj sağlamaz. Bazen yalnızca tehlikeyi paylaşmak anlamına gelir.”

“Siuan!” dedi Elayne yarı şok, yarı uyarı ile ve Egwene şaşkınlık içinde, Siuan Sanche’nin daha önce yaptığını hiç görmediği bir şey yaptığını gördü. Kızardığını.

“Bir gecede bir başkası haline dönüşmemi bekleyemezsiniz,” diye mırıldandı kadın aksi aksi.

Egwene Nynaeve ile Elayne’in yapmak zorunda olduğu işlere yardım edebileceğini tahmin ediyordu, ama eğer gerçekten Amyrlin olacaksa, yalnız yapması gerekiyordu. “Elayne, o Kabuledilmiş elbisesinden kurtulmak istediğini biliyorum. Neden yapmıyorsun bunu? Sonra kaybolan Yetiler hakkında neler bulabileceğine bir bak. Nynaeve, sen de aynısını yap.”

İkisi bakıştılar, sonra Siuan’a baktılar ve doğrulup mükemmel birer reverans ile selam verdiler ve saygıyla, “Emredersiniz, Anne,” dediler. Siuan etkilenmiş gibi görünmüyordu; onlar çıkarken durmuş, alaylı bir ifade ile Egwene’i izliyordu.

Egwene bir kez daha, kısaca saidar’a kucak açarak sandalyesini masanın arkasındaki yerine çekti, sonra etolünü düzeltip oturdu. Uzun bir an sessizce Siuan’ı süzdü. “Sana ihtiyacım var,” dedi sonunda. “Sen Amyrlin olmanın ne demek olduğunu, bir Amyrlin’in neler yapıp neler yapamayacağını biliyorsun. Sana ihtiyacım var ve bana yardım edeceksin. Sheriam, Romanda ve Lelaine bu etolün altında hâlâ çömez beyazı giydiğimi düşünüyor olabilir –belki hepsi öyle düşünüyordur– ama sen onlara yanıldıklarını göstermeme yardım edeceksin. Sormuyorum, Siuan. Bana-yardım-edeceksin.” Şimdi tek yapması gereken beklemekti.

Siuan ona baktı, sonra başını hafifçe iki yana sallayıp alçak sesle güldü. “Çok kötü bir hata yaptılar, değil mi? Elbette, o hatayı ilk önce ben yaptım. Sofraya getirmeyi düşündüğün şişman, küçük homurbalığı bacağın boyunda bir gümüşdiken çıkıyor.” Eteklerini iyice açarak derin bir reverans yaptı ve başını eğdi. “Anne, lütfen hizmet etmeme, tavsiye vermeme izin ver.”

“Yalnızca tavsiye olduğunu bildiğin sürece, Siuan. Kollarıma ve bacaklarıma ipler bağlayabileceğini düşünen çok fazla insan var zaten. Bir de senin çıkmana tahammül etmeyeceğim.”

“Kendi kendime ip bağlamaktan bir farkı olmazdı,” dedi Siuan kuru kuru. “Biliyorsun, senden hiç hoşlanmadım. Belki sende kendimi gördüğüm içindir.”

“Bu durumda,” dedi Egwene aynı kuru sesle, “bana Egwene diyebilirsin. Yalnız kaldığımızda. Şimdi otur ve bana Salon’un neden hâlâ burada olduğunu, onları nasıl harekete geçirebileceğimi anlat.”

Siuan sandalyelerden birini çekecek oldu, sonra artık bunu saidar’la yapabileceğini hatırladı. “Oturuyorlar, çünkü bir kez hareket edince, Beyaz Kule gerçekten kırılmış olur. Onları nasıl harekete geçireceğine gelince, benim tavsiyem...” Tavsiyeleri epey uzun sürdü. Bazıları Egwene’in önceden düşündüklerine benziyordu ve hepsi iyi tavsiyeler gibi görünüyordu.

Küçük Kule’deki odasında, Romanda diğer üç Temsilciye nane çayı dolduruyordu. Yalnızca bir tanesi Sarı’ydı. Oda arka taraftaydı, ama kutlama sesleri geliyordu; Romanda onları duymazdan gelmeye özen gösteriyordu. Bu üç kadın Amyrlin Makamı olması için onu desteklemeye hazırdı; kız için oy vermesinin asıl sebebi, başka her şeyden çok Lelaine’in terfi etmesini önlemek istemesiydi. Lelaine bunu öğreneceğine kavrulsundu. Sheriam çocuk Amyrlin’i makama geçirmişti ve şimdi bu üçü dinlemeye hâlâ hazırdı. Özellikle de Amyrlin bir emirle Kabuledilmişleri şala terfi ettirdikten sonra. Bu Sheriam’ın işiydi; o ve küçük grubu o dört kızı şımartmıştı; Theodrin ile Faolain’i diğer Kabuledilmişlerden yukarı terfi ettirmek onların fikriydi, bir ara Elayne ve Nynaeve için de önermişlerdi aynısını. Kaşlarını çatarak Delana’nın neden geciktiğini merak etti, ama yine de, odayı gizlice dinlemeye karşı saidar ile sardıktan sonra konuşmaya başladı. Geldiği zaman Delana kaldığı yerden dinlerdi artık. Önemli olan şuydu ki, Sheriam Vakanüvislik işini kaparak o kadar da çok güç elde edemeyeceğini öğrenecekti.

Salidar’ın öbür yarısındaki bir evde, Lelaine dört Temsilciye soğutulmuş şarap sunuyordu. Kadınlardan yalnızca biri kendisinin de ait olduğu Mavi Ajah’tandı. Kulak misafirlerine karşı oda saidar’la korunmaktaydı. Yanındaki dört kadın Amyrlin Makamı’na onun oturmasını önermişti ve kendisi de gönülsüz değildi, ama bir başarısızlık onun yerine Romanda’nın terfi etmesi anlamına gelirdi ve bu Lelaine’e sürgün kadar çok acı verirdi. Hepsinin çocuğa, sırf etolü Romanda’nın omuzlarına kondurmamak için oy verdiğini bilse Romanda nasıl da diş gıcırdatırdı. Ama tartışmak üzere toplandıkları konu, Sheriam Vakanüvis etolünü kapmayı başardıktan sonra, onun etkisini nasıl azaltabilecekleri idi. Kızın bir emri ile Kabuledilmişlerin Aes Sedailiğe terfi ettirilmesi komedisi! Sheriam’ın başı delilik ölçüsünde şişmiş olmalıydı. Konuşmalar sürerken, Lelaine Delana’nın nerede olduğunu merak etmeye başladı. Şimdiye dek gelmiş olmalıydı.

Delana odasında oturmuş, yatağına tünemiş olan Halima’ya bakıyordu. Aran’gar ismi asla kullanılmayacaktı; bazen Delana, aklından geçse bile Halima’nın anlamasından korkuyordu. Gizlice dinlemeye karşı koyduğu örgü küçüktü, yalnızca ikisini sarıyordu. “Bu delilik,” demeyi başardı sonunda. “Anlamıyor musun? Bütün hizipleri aynı anda desteklemeye devam edersem, eninde sonunda yakalarlar beni!”

“Herkes risk almalı.” Kadının sesindeki kararlılık, o dolgun dudaklardaki gülümsemeyi yalanlıyordu. “Ve sen de Logain’in yine ehlileştirilmesi için ısrar etmeye devam edeceksin. Ehlileştirilmesi ya da öldürülmesi için.” Hafifçe yüz buruşturması, bir şekilde kadını daha da güzelleştirdi. “Adamı bir kez evden çıkartsalar, konuyla bizzat ilgileneceğim.”

Delana bunu nasıl yapacağını düşünemiyordu, ama kadın başarısız olana dek kuşku etmezdi ondan. “Benim anlamadığım, gün doğumundan gün doğumuna kalkanını sürdüren altı Aes Sedai olduğu halde neden adamdan korktuğun.”

Ayağa fırlarken Halima’nın yeşil gözleri alevlendi. “Ben korkmuyorum, bir daha sakın söyleme bunu! Logain’in kopartılmasını ve ölmesini istiyorum, bilmen gereken tek şey bu. Birbirimizi anlıyor muyuz?”

Delana bir kez daha kadını öldürmeyi düşündü, ama her zamanki gibi, ölecek kişinin kendisi olacağı gibi kesin bir eminlik hissetti. Bir şekilde, kendisi yönlendirebiliyor olmasa da Halima Delana’nın saidar’a kucak açtığını anlıyordu. En kötüsü de, Halima ona ihtiyaç duyduğu için onu öldürmeyeceği olasılığı idi; bunun yerine ne yapabileceğini hayal edemiyordu Delana, ama tehdidin belirsizliği bile ürpermesine sebep oluyordu. Kadını orada, o anda öldürebilmeliydi. “Evet, Halima,” dedi uysallıkla ve bu yüzden kendi kendinden nefret etti.

“Ne iyisin,” diye mırıldandı Siuan, Lelaine’in çayına birazcık brendi eklemesi için fincanını uzatarak. Güneş ufka doğru alçalıyor, ışığa kırmızımsı bir ton veriyordu, ama dışarıdaki sokaklarda şamata sürüyordu. “O kıza görgü kurallarını öğretmeye çalışmak ne kadar yorucu bir iş, hayal bile edemezsin. Köyündeki Hikmet gibi davrandığı sürece her şeyin yolunda gideceğine inanıyor gibi. Salon da sanki Kadın Kurulu ya da öyle bir şey.”

Lelaine kendi çayını yudumlarken duygudaş sesler çıkardı. “Romanda’dan şikâyet ettiğini mi söyledin?”

Siuan omuzlarını silkti. “Romanda’nın Tar Valon’a yürümek yerine burada kalmamız konusunda ısrar ettiği hakkında bir şeyler, anladığım kadarıyla. Işık, kız çiftleşme dönemindeki balıkçıl kuşu gibi öfkeli. Omuzlarından tutup sarsmak geçti içimden, ama elbette, artık etolü takıyor. Eh, derslerim bittiğinde, onunla işim biter. Hatırlar mısın?..”

Siuan içten içe gülümseyerek Lelaine’in bütün bunları çayıyla beraber yutmasını izledi. Yalnızca ilk cümleydi önemli olan. Öfke kısmını kendisi eklemişti, ama Temsilcilerin bazılarının Egwene’in yanında biraz daha dikkatle yürümesini sağlayabilirdi. Dahası, söylediğinin doğru olduğundan kuşkulanıyordu. Kendisi bir daha asla Amyrlin olamayacaktı ve Egwene’i idare etmeye çalışmanın, kendisini idare etmeye çalışmak kadar boşuna, üstelik acı verici olacağından hemen hemen emindi, ama bir Amyrlin’e Amyrlin olmayı öğretmek... Bunu, uzun zamandır hiçbir şeyi beklemediği kadar hevesle bekliyordu. Egwene al’Vere tahtları titretecek bir Amyrlin olacaktı.

“Ama ya tıkanmışlığım?” dedi Nynaeve ve Romanda ona kaşlarını çattı. Küçük Kule’de, Romanda’nın odasındaydılar ve Sarıların hazırladığı plana göre Romanda’ya ayrılan zamandı bu. Dışarıdaki müzik ve kahkahalar Sarı’nın sinirlerini bozar gibiydi.

“Daha önce bu kadar hevesli değildin. Dagdara’ya, senin de Aes Sedai olduğunu ve gidip bir göl bulabileceğini, kafasını içine sokabileceğini söylediğini duydum.”

Nynaeve’in yüzü kızardı. Öfkesinin yoluna çıkması gerekiyordu, değil mi? “Belki Aes Sedai olmanın öncekinden daha kolay yönlendirmemi sağlamadığını fark etmişimdir.”

Romanda burnunu çekti. “Aes Sedai. Oraya gelene kadar daha gidecek çok yolun var, ne olursa... Pekâlâ, o zaman. Daha önce denemediğimiz bir şey. Tek ayak üzerinde sıçramaya başla. Ve konuş.” Yatağının yanındaki oymalı sandalyeye oturdu. Hâlâ kaşlarını çatıyordu. “Dedikodu, sanırım. Hafif konulardan bahset. Örneğin, Amyrlin Lelaine’in neyden bahsetmek istediğini söyledi?”

Bir an Nynaeve kızgınlıkla kadına baktı. Tek ayak üzerinde sıçramak? Bu saçmaydı! Yine de, zaten tıkanmışlığı için gelmemişti buraya. Eteklerini kaldırarak sıçramaya başladı. “Egwene... Amyrlin... pek bir şey söylemedi. Salidar’da kalmak hakkında bir şeyler...” Bu işe yarasa iyi olacaktı, yoksa Amyrlin ya da değil, birkaç laf işitecekti Egwene.

“Bence bu daha iyi işleyecek, Sheriam,” dedi Elayne, bu sabaha taş olarak başlayan mavi kırmızı benekli, çarpık yüzüğü uzatarak. Aslında yaptığı diğerlerinden farklı değildi. Kırmızı güneşin aydınlattığı dar bir yan sokağın ağzında, kalabalıktan uzak duruyorlardı. Arkalarında kemanlar ciyaklıyor, flütler şarkı söylüyordu.

“Teşekkür ederim, Elayne.” Sheriam ter’angreal’i hiç bakmadan kemer kesesine soktu. Elayne Sheriam’ı dansa verdiği bir arada yakalamıştı. Bütün o serin Aes Sedai dinginliği altında kızarmıştı kadın, ama çömezken Elayne’in dizlerini titreten o berrak yeşil bakışlar vardı yüzünde. “Neden beni görmeye gelmenin tek sebebinin bu olmadığını hissediyorum?”

Elayne sağ elindeki Büyük Yılan yüzüğünü çevirerek yüzünü buruşturdu. Sağ el; kendisinin de artık Aes Sedai olduğunu şimdi hatırlamıştı. “Konu Egwene. Amyrlin, demeliyim sanırım. O endişeleniyor Sheriam ve senin ona yardım edebileceğini umuyordum. Sen Vakanüvis’sin ve başka kime gidebileceğimi bilemedim. Doğru düzgün anlayamadım daha. Egwene’in nasıl olduğunu bilirsin; ayağını kesseler şikâyet etmez. Romanda yüzünden, sanırım, ama Lelaine’den de bahsetti. Biri ya da ikisi birden ona gitmiş, sanırım ve Salidar’da kalmak, harekete geçmemek gerektiği, çünkü hâlâ çok tehlikeli olduğu konusunda konuşmuşlar.”

“Bu iyi bir tavsiye,” dedi Sheriam yavaşça. “Tehlikeyi bilmem, ama ben olsam da aynı tavsiyede bulunurdum.”

Elayne çaresiz bir omuz silkme ile ellerini açtı. “Biliyorum. Bana öyle dediğini söyledi, ama... Açık açık söylemedi, ama sanırım o ikisinden biraz korkuyor. Artık Amyrlin olduğunu biliyorum, ama sanırım onun kendisini çömez gibi hissetmesine sebep oluyorlar. Sanırım istediklerini yaparsa –tavsiyeleri iyi bile olsa– bir dahaki sefere yine aynısını bekleyeceklerinden korkuyor. Sanırım... Sheriam, şimdi evet derse bir dahaki sefere hayır diyememekten korkuyor. Ben... ben de korkuyorum. Sheriam, o Amyrlin Makamı; Romanda’nın, Lelaine’in ya da başka herhangi birinin ayağı altında olmamalı. Ona yardım edebilecek tek kişi sensin. Nasıl bilmiyorum, ama öylesin.”

Sheriam öyle uzun süre sessiz kaldı ki, Elayne diğer kadının ağzından çıkan her sözcüğün saçma olduğunu söyleyeceğini düşünmeye başladı. “Elimden geleni yaparım,” dedi Sheriam sonunda.

Elayne rahat bir iç çekecekken kendini tuttu, ama sonra zaten fark etmeyeceğini anladı.

Egwene öne eğilerek kollarını bakır küvetin yanlarına koydu ve Chesa’nın gevezelik ederek sırtını ovalamasına izin verdi. Gerçek bir banyo yapmayı düşlemiş durmuştu, ama çiçek yağları ile kokulandırılmış sabunlu suların içinde otururken, Aiel ter çadırlarından sonra bir tuhaf hissediyordu. Amyrlin olarak ilk adımı atmış, sayıca az olmasına rağmen ordusunu harekete geçirmiş, saldırıyı başlatmıştı. Rhuarc’ın bir kez, savaş bir kez başlayınca savaş önderinin artık olayları kontrol edemediğini söylediğini hatırlıyordu. Şimdi tek yapabileceği beklemekti. “Yine de,” dedi alçak sesle, “sanırım Bilgeler benimle gurur duyardı.”

38
Ani Bir Ürperti

Arkasındaki alev alev güneş hâlâ tırmanmaktaydı ve Mat yüzüne birazcık gölge veren geniş siperlikli şapkasından memnundu. Bu Altara ormanı kış vakti kadar çıplaktı, kış vaktinden de kahverengiydi, çamlar, meşinyapraklar, diğer her daim yeşil ağaçlar kurumuş görünüyordu, meşe, dişbudak ve tatlısakızlar çıplaktı. Daha öğlen gelecekti, arkasından da sıcağın en kötüsü ve gün şimdiden fırın gibi olmuştu. Ceketini heybesinin üzerine atmıştı, ama ter ince keten gömleğini üzerine yapıştırıyordu yine de. Zar’ın toynakları ölü eğreltiotlarını, yaprak küfünün üzerinde kalın bir tabaka oluşturan dökülmüş yaprak örtüsünü eziyordu ve Birlik orman zeminini çıtırdatarak ilerliyordu. Pek az kuş, dalların arasında hızla çakarak uçuşuyordu ve hiç sincap görünmüyordu. Ama sinekler ve ısırbeniler vardı, sanki Işıklar Bayramı’na bir ay kalmamış da yazın ortasındaydılar. Erinin’de gördüklerinden farklı değildi aslında, ama burada bulmak Mat’i huzursuz ediyordu. Tüm dünya gerçekten kavruluyor muydu?

Aviendha bohçasını sırtına vurmuş, Zar’ın yanında yürüyordu. Ölen ağaçlar, ısıran sinekler onu ilgilendirmiyor gibiydi ve eteğine rağmen atından çok daha az ses çıkarıyordu. Birlik’in izcilerinin ve keşif kollarının onları bir pusudan kurtarmasına güvenmiyormuş gibi, çevredeki ağaçlıkları tarıyordu. Kız bir kez bile ata binmeyi kabul etmemişti ve Aiellerin at sürmek konusunda ne hissettiğini bilen Mat bunu yapmasını beklememişti aslında, ama kız sorun da yaratmamıştı; her molada hançer bilemesini provokasyon saymazsanız. Olver’le ilgili bir olay olmuştu, elbette. Mat’in oğlan için bulduğu canlı adımlı gri iğdiş atı sürerken, Olver gözünü kızın üzerinden ayırmamıştı. İkinci gece, Aiellerin babasını öldürdüğünü haykırarak kemer bıçağını kıza saplamaya çalışmıştı. Elbette kız bıçağı ondan almıştı, ama Mat oğlanı tokatladıktan ve Shaidolar ile diğer Aieller arasındaki farkı –Mat’in kendisinin de anladığından pek emin olmadığı bir şeydi– açıklamaya çalıştıktan sonra, Olver durmaksızın dik dik bakmaya başlamıştı kıza. Aiellerden hoşlanmıyordu. Olver Aviendha’yı huzursuz ediyor gibiydi ve Mat bunu hiç anlamıyordu.

Ağaçlar, yukarıdaki seyrek dalların altında rüzgârın esmesine izin verecek kadar yüksekti, ama Kızıl El sancağı gevşekçe sarkıyordu, Rand onları kapıyoldan geçirip geceye bürünmüş bir çimenliğe bıraktığında sonra çıkardığı iki bayrak da öyle. Ejder Sancağı’ndaki kızıl altın şekil, beyaz kıvrımların arasında gizlenmişti ve Birlik’in al’Thor’un sancağı dediği diğerinde de, neyse ki kadim Aes Sedai simgesi de katlanıp görünmez olmuştu. Kızıl El sancağını kır saçlı, kıdemli bir sancaktar taşıyordu, kısık gözlü, Daerid’den daha fazla yara izi taşıyan bir adam. Sancağı her gün biraz taşımakta ısrar ediyordu, ki pek az sancaktarın yaptığı bir şeydi bu. Talmanes ile Daerid diğer ikisi için asker vermişlerdi. O taze yüzlü delikanlılar birazcık sorumluluk üstlenmeye uygun olduklarını göstermişlerdi.

Altara’ya geleli üç gün olmuştu ve üç gündür tek bir Ejderyeminli –ya da başka herhangi birini– görmeden ormanlarda ilerlemişlerdi ve Mat yalnızlıklarını en azından bu dördüncü gün, Salidar’a ulaşana dek sürdüreceklerini umuyordu. Aes Sedailer dışında, bir de Aviendha’nın Elayne’in gırtlağına sarılmasını engellemek meselesi vardı. Kızın neden o hançeri bileyip durduğu konusunda birkaç kuşku besliyordu; hançerin kenarı mücevher gibi parlıyordu. Sonunda Aiel kadını koruma altında Caemlyn’e götürmekten ve yolun her adımında lanet Kız-Veliaht’ın onu asmasını talep etmesinden korkuyordu. Rand ve lanet kadınları! Mat’e göre, Birlik’i yavaşlatan ve onu Salidar’da bulacağını tahmin ettiği yahni tenceresinden uzak tutan her şey iyiydi. Erken mola vermek ve geç yola çıkmak işe yarıyordu. Arkadan gelen, ormanda daha da yavaşlayan erzak arabaları da öyle. Ama Birlik ancak bir dereceye kadar yavaş at sürebiliyordu. Kısa süre içinde Vanin bir şey bulurdu mutlaka.

İsmini düşünmek adamı çağırmış gibi, şişman izci dört atlı ile birlikte ilerideki ağaçların arasında belirdi. Şafaktan önce, altı kişi ile birlikte yola çıkmıştı.

Mat yumruğunu kaldırarak durma işareti verdi ve alay boyunca mırıltılar gezindi. Kapıyoldan çıktıktan sonra verdiği ilk emir, “Davul yok, boru yok, flüt yok, lanet şarkılar da yok,” olmuştu ve başlangıçta birkaç asık surat görmüşse de, yüz adımdan ötesini açıkça göremediğiniz ve o kadarını da nadiren görebildiğiniz ormanlık arazide geçen ilk günden sonra, şimdiye dek kimse itiraz etmemişti.

Mat mızrağını eyerine yaslayarak Vanin’in atının dizginlerini çekmesini ve kayıtsızca yumruğunu alnına götürmesini bekledi. “Onları buldunuz mu?”

Kelleşmeye yüz tutmuş adam eyerden bir yana eğildi ve dişlerinin arasındaki boşluktan tükürdü. Öyle fena terliyordu ki eriyor gibi görünüyordu. “Onları buldum. On on beş kilometre batıda. O ağaçlıklarda Muhafızlar var. Bir tanesinin Mar’ı yakaladığını gördüm; o pelerinlerden birinin içinde yoktan var oluverdi ve onu eyerinden alaşağı etti. Epey hırpaladı, ama öldürmedi. Ladwin de aynı sebepten dönmemiştir herhalde.”

“Demek burada olduğumuzu biliyorlar.” Mat burnundan derin bir nefes verdi. İki adamın da Muhafızlardan bir şey saklayacağını düşünmüyordu, hele Aes Sedailerden hiç. Ama diğer yandan, Aes Sedailer eninde sonunda öğrenecekti. Mat yalnızca sonunda olmasını istiyordu. Bir mavisineği tokatladı, ama sinek bileğinde bir kan damlası bırakarak uçup gitti. “Kaç tane?”

Vanin yine tükürdü. “Göreceğimi sandığımdan daha fazla. Yaya olarak köye girdim ve her yerde Aes Sedai yüzleri vardı. Belki iki yüz üç yüz. Belki dört yüz. Saydığımı çok belli etmek istemedim.” Daha bu şoku üzerinden atamadan adam bir şoka daha sebep oldu. “Bir de orduları var. Daha çok kuzeyde kamp kurmuşlar. Senden daha fazla adamları var. Belki iki kat fazla.”

Bu sırada Talmanes, Nalesean ile Daerid ter içinde, sinek ve ısırbeniler kovalayarak yaklaşmışlardı. “Duydunuz mu?” diye sordu Mat ve adamlar ciddiyetle başlarını salladılar. Savaş şansı iyiydi, güzeldi, ikiye karşı bir dezavantajlı durumda olmak, bir de işe yüzlerce Aes Sedai karışınca, her tür şansı zorlardı. “Biz savaşmak için gelmedik,” diye hatırlattı onlara, ama adamlar surat asmaya devam ettiler. Aynı sebepten, yorum kendisini de daha iyi hissettirmemişti. Önemli olan Aes Sedailerin ordularını savaştırmak isteyip istememesiydi.

“Birlik’i saldırıya uğramaya hazırlayın,” diye emretti. “Elinizden geldiğince fazla arazi temizleyin ve kütükleri kullanarak barikat yapın.” Talmanes Nalesean kadar fena buruşturdu yüzünü; onlar savaşırken eyerlerinde olup hareket edebilmeyi tercih ediyordu. “Düşünün. Şu anda bizi izleyen Muhafızlar olabilir.” Vanin’in başını sallayıp anlamlı anlamlı sağlarına doğru baktığını görünce şaşırdı. “Kendimizi savunmaya hazırlandığımızı görürlerse, saldırmaya niyetimiz olmadığını açıkça anlarlar. Bu bizi rahat bırakmaya karar vermelerini sağlayabilir ve sağlamasa bile, en azından hazır oluruz.” Bunu anladılar, Talmanes Nalesean’dan daha hızlı. Daerid daha en baştan başını sallamıştı.

Nalesean yağlı sakalını bükerek mırıldandı, “Sonra ne yapmayı düşünüyorsun? Oturup onları mı bekleyeceğiz?”

“Yapacağınız bu,” dedi Mat ona. Kavrulası Rand ve “belki elli Aes Sedaisi!” Kavrulası Rand ve “birazcık diklen; onları sindir” lafları! Köyden biri gelip kim olduklarını, ne istediklerini sorana kadar buracıkta beklemek çok güzel bir fikir gibi geliyordu. Bu sefer ta’veren çekişi olmayacaktı. Savaş bile ona gelmek zorunda kalacaktı; o tıpış tıpış savaşın ortasına yürümeyecekti.

“Şu yönde mi?” dedi Aviendha, işaret ederek. Yanıt beklemeden bohçasını sırtına vurdu ve uzun adımlarla batıya yürümeye başladı.

Mat kızın arkasından bakakaldı. Lanet Aieller. Muhtemelen bir Muhafız da onu yakalamaya çalışırdı ve kız adamın kellesini eline tutuşturuverirdi. Ya da belki, Muhafızlar Muhafız olduklarından, yapamazdı. Onlardan birine hançer saplamaya çalışırsa, adam onu incitebilirdi. Dahası, Elayne’in yanına varırsa ve Rand için saç saça, baş başa birbirlerine girerlerse, daha da kötüsü ona hançer saplamaya kalkarsa... Kız Salidar’a ulaşmaya can atarak, koşarcasına ilerliyordu. Kan ve lanet küller!

“Talmanes, ben dönene kadar kumanda sende, ama biri Birlik’in tepesine binmeye karar verene kadar yerinden kıpırdamayacaksın. Bu dördü sana neyle yüz yüze kalabileceğini anlatacak. Vanin, sen benimle geliyorsun. Olver, Daerid’in yanından ayrılma, belki haberciye ihtiyacı olur. Ona Yılanlar ve Tilkiler oynamayı öğretebilirsin,” diye ekledi, Daerid’e sırıtarak. “Öğrenmek istediğini söylemişti bana.” Daerid’in ağzı açık kaldı, ama Mat ilerlemişti bile. Salidar’a kafasında bir yumru ile, bir Muhafız tarafından sürüklenerek götürülürse pek hoş olurdu. Bu riski nasıl azaltmalıydı? Sancaklar gözüne ilişti. “Sen burada kal,” dedi kır kafalı sancaktara. “Siz ikiniz benimle gelin. Ve o şeyleri dürün.”

Küçük, tuhaf grubu Aviendha’ya çabucak yetişti. Muhafızların yanından durdurulmadan geçmelerine izin verecek bir şey varsa, bir bakış yeterli olmalıydı. Bir kadın ve dört adam tehdit oluşturmamalıydı, fark edilmekten kaçınmaya çalışmazlarken ve iki sancak taşırken değil. İki askeri kontrol etti. Hâlâ esinti yoktu, ama adamlar sancakları direklerine sıkı sıkı bastırıyorlardı. Yüzleri gergindi. Ancak bir aptal Aes Sedailerin arasına dalarken o şeylerin ani bir esinti ile açılmasını isterdi.

Aviendha yan yan baktı ona, sonra bir çizmesini üzengiden çıkarmaya çalıştı. “Bırak çıkayım,” diye emretti sertçe.

Işık aşkına, neden şimdi ata binmek istiyordu? Eh, Mat kızın yukarı tırmanmasına ve bunu yapmaya çalışırken onu devirmesine izin vermeyecekti; Aiellerin ata nasıl bindiğini bir iki kez görmüştü.

Bir başka sineğe tokat atarak eğildi ve kızın elini yakaladı. “Tutun,” dedi ve homurdanarak kızı arkasına çekti. Aviendha neredeyse onun kadar uzun boyluydu ve sapasağlam bir yapısı vardı. “Kolunu belime dola.” Kız ona bir bakış fırlattı ve beceriksizce dönüp bir bacağını öbür yana attı. Bacakları dizlerine dek açıldı, ama o hiç aldırmadı. Güzel bacaklardı, ama Mat, Rand’a tutkun olmasa bile, bir daha bir Aiel kadına bulaşmayacaktı.

Bir süre sonra arkasından konuştu kız. “Oğlan, Olver. Babasını Shaidolar mı öldürdü?”

Mat arkasına bakmadan başını salladı. Çok geç olmadan Muhafız görebilecek miydi acaba? Başı çeken Vanin, her zamanki gibi içyağı çuvalı gibi oturduğu yere çökmüştü, ama keskin gözlerle çevreyi izliyordu.

“Annesi açlıktan mı öldü?” diye sordu Aviendha.

“Bu, belki de hastalıktan.” Muhafızlar her ortama uyum sağlayan şu pelerinlerden giyiyordu. Fark etmeden yanlarından geçip gidebilirdiniz. “Fazla anlatmadı, ben de ısrar etmedim. Annesini kendisi gömmüş. Neden? Aieller ailesini kaybetmesine sebep olduğu için ona borçlu olduğunu mu düşünüyorsun?”

“Borç mu?” Şaşırmış gibiydi. “İkisini de ben öldürmedim ve öldürmüş olsaydım bile, onlar ağaçkatiliydi. Nasıl toh’um olabilir ki?” Durmaksızın, aynı cümlenin devamıymış gibi konuştu. “Ona doğru düzgün bakamıyorsun, Mat Cauthon. Erkeklerin çocuk büyütmek konusunda hiçbir şey bilmediğini biliyorum, ama o daha çok küçük, bütün zamanını yetişkin erkeklerin arasında geçirmemeli.”

Mat o zaman dönüp baktı ona ve gözlerini kırpıştırdı. Kız eşarbını çıkarmış, cilalı yeşiltaştan tarağını koyu kızıl saçlarından geçirmekle meşguldü. Bütün dikkati bu iş üzerinde gibiydi. Bu, bir de düşmemeye çalışmak. Girift işlemeli gümüş bir kolye ile fildişinden oyma geniş bir bilezik takmıştı.

Mat başını iki yana sallayarak ormanı inceleme işine döndü. Aiel ya da değil, bütün kadınlar bazı açılardan aynıydı. Dünyanın sonu gelse, onlar saçlarını yapmak için zaman isterler. Dünyanın sonu gelse, bir kadın durup bir erkeğe neyi yanlış yaptığını söyler. O anda onu izleyen Muhafızlar olup olmadığını merak etmekle meşgul olmasa, onu güldürmeye yeterdi bu düşünce.

Güneş zirvesine tırmanmış, hatta devrilmeye başlamıştı ki orman aniden açıldı. Birkaç yüz adımlık temizlenmiş zemin ağaçları köyden ayırıyordu ve o zemin temizleneli fazla olmamış gibi görünüyordu. Salidar’ın kendisi gri, taş binalardan, saz damlardan oluşan büyükçe bir yerdi ve sokaklar dolu, meşguldü. Mat ceketini giydi; en iyi yeşil yünden, manşetleri ve yüksek yakası altın işlemeli bir ceketti, Aes Sedailerle görüşmeye yetecek kadar iyi olmalıydı. Ama önünü açık bıraktı; Aes Sedailer için bile olsa, sıcaktan ölmeye niyeti yoktu.

Atlarını sürerlerken kimse onları durdurmaya kalkışmadı, ama insanlar durdu ve bütün gözler ona ve küçük grubuna döndü. Bildikleri kesindi. Herkes biliyordu. Elliye geldikten sonra Aes Sedai saymayı bıraktı; huzur vermeyecek kadar çabuk gelmişti o sayıya. Muhafızlar sayılmazsa kalabalığın içinde asker yoktu. Bazıları renk değiştiren pelerinler içindeydi, bazıları onların geçmesini izlerken kılıçlarının kabzasına elliyordu. Köyde asker olmaması, hepsinin Vanin’in bahsettiği kamplarda olduğu anlamına geliyordu. Ve tüm askerlerin kamplarda olması, bir şey yapmaya hazırlandıkları anlamına geliyordu. Mat Talmanes’in talimatlarına uyduğunu umdu. Talmanes’te sağduyu vardı, ama gidip birilerine saldırmayı Nalesean kadar çok seviyordu. Komutayı Daerid’e bırakmalıydı –Daerid heves göstermeyecek kadar çok savaş görmüştü– ama asil adam asla yapmazdı bunu. Salidar’da sinek de yok gibiydi. Belki benim bilmediğim bir şey biliyorlardır.

Gözüne bir kadın ilişti, tuhaf giysiler içinde güzel bir kadın. Geniş, sarı pantolon ve kısa, beyaz ceket giymiş, altın rengi saçlarını beline gelen girift bir örgü ile toplamıştı. Bir yay taşıyordu. Yay kullanan fazla kadın bulunmazdı. Kadın ona baktığını gördü ve dar bir yan sokağa daldı. Kadın hakkında bir şey anılarını gıdıklıyordu, ama ne olduğunu bilemiyordu Mat. Onca eski anı ile ilgili sorun buydu; her zaman ona birilerini hatırlatan birilerini görüyordu ve sonunda hatırladığında hep bin sene önce ölmüş biri çıkıyordu. Belki gerçekten de ona benzeyen birini görmüştü. Kendi hayatına dair hatırladıklarının arasındaki deliklerin çevresi bulanıktı. Muhtemelen bir başka Boru Avcısı, diye düşündü alayla ve kadını kafasından çıkardı.

Birileri konuşana kadar ilerlemenin anlamı yoktu, çünkü kimse konuşacak gibi görünmüyordu. Mat dizginleri çekti ve ince, siyah saçlı bir kadına başını salladı. Kadın serinkanlı, sorgulayan bir tavırla başını kaldırıp baktı. Güzeldi, ama o yaşı belirsiz yüzü olmasa bile, Mat’in zevkine göre fazla sıskaydı. Her kucakladığınızda kemikleri batan birini kim isterdi ki? “Adım Mat Cauthon,” dedi tarafsız bir sesle. Kadın eğilmeler, yaltaklanmalar istiyorsa, bir sıçramayı deneyebilirdi, ama onu düşman etmek de aynı ölçüde aptalca olurdu. “Elayne Trakand ve Egwene al’Vere’i arıyorum. Ve Nynaeve al’Meara’yı sanırım.” Rand ondan bahsetmemişti, ama onun da Elayne’le gittiğini biliyordu Mat.

Aes Sedai şaşkınlık içinde gözlerini kırpıştırdı, ama dinginlik bir anda geri döndü. Onu ve diğerlerini teker teker inceledi, Aviendha’da durdu, sonra bayraktarlara öyle uzun baktı ki, Mat kadının katlanmış kumaşın üzerinden Ejder’i ve siyah beyaz diski görüp göremediğini merak etti. “Beni izleyin,” dedi kadın sonunda. “Amyrlin Makamı’nın sizi görüp göremeyeceğine bakayım.” Eteklerini toplayarak sokakta yürümeye başladı.

Mat takip etmek üzere Zar’ı topuklarken, Vanin kendi kızıl kahverengi atını dizginledi ve mırıldandı, “Aes Sedailere bir şey sormak asla iyi bir fikir olmamıştır. Ben sana nereye gideceğini söyleyebilirdim.” Başını ilerideki üç katlı, taştan, küp şeklindeki binaya doğru salladı. “Küçük Kule diyorlar.”

Mat huzursuzca omuzlarını silkti. Küçük Kule mi? Bir de Amyrlin Makamı dedikleri biri mi vardı burada? Kadının Elaida’yı kastettiğinden kuşkuluydu. Rand yine yanılmıştı. Bu Aes Sedailer korkmuyordu. Korkmayacak kadar şişiniyorlardı.

Taştan küpün önünde sıska Aes Sedai kesin bir sesle, “Burada bekleyin,” dedi ve içeride kayboldu.

Aviendha yere kaydı ve Mat çabucak takip ederek, kız fırlayıp gitmeye kalkışırsa yakalamaya hazırlandı. Biraz kana mal olsa bile, daha Mat bu sözde Amyrlin ile konuşma fırsatı bulamadan koşa koşa gidip Elayne’in boğazını kesmesine izin vermeyecekti. Ama kız ellerini belinde kavuşturarak, şalını dirseklerine sarkıtarak, dümdüz ileri bakarak orada beklemekle yetindi. Kesinlikle rahat görünüyordu, ama Mat kızın kafatasına dek dehşet içinde olabileceğini düşündü. Birazcık aklı varsa korkardı. Bir kalabalık çekmişlerdi.

Aes Sedailer toplanmaya başladı ve Küçük Kule’nin önünde çevrelediler onları. Kadın halkası bekledikçe kalabalıklaştı. Aslında, Mat kadar Aviendha’ya da bakıyor gibiydiler, ama Mat bütün o serin, okunmaz bakışları hissedebiliyordu. Gömleğinin altındaki gümüş tilki başı madalyona ellemekten zor alıyordu kendini.

Sade yüzlü bir Aes Sedai kalabalığı ittirerek öne geçti ve beyazlar içinde, iri gözlü, ince bir genç kadını da peşinden sürükledi. Mat Anaiya’yı belirsizce hatırlıyordu, ama kadın onunla hiç ilgilenmiyor gibiydi. “Emin misin, çocuğum?” diye sordu çömeze.

Genç kadının ağzı hafifçe gerildi, ama o gerilimi sesine kesinlikle yansıtmadı. “Parlıyor ya da ışıldıyor gibi. Gerçekten görüyorum. Ama neden, bilmiyorum.”

Anaiya ona sevinçle baktı. “O bir ta’veren, Nicola. İlk Yetini keşfettin. Ta’veren’leri görebiliyorsun. Şimdi dersine dön. Çabuk. Geride kalmak istemezsin.” Nicola diz kırdı ve Mat’e son bir bakış fırlattıktan sonra Aes Sedai kalabalığına karıştı.

O zaman Anaiya bakışlarını Mat’e çevirdi. Bir erkeği huzursuz etmek için düşünülmüş, o Aes Sedai bakışlarından biriydi. Mat’i huzursuz etti gerçekten. Bazı Aes Sedailer onu biliyordu elbette –bazıları Mat’in dilediğinden çok daha fazlasını biliyordu ve bir düşününce, Anaiya’nın da onlardan biri olduğunu hatırlar gibiydi– ama olayların bu şekilde, o serin, Aes Sedai yüzlerinden Işık bilir kaç tanesinin önünde ilan edilmesi... Elleri mızrağın oymalı sapını okşadı. Tilki başı olsa da olmasa da, onu ele geçirecek, taşıyıp götürecek kadar kadın vardı orada. Lanet Aes Sedailer! Lanet olası Rand!

Ama Anaiya’nın ilgisini yalnızca bir anlığına çekebildi. Kadın Aviendha’ya yaklaşarak, “Peki senin adın nedir, çocuğum?” dedi. Ses tonu hoştu, ama yanıt bekliyordu ve gecikme kabul etmeyecekti.

Aviendha ona döndü. Bir baş uzundu ve her milimini kullanıyordu. “Ben Taardad Aiellerinin Dokuz Vadi boyundan Aviendha’yım.” Meydan okur ton karşısında Anaiya’nın ağzı gülümseyecekmiş gibi kıvrıldı.

Mat bakışma yarışını kimin kazanacağını merak etti, ama o kendi kendine iddiaya giremeden bir başka Aes Sedai katıldı onlara, pürüzsüz yanaklarına ve parlak, kahverengi saçlarına rağmen kemikli yanakları bir yaşlılık izlenimi bırakan biri. “Yönlendirebildiğinin farkında mısın, kızım?”

“Evet,” dedi Aviendha sertçe ve daha fazla konuşmaya hiç niyeti yokmuş gibi sıkı sıkı kapadı ağzını. Şalını düzeltmeye odaklandı, ama yeterince konuşmuştu zaten. Aes Sedailer kızın çevresine toplandılar ve Mat’i öteye iteklediler.

“Sen kaç yaşındasın, kızım?”

“Epey güç kazanmışsın, ama bir çömez olarak çok daha fazlasını öğrenebilirsin.”

“Aiel kızları arasında, senden birkaç yaş küçükken, tüketen bir hastalıktan ölen çok kişi oluyor mu?”

“Sen kaç zamandır?..”

“Sen şunu...”

“Gerçekten de bunu...”

“Zorunlu olduğun...”

Nynaeve kapıda öyle aniden belirdi ki, yoktan var olmuş gibi geldi. Yumruklarını kalçalarına dayayarak dik dik Mat’e baktı. “Burada ne işin var, Matrim Cauthon? Buraya nasıl geldin? Herhalde tepemize binmeye hazırlanan şu Ejderyeminli ordusu ile bir ilgin olduğunu düşünmek çok şey ummak olur.”

“Aslında,” dedi Mat kuru kuru, “onlara ben kumanda ediyorum.”

“Sen!..” Nynaeve ağzı açık kalakaldı, sonra silkelendi, mavi elbisesini dağılmış gibi çekiştirdi. Mat’in onun üzerinde gördüğünü hatırlamadığı kadar açık bir elbiseydi, göğüslerinin arasını gösterecek kadar açık. Yakasına ve eteklerine sarı, kıvrımlı çizgiler işlenmişti. Köyde giydiklerinden çok farklıydı. “Eh, benimle gel,” dedi keskin bir sesle. “Seni Amyrlin’e götüreyim.”

“Mat Cauthon,” diye seslendi Aviendha, biraz nefes nefese. Onu bulmak için Aes Sedailerin arasından, üzerinden bakınıyordu. “Mat Cauthon.” O kadar, ama bir Aiel’e göre, çılgına dönmüş gibiydi.

Onu çevreleyen Aes Sedailer sakin, mantıklı, amansız seslerle devam ettiler.

“Senin için en iyisi...”

“Düşünmen gereken...”

“En iyisi...”

“Aklına bile gelmemesi...”

Mat sırıttı. Kız her an hançerini çekebilirdi, ama o kalabalığın içinde pek işine yarayacağını sanmıyordu. Yakın zamanda Elayne’in peşine düşmesi olası görünmüyordu, bu kadarı kesindi. Döndüğünde onu beyaz elbise içinde görüp görmeyeceğini merak ederek mızrağını Vanin’e attı. “Yolu göster, Nynaeve. Şu sizin Amyrlin’i görelim.”

Kadın ona gergin gergin kaşlarını çattı ve örgüsünü çekiştirerek, yalnızca kısmen kendi kendine homurdanarak içeri girdi. “Bu Rand’ın işi, değil mi? Öyle olduğunu biliyorum. Bir şekilde öyle. Herkesi aklını başından alacak kadar korkutmak. Attığın adıma dikkat et, Lord General Cauthon, yoksa yemin ederim, seni çayüzümü çalarken yakalamış olmamı dilersin. İnsanları korkutmak! Bir erkek bile daha fazla sağduyu sahibi olmalı! Öyle sırıtmayı hemen kes, Mat Cauthon. Onun bundan ne çıkaracağını bilmiyorum.”

İçerideki masaların başında Aes Sedailer vardı –bir şeyler yazan ve emirler veren o dikkatli Aes Sedailere rağmen oda bir salon hissi veriyordu– ama o ve Nynaeve odayı geçerken öylesine bakıp geçtiler. Burada ne kadar özel bir gösteri yürüttüklerini gösteriyordu yalnızca. Kendi kendine mırıldanarak yürüyen bir Kabuledilmiş ve o Aes Sedailerin teki bile laf etmemişti. Mat Kule’de elinden geldiğince kısa kalmıştı, ama Aes Sedailerin işleri böyle yürütmediğini bilirdi.

Arka odada, Nynaeve daha iyi günler görmüş bir kapıyı ittirdi. Mekândaki her şey daha iyi günler görmüştü. Mat onu takip ederek içeri girdi... ve yerinde kalakaldı. O altın saçlarla herkesten güzel Elayne oradaydı, ama yüksek, dantel yakalı yeşil ipekten bir elbise ile, büyük bir leydiyi oynuyordu. O tenezzülkâr gülümsemelerinden birini bahşederek kaşlarını kaldırdı. Ve Egwene de oradaydı, bir masanın arkasında oturuyordu ve yüzünde sorgular bir gülümseme vardı. Açık sarı elbisesinin üzerine yedi çizgili bir etol almıştı. Mat çabucak dışarıya bir bakış fırlattı ve Aes Sedailerden biri göremeden kapıyı ittirdi.

“Belki siz bunun gülünç olduğunu düşünüyorsunuz,” diye hırladı, yerdeki küçük halıyı hızla geçerek, “ama öğrenirlerse derinizi yüzerler. Öğrenirlerse hiçbirinizin gitmesine izin vermezler, asla...” Egwene’in boynundaki etolü kaptı ve kızı telaşla sandalyeden kaldırdı... ve boynundaki gümüş tilki başı buz kesti.

Egwene’i hafifçe ittirerek masadan uzaklaştırdı ve üçüne dik dik baktı. Egwene biraz şaşkın görünüyordu, ama Nynaeve’in ağzı yine açık kalmıştı ve Elayne’in iri, mavi gözleri yuvalarından fırlayıp yere düşecek gibi görünüyordu. İçlerinden biri üzerinde Güç kullanmaya çalışmıştı. O ter’angreal’e yaptığı yolculuktan edindiği tek iyi şey bu tilki başı madalyondu. Onun da bir ter’angreal olduğunu tahmin ediyordu, ama yine de minnettardı ona. Derisine dokunduğu sürece Tek Güç ona ulaşamıyordu. En azından saidar; istediğinden daha fazla kanıtı vardı. Ama biri denediği zaman soğuyordu.

Etolü ve kendi şapkasını masaya fırlatarak oturdu, sonra kalkıp yastıkların bir kısmını kaldırdı ve yere attı. Çizmesini masanın kenarına dayadı ve aptal kadınları süzdü. “Bu sözde Amyrlin bu küçük şakanızı öğrenirse o yastıklara ihtiyacınız olur.”

“Mat,” diye başladı Egwene kararlı bir sesle, ama Mat onun sözünü kesti.

“Hayır! Konuşmak istiyorduysanız, lanet Güç’ünüzü fırlatmak yerine konuşmalıydınız. Şimdi siz dinleyeceksiniz.”

“Bunu nasıl?..” dedi Elayne merak içinde. “Akışlar... kayboluverdi.”

Aynı anda Nynaeve tehditkâr bir sesle konuştu, “Mat Cauthon, hayatının en büyük hatasını...”

“Dinleyin dedim!” Parmağını Elayne’e uzattı. “Seni yanımda Caemlyn’e götürüyorum, Aviendha’nın seni öldürmesini engelleyebilirsem. O güzel boğazının kesilmesini istemiyorsan yanımdan ayrılmaz, ne diyorsam soru sormadan yaparsın!” Parmak Egwene’e kaydı. “Rand ne zaman dilersen seni Bilgelerin yanına gönderebileceğini söylüyor ve şimdiye dek gördüklerim nelerle uğraştığını gösteriyorsa, önerisini hemen kabul etmeni tavsiye ederim! Nasıl Yolculuk edileceğini biliyorsun, anlaşıldığı kadarıyla” –Egwene hafifçe irkildi– “yani Birlik için Caemlyn’e bir kapıyol açabilirsin. İtiraz istemiyorum, Egwene! Ve sen, Nynaeve! Seni burada bırakmalıydım, ama gelmek istiyorsan gelebilirsin. Yalnız, seni uyarıyorum. O örgüyü bir kez bana çekersen, yemin ederin poponu fena ısıtırım!”

Hepsi, Trolloc boynuzları çıkarmış gibi bakıyorlardı ona, ama en azından çenelerini kapalı tutuyorlardı. Belki kafalarına biraz akıl sokmayı başarmıştı. Postlarını kurtardığı için ona teşekkür edeceklerinden değil. Ah, hayır; onlar değil. Her zamanki gibi, biraz daha zamanları olsa her şeyi kendi başlarına halledeceklerini söylerlerdi. Bir kadın, onu zindandan kurtardığınız zaman işine karıştığınızı söylüyorsa, ne demezdi ki?

Derin bir nefes aldı. “Şimdi. Amyrlin seçtikleri zavallı kör aptal buraya geldiğinde konuşma işini ben yapacağım. Çok zeki olmayabilir, yoksa bu işi onun omuzlarına asla yıkamazlardı. Lanet bir hiçliğin ortasındaki lanet bir köyün Amyrlin Makamı. Çenelerinizi kapatacaksınız ve diz kıracaksınız ve ben yine pastırmalarınızı yanmaktan kurtaracağım.” Bakmakla yetindiler. Güzel. “Amyrlin’in ordusunu biliyorum, ama benim de bir ordum var. Kule’yi Elaida’nın elinden alabileceğini düşünecek kadar deliyse... eh, muhtemelen sırf siz üçünüzü bırakmamak için asker kaybetme riskine girmeyecektir. Sen şu kapıyolu aç, Egwene, seni yarın, en geç öbür gün Caemlyn’e ulaştırayım ve bu deli kadınlar da koşa koşa gidip kendilerini Elaida’ya öldürtebilirler. Belki yol arkadaşlarınız da olabilir. Hepsi birden delirmiş olamaz. Rand onlara sığınma hakkı tanımaya hazır. Bir diz kırarlarsa, çabucak bir sadakat yemini ederlerse, Elaida’nın kellelerini Tar Valon’da kazığa geçirmesini engeller. Bundan daha iyisini bulamazlar. Ee? Söyleyecek bir şeyiniz var mı?” Görebildiği kadarıyla gözlerini bile kırpmıyorlardı. “Basit bir, ‘Teşekkür ederim, Mat,’ yeter.” Değil konuşmak, gözlerini bile kırpmıyorlardı.

Kapı çekingence çalındı, yeşil gözlü güzel bir çömez içeri girdi ve iri iri açılmış gözlerle, huşu içinde diz kırdı. “Bir şey ister misiniz diye sormak üzere gönderildim, Anne. Şey... general için, demek istiyorum. Şarap ya da... ya da...”

“Hayır, Tabiya.” Egwene etolü şapkanın altından çekti ve omuzlarına yerleştirdi. “General Cauthon ile biraz daha konuşmak istiyorum. Sheriam’a söyle, kısa süre sonra, danışmak için çağırtacağım onu.”

“Ağzını kapat, Mat, sinek yutacaksın,” dedi Nynaeve, büyük tatmin dolu bir sesle.

39
Olasılıklar

Egwene etolünü düzelterek Mat’i inceledi. Köşeye kıstırılmış ayı gibi görünmesini bekliyordu, ama o yalnızca balta yemiş gibi ve terli görünüyordu. Sormak istediği o kadar çok soru vardı ki –Rand Salidar’ı nereden biliyordu? Yolculuğu çözdüğünü nereden biliyor olabilirdi? Rand ne yaptığını sanıyordu?– ama sormayacaktı. Mat ve Kızıl El Birliği kafasının içinin uğuldamasına sebep olmuştu. Belki de Rand ona göklerden düşen bir armağan vermişti.

“Sandalyem?” dedi sessizce. Terlemediğini Mat’in fark ettiğini umuyordu. Elayne ile Nynaeve de terlemiyordu; en azından Nynaeve fazla terlemiyordu. Siuan numarayı açıklamıştı ve Güç’le hiç ilgisi yoktu, yalnızca belli bir şekilde yoğunlaşma meselesiydi. Nynaeve Siuan’ın daha önce öğretmemesine epey öfkelenmişti ve buna şaşmamak gerekirdi, ama Siuan sakin sakin, bu bilginin Kabuledilmişler için değil, Aes Sedailer için olduğunu söylemişti. Şimdiye dek Egwene Aes Sedailerin yanında düşüncelerini toparlamayı başarmıştı ve terli bir yüz yerine serin bir yüz tavırlarını düzeltmelerine birazcık yardımcı olmuş gibiydi. Bazılarının. Mat konusunda harikalar yaratmalıydı. Bakıp durmayı bırakıp görürse. “Mat? Sandalyem?”

Mat irkildi, kalktı ve yana çekildi. Bir tür bulmacaymışlar gibi sözsüzce bir ona, bir Elayne’e, bir Nynaeve’e bakıyordu. Eh, Nynaeve ile Elayne de ona aynı şekilde bakıyordu, ama onların çok daha iyi bir sebebi vardı kuşkusuz.

Egwene sevgiyle Chesa’yı düşünerek minderlerin tozunu silkeledi ve sandalyeye geri koydu. İki gün sonra artık onlara ihtiyaç duymaz olmuştu, ama ya banyo yapmaktan vazgeçecekti ya da tek bir bere kalmayana dek minderleri kabul edecekti. Egwene söylese Chesa minderleri kaldırırdı. Terli ya da serin, Egwene Amyrlin Makamı’ydı, şimdiye dek yapmamış olsalar bile, önünde krallar eğilir, kraliçeler reverans yapardı; kısa sürede Elaida’yı yargılayacak, idam ettirecek, Beyaz Kule’de ve dolayısıyla dünyada işleri yoluna koyacaktı. Chesa yapardı ve onun iyiliğini düşünmesine izin verilmediği için Egwene’e öyle incinmiş, öyle ters bakışlar fırlatacaktı ki, minderleri yerinde bırakmak çok daha kolay geliyordu.

Ellerini masanın üzerinde kavuşturarak yerleşti ve, “Mat...” dedi. Mat hemen araya girdi.

“Bu gerçekten delilik, biliyorsun,” dedi sessizce. Sessizce, ama büyük kararlılıkla. “Kafan kesilecek sonunda, Egwene. Hepinizin. Kafalarınız kesilecek.”

“Mat,” dedi Egwene daha güçlü bir sesle, ama Mat devam etti.

“Dinle, hâlâ bundan kurtulabilirsin. Amyrlin olduğunu düşünüyorlarsa, benimle birlikte... Birlik’i incelemek üzere gelebilirsin. Bir kapıyol açarsın ve bu arı kafalı deliler gözlerini kırpamadan önce gitmiş oluruz.”

Nynaeve Mat’in çevresinde saidar’ın işe yaramadığını görmüştü, ama yönlendirmeyi öğrenmeden çok önce inatçı erkeklerle başa çıkmayı öğrenmişti. Egwene’in duymasının gerekmediği bir, “Benim popomu ısıtmak?” hırlaması ile, beceriyle eteklerini kaldırdı ve Mat’in poposuna sıkı bir tekme attı. Öyle hızlı vurmuştu ki, Mat sendeleye sendeleye duvara kadar gitti, sonra elini uzatarak denge kurdu. Elayne bir kahkaha patlattı ve aynı anilikle bastırdı, ama hâlâ titriyordu ve gözleri parlıyordu.

Egwene de gülmemek için dudağını ısırıyordu. Gerçekten gülünçtü. Mat başını yavaşça çevirip, kızgınlıkla Nynaeve’e baktı. Sonra kaşları çatıldı ve düğmeleri açık ceketini düzeltmeye çalışırmış gibi çekiştirerek yavaş yavaş ona doğru yürümeye başladı. Yavaşça, çünkü aksıyordu. Egwene ağzını kapattı. Gülmek gerçekten işe yaramazdı.

Nynaeve sertçe sırtını dikleştirdi ve sonra belki aklına birkaç şey geldi. Yönlendirecek kadar öfkelenmiş olabilirdi, ama görünüşe göre saidar Mat üzerinde etkisizdi. Mat bir İki Nehirliye göre uzundu, Nynaeve’den epey uzundu, epey güçlüydü ve gözünde tehlikeli bir ışıltı vardı. Nynaeve Egwene’e baktı, sert bakışlarını korumaya çalışarak elbisesini düzeltti. Mat gök gürültüsü gibi bir yüzle daha da yaklaştı. Nynaeve telaşla bir bakış daha fırlattı. Endişesi belli olmaya başlamıştı. Sonra küçük bir adım geriledi.

“Mat,” dedi Egwene düz bir sesle. Mat durmadı. “Mat, aptallık etmeyi bırak. Zor durumdasın, ama mantık dinlemeyi kabul edersen ben seni kurtarabilirim.”

Mat sonunda durdu. Nynaeve’e öfkeyle baktı, parmağını uyarıyla salladı, sonra ona sırtını döndü ve yumruklarını yazı masasına dayadı. “Ben mi zor durumdayım? Egwene, bir ağaçtan ayı inine atladın ve henüz yere inmediğin için her şeyin yolunda olduğunu düşünüyorsun!”

Egwene sakin sakin gülümsedi ona. “Mat, Salidar’da Ejderyeminliler hakkında iyi şeyler düşünen çok kişi yok. Lord Bryne kesinlikle düşünmüyor, askerleri de öyle. Çok rahatsız edici hikâyeler duyduk. Ve bazı mide bulandırıcı hikâyeler.”

“Ejderyeminli mi!” diye ciyakladı Mat. “Benimle ne ilgileri var? Ben lanet bir Ejderyeminli değilim!”

“Elbette öylesin, Mat.” Dünyadaki en açık şeymiş gibi konuşmuştu. Ki aslında, bir düşününce, öyleydi. “Rand’ın seni gönderdiği yere gidiyorsun. Ejderyeminliden başka ne olabilirsin? Ama beni dinlersen, senin kelleni kargıya geçirmelerini engelleyebilirim. Aslında, Lord Bryne’ın kargı kullanacağını sanmıyorum –yeterince kargısı olmadığından şikâyet edip duruyor– ama bir şey bulacağından eminim.”

Mat diğer iki kadına baktı ve Egwene bir an dudaklarını birbirine bastırdı. Açık konuşmuştu, ama Mat neyden bahsettiğine ilişkin bir ipucu arar gibiydi. Elayne ona gergin gergin gülümsedi ve kararlı bir tavırla başını salladı. Egwene’in nereye varmaya çalıştığını görmemiş olabilirdi, ama sırf kendi sesini duymak için konuşmadığını biliyordu. Sert ifadesini korumaya çalışan ve örgüsünü çekiştiren Nynaeve dik dik bakmakla yetindi, ama belki bu daha bile iyiydi. Ama terlemeye başlamıştı; Nynaeve öfkelendiği zaman konsantrasyonunu yitiriyordu.

“Şimdi, dinle, Egwene,” dedi Mat. Ama diğer yandan, belki iki yanıt da yeterli değildi. Mantıklı bir ses tonu ile olası en itici tahammülkârlığı birleştirdi. “Kendine Amyrlin demek istiyorsan, kendine Amyrlin diyebilirsin. Bütün bu Aes Sedaileri ona götürmesen bile yine de Rand sana kucak açacaktır, ama götürürsen çok sevineceğini biliyorum. Elaida ile ne sorunun olursa olsun, o çözebilir. Elaida onun Yenidendoğan Ejder olduğunu biliyor. Işık, mektubunu hatırlıyorsun. Neden, sen daha hayal diyemeden Beyaz Kule’yi eski haline getirir. Savaş olmadan. Kan dökülmeden. Kan dökülmesini istemediğini biliyorsun, Egwene.”

Bunu istemiyordu gerçekten. Salidar ile Tar Valon arasında bir kez kan dökülünce, Beyaz Kule’yi tekrar bütün kılmak zor olacaktı. İlk Aes Sedai kanı döküldüğü zaman imkânsız olabilirdi. Yine de, Elaida’nın indirilmesi gerekiyordu ve Egwene ne yapması gerekiyorsa onu yapacaktı. Bundan hoşlanmıyordu, o kadar. Ve Mat’in ona neyi bildiğini söylemesinden hoşlanmamıştı, hele haklı olmasından daha da az. Hele o ses tonuyla, hiç. Ellerini masanın üzerinde tutmak için çaba harcaması gerekiyordu. Ayağa kalkmak ve onun kulaklarını yumruklamak istiyordu.

“Rand’la nasıl ilişki kurarsam kurayım,” dedi serinkanlılıkla, “Aes Sedaileri ona ya da başka herhangi bir adama sadakat yemini etmeye götürerek olmayacağından emin olabilirsin.” Serin ve kesinlikle tartışır havada değil; basit gerçeklerin sakinlikle ifade edilmesi. “Elaida ile nasıl ilgileneceğim beni ilgilendirir, seni değil. Birazcık aklın varsa, Mat, Salidar’da bulunduğun süre içinde çeneni kapatır, küçük adımlar atarsın. Diğer Aes Sedailere, ona diz çöktükleri zaman Rand’ın neler yapacağını söylemeye kalkarsan, alacağın yanıtlardan hiç hoşlanmayabilirsin. Beni, Nynaeve’i ya da Elayne’i alıp götürmekten bahsetmeye kalkarsan, kendini karnına saplanmış bir kılıçla bulursan çok şanslı sayılırsın.”

Mat dimdik durdu ve öfkeyle baktı. “Mantık dinlemeye hazır olduğunda tekrar konuşuruz, Egwene. Thom Merrilin buralarda mı?” Egwene başını sertçe salladı. Thom’dan ne istiyordu ki? Muhtemelen kendini şaraba boğmak. Eh, buralarda bir meyhane bulacağını sanıyorsa, ona iyi şanslar dilerdi. “Dinlemeye hazır olduğunda,” diye tekrarladı Mat sertçe ve kapıya doğru uzun adımlarla... aksadı.

“Mat,” dedi Elayne, “senin yerinde olsam gitmeye kalkışmazdım. Salidar’a gelmek gitmekten çok daha kolaydır.”

Mat küstahça sırıttı ona ve onu baştan aşağı süzmesine bakılırsa, Elayne onu tüm dişlerini sallayana dek tokatlamadığı için şanslıydı. “Sizi, hanımefendi, Caemlyn’e götürüyorum. Paketleyip Rand’a teslim etmem gerekse bile. Ve yapmazsam kavrulayım. Ve ne zaman dilersem o lanet zamanda giderim.” Alayla Elayne’e, Egwene’e eğildi. Nynaeve’e dik dik bakmakla ve parmağını yine sallamakla yetindi.

“Rand nasıl böylesine alçak, böylesine çekilmez bir hödükle arkadaş olabilir?” diye sordu Elayne ortaya, daha kapı Mat’in arkasından kapanmadan.

“Dili kesinlikle kötüye gitmiş,” diye homurdandı Nynaeve karanlık karanlık, başını arkaya atıp, örgüsünü omzunun üzerinden savurarak. Egwene, erişemeyeceği bir yere kaldırmazsa onları kökünden sökmekten korktuğunu düşündü.

“İstediği şeyi yapmasına izin vermeliydim, Nynaeve. Artık Aes Sedai olduğunu hatırlamalısın. İnsanları tekmeleyemezsin, kulaklarını yumruklayamazsın, sopayla dövemezsin onları.” Nynaeve ağzı açılıp kapanarak, gittikçe kızararak bakakaldı ona. Elayne halıyı incelemeye başladı.

Egwene içini çekerek çizgili etolü katladı ve masanın bir yanına koydu. Elayne ile Nynaeve’in yalnız olduklarını hatırlaması için yapıyordu bunu; bazen etol Egwene al’Vere yerine Amyrlin Makamı ile konuşmaya başlamalarına sebep oluyordu. Her zamanki gibi, işe yaradı. Nynaeve çok derin bir nefes aldı.

Ama o konuşamadan Elayne konuştu, “Onun bu Kızıl El Birliği askerlerini Gareth Bryne’ınkilerle birleştirmeyi mi düşünüyorsun?”

Egwene başını iki yana salladı. Muhafızlar Mat’in Birliği’nde şimdi altı yedi bin adam olduğunu söylüyordu, yakalanan iki adamın iddia ettiği kadar olmasa bile, Cairhien’den hatırladığından daha fazla, ama Bryne’ın askerleri gerçekten de Ejderyeminlilere hoş davranmazdı. Dahası, Egwene’in kendi planı vardı, diğer ikisi sandalyelerini masaya çekerken açıkladı planını. Etolü daha da uzağa itti.

“Bu harika.” Elayne’in sırıtışı, sözlerinde içten olduğunu söylüyordu. Ama diğer yandan, Elayne her zaman kafasından ne geçiyorsa onu söylerdi. “Diğerinin işe yarayacağını sanmıyordum, ama bu gerçekten harika.”

Nynaeve sinirle burnunu çekti. “Mat’in razı olacağını sana düşündüren ne? Sırf eğlenmek için tekere çomak sokabilir.”

“Sanırım bir söz vermiş,” dedi Egwene basitçe ve Nynaeve başını salladı. Yavaşça, gönülsüzce, ama salladı yine de. Elayne anlamamıştı, elbette; Mat’i tanımıyordu. “Elayne, Mat canı ne isterse onu yapar; hep öyle yapmıştır.”

“Bu yüzden kaç şalgam soyması gerekirse gereksin,” diye mırıldandı Nynaeve, “ya da kaç kez sopalanırsa sopalansın.”

“Evet, Mat böyledir,” diye içini çekti Egwene. Emond Meydanı’ndaki, belki İki Nehir’deki en sorumsuz çocuktu. “Ama söz verirse, tutar. Ve sanının Rand’a, seni Caemlyn’e götüreceğine dair söz vermiş, Elayne. Fark etmişsindir, benden rica edecek kadar geri adım attı,” bir açıdan öyleydi, “ama sana karşı hiç değişmedi. Sanırım sana kemer kesen kadar yakın kalmayı düşünüyor. Ama istediğimiz şeyi yapana kadar seni görmesine bile izin vermeyeceğiz.” Durdu. “Elayne, onunla gitmek istiyorsan gidebilirsin. Rand’a, demek istiyorum. Mat ve onun Birliği’nden faydalanabildiğimiz kadar faydalandıktan sonra.”

Elayne duraksamadan başını iki yana salladı, hem de kararlılıkla. “Hayır, Ebou Dar çok önemli.” Basit bir öneri ile kazanılmış, şaşırtıcı bir zafer olmuştu bu. Elayne ve Nynaeve Tylin’in sarayında Merilille’e katılacaktı. “En azından yakınımda kalırsa, taşıdığı ter’angreal’i incelemek için birkaç günüm olur. Öyle olmalı, Egwene. Başka hiçbir açıklaması yok.”

Egwene’in elinden onaylamaktan başka şey gelmiyordu. Sırf nazikçe, kimi itip kakmayı düşündüğünü hatırlatmak için Mat’i durduğu yerde Hava akışlarına sarmayı düşünmüştü, ama akışlar ona dokunmuş, sonra eriyip gitmişti. Tek ifade tarzı buydu. Ona dokundukları yerde yok oluvermişlerdi. O anın şokunu hâlâ hatırlıyordu ve gereği yokken eteklerini düzelten tek kişi olmadığını fark etti.

“Birkaç Muhafız’dan ceplerini bir tersyüz etmelerini isteyebiliriz.” Nynaeve gözlerinin önüne gelen imgeyle tatmin olmuş gibiydi. “Mat Cauthon Efendi bundan ne kadar hoşlanır, görürüz.”

“Eşyalarını elinden alırsak,” dedi Egwene sabırla, “sence ne yapacağını söylemeye başladığımızda direnmez mi?” Mat emir almakta asla başarılı olmamıştı ve Aes Sedailer ile Tek Güç’e normal tepkisi, ilk fırsatta sıvışmak olurdu. Belki Rand’a verdiği söz bunu engellerdi –bir söz vermiş olmalıydı; davranışlarının başka açıklaması yoktu– ama o riske girmeyecekti. Nynaeve istemeye istemeye başını salladı.

“Belki...” Elayne bir an, parmaklarıyla masayı döverek düşünceli düşünceli boşluğa dikti gözlerini. “Belki onu da Ebou Dar’a götürebiliriz. Böylece, ter’angreal konusunda daha fazla şansım olur. Ama saidar’ı durduruyorsa, onu nasıl inceleyeceğimi düşünemiyorum.”

“O serseriyi yanımızda götürmek mi!” Nynaeve dimdik oturmuştu. “Bunu kastetmiş olamazsın, Elayne. Berbat etmediği tek günümüz olmaz; bu konuda çok iyidir. Söyleneni asla yapmaz. Dahası, asla razı olmaz. Seni Caemlyn’e götürme fikrine öyle takılmış ki, bir sürü at ve bir levyeyle bile kopartamazsın.”

“Ama Caemlyn’e ulaşana kadar bana göz kulak olmayı düşünüyorsa,” dedi Elayne ona, “gitmekten başka şansı olmayacaktır. Mükemmel.”

“Kötü bir fikir olmayabilir,” diye araya girdi Egwene, Nynaeve daha yeni bir itiraz ararken. Onları çanağın peşine göndermek doğru geliyordu, ama onu nerede arayacaklarını ne kadar düşünürse o kadar endişeleniyordu. “Bana söylemeden Muhafız seçmemişseniz, birkaç asker iyi bir fikir olabilir. Thom ile Juilin iyi, güzel, Birgitte de öyle, ama zorlu bir yere gidiyorsunuz.”

“Birkaç asker yeterli olabilir,” dedi Elayne, hafifçe kızararak. “Emir dinledikleri sürece.”

Nynaeve Elayne’e bakmadı, ama belirgin bir duraklamadan sonra başını aksi aksi iki yana salladı. “O Ebou Darlılar ne kadar alıngan olursa olsun düello yapmaya gitmiyoruz, Egwene. Thom ile Juilin yeterli olur. Kendi adıma, işittiğim hikâyelerin yalnızca pes etmemizi sağlamak için yayıldığını düşünüyorum.” Gidecekleri haberi yayıldığından beri herkes Ebou Dar hakkında anlatılan hikâyeleri duymuştu; Chesa bir sürü duymuştu, hepsi bir öncekinden daha acı dolu, daha korkunçtu, daha gözlerini kırpamadan yanlış bir bakış yüzünden öldürülen yabancılar, bir söz üzerine dul kalan kadınlar ve yetim kalan çocuklar, sokaklarda hançerlerle dövüşen kadınlar. “Hayır, yanımızda yalnızca Thom ile Juilin varken, üstelik Liandrin ile onun Kara Aes Sedailerinden bazıları da oradayken Tanchico’da hayatta kaldıysak, Mat Cauthon ve askerleri olmadan Ebou Dar’da başımızın çaresine pekâlâ bakabiliriz. Mat askerlere komuta ediyor! Tabureye oturtulup kova eline tutuşturulmadan babasının ineklerini sağmayı bile hatırlamazdı.”

Egwene hafifçe içini çekti. Birgitte’ten bahsetmek hep aynı etkiyi yaratıyordu; parmaklanmışlar gibi irkiliyorlar, sonra ya Birgitte’ten bahsederken kekeliyorlar ya da kadından hiç bahsedilmemiş gibi konuşmaya devam ediyorlardı. Tek bir bakış Egwene’i, Elayne ile Nynaeve’i –bir sebepten, özellikle Elayne’i– takip eden kadının Tel’aran’rhiod’da gördüğü kadın olduğuna ikna etmeye yetmişti. Efsanelerdeki Birgitte, asla ıskalamayan okçu, Valere Borusu’nun çağrısını bekleyen ölü kahramanlardan biri. Ölü bir kahraman, Salidar sokaklarında yürüyen canlı bir kadın değil, ama yine de aynı kadın. Elayne hâlâ açıklama yapmamıştı, yalnızca bahsedilmeyeceği konusunda anlaşma yapılan bir konudan bahsedemeyeceğini mırıldanmıştı utançla. Birgitte’in kendisi, efsanelerdeki kahraman, Egwene’in geldiğini her gördüğünde ya başka tarafa dönüyor ya da yan sokaklara dalıyordu. Kadının çalışma odasına gelmesini emretmek ve bir açıklama talep etmek söz konusu değildi; durum kendisini ne kadar aptal gibi hissettirse de, bir söz vermişti. Her neyse, bir zararı yok gibiydi. Yalnızca neden olduğunu merak ediyordu. Ve nasıl.

Birgitte’i o anlığına kafasından çıkararak masanın üzerinden Nynaeve’e doğru eğildi. “Belki Mat’in emirleri dinlemesini sağlayabiliriz, ama korumalığını yaparken için için yanmasını izlemek güzel olmaz mıydı?”

“Kesinlikle değerdi,” dedi Elayne düşünceli düşünceli, “eğer Rand gerçekten onu general yapmışsa. Annem sık sık, en iyi erkeğin bile emir almaya gönülsüz olduğunu ve dersini vermeye her zaman değdiğini söylerdi. Mat’i en iyi erkek olarak hayal edemiyorum –Lini, ‘Aptallar yalnızca kendilerini dinler,’ der– ama ona yeterince ders verebilirsek ve bu sayede kendini kurtarılamayacak ölçüde aptal yerine koymazsa, Rand’a büyük bir iyilik yapmış olabiliriz. Dahası, o ter’angreal’i inceleyeceksem zamana ihtiyacım olacak.”

Egwene gülümsememeye çalıştı; Elayne her zaman çabuk anlardı. Ama diğer yandan, muhtemelen Mat’e dik oturmayı öğretmeye çalışacaktı. Bu görmeye değer bir şey olurdu. Egwene Elayne’den hoşlanıyor, gücüne hayranlık duyuyordu, ama o yarışmada Mat’in üzerine iddiaya girerdi. Kıl payı farkla.

Nynaeve inatçılığından vazgeçmeden geri adım attı. Mat yanlış olanda direnmekle bilinirdi, siz “yukarı” deseniz, sırf size inat olsun diye “aşağı” derdi. Bir fıçıya kapatılıp, fıçının kapağı çivilense bile sorun çıkarmayı başarırdı. Onu durmaksızın meyhanelerden ve kumarhanelerden çıkarmaları gerekecekti. Sona doğru, Mat’in Elayne’i sırtı dönük bulduğu ilk fırsatta çimdikleyeceğini söyleyecek duruma geldi ve Egwene onun itirazlarını bastırmak üzere olduklarını anladı. Mat kadın kovalamaya kesinlikle çok zaman harcardı ve Egwene bunu onaylamıyordu, ama Nynaeve de Egwene kadar iyi biliyordu ki, bakmaması gereken yere, bakmaması gereken şekilde bakmasına rağmen, Mat’te, hiç de öyle görünmemesine rağmen kovalanmayı isteyen kadınları bulmak gibi tekinsiz bir beceri vardı. Ne yazık ki, tam da Nynaeve’in pes edeceğinden emin olduğu anda kapı çalınarak Sheriam’ın geldiği bildirildi.

Sheriam girme izni verilmesini beklemedi; asla beklemezdi. Mavi etolü içinde serin bakışlarla durdu ve Nynaeve ile Elayne’e baktı. Amyrlin’den sonra gelse de gelmese de, Vakanüvis’in Aes Sedailer üzerinde, Amyrlin’in vermeyi seçtikleri dışında yetkesi yoktu ve Amyrlin’in huzurundan kimseyi kovabilecek biri değildi kesinlikle, ama o bakış açık bir kovalama ifade ediyordu.

Elayne rahatça ayağa kalktı ve Egwene’e derin, resmi bir reverans yaptı. “Bana izin verirseniz, Anne, gidip Aviendha’yı bulmalıyım.”

Diğer yandan Nynaeve gözlerini Sheriam’ın gözlerine dikti, ta ki Egwene boğazını temizleyene ve çizgili etolü omuzlarına alana kadar.

Nynaeve kızararak ayağa fırladı. “Ben de gitmeliyim. Janya benimle kaybolan Yetiler hakkında konuşmak istediğini söyledi.”

O Yetilerin hatırlanması Egwene’in umduğu kadar kolay çıkmıyordu. Aes Sedailer konuşmaya gönüllüydü; sorun Moghedien’in belirsiz bir tarifi ya da bazen yalnızca bir ismi anlamasını sağlamak, sonra gerçekten bir şeyler bildiğini ummaktı. Örneğin, Matrisin Hizalanması’nın metalleri güçlendirdiğini bilmek iyiydi, güzeldi, ama kadın metallerden Şifa’dan da az anlıyordu. Hem, Işık aşkına, Toprakateş Eğirmek ya da Gözyaşı Sağmak da neydi?

Moghedien yardım etmeye hevesli görünüyordu, can atıyordu, özellikle de Siuan sıcağı görmezden gelme numarasını öğrettikten sonra. Görünüşe göre bu konuda Nynaeve ve Elayne’e yalan söylemişti. Egwene’in bunu “tek yalan” olarak kabul edebileceğine ikna olan kadın dizleri üzerinde sürünmüş, dişleri takırdayarak ağlamış, yalvarmış, eteklerini öpmüştü. Yardım etmeye hevesli olsa da olmasa da, korkusunu yepyeni doruklara çıkarmıştı. O kesintisiz, mide bulandırıcı ağlak dehşet yağmuru çok fazlaydı. Baştaki niyetine rağmen artık a’dam bileziği Egwene’in kesesinde duruyordu. Nynaeve’e vermeye razı olurdu –ve ondan kurtulduğu için memnun olurdu– ama o şeyi diğerlerinin önünde birbirlerine verip durmaları eninde sonunda yorum çekerdi.

Bunun yerine, “Nynaeve, öfkesi yatışana kadar Mat’ten uzak durman en iyisi olabilir,” dedi. Mat’in tehdidini gerçekleştirmeyeceğinden emindi, ama biri onu gerçekleştirmeye dürtecekse, bu Nynaeve olurdu ve ondan sonra Mat’i bir daha ikna edemezlerdi. “Ya da en azından onunla yalnızca çevrede bir sürü insan varken konuşmaya dikkat et. Belki birkaç da Muhafız varken.”

Nynaeve ağzını açtı; bir an sonra yine kapattı; yanakları biraz solmuştu, yutkundu. Egwene’in ne demek istediğini anlamıştı. “Evet. Evet, sanırım en iyisi bu olur, Anne.”

Sheriam kapının kapanmasını küçük bir kaş çatma ile izledi ve Egwene’e dönerken kaş çatması hâlâ yüzündeydi. “Sert sözler mi söylendi, Anne?”

“Yalnızca eski dostlar uzun zaman sonra bir araya geldiğinde bekleneceği cinsten. Nynaeve Mat’i haylaz bir oğlan olarak hatırlıyor, ama o artık on yaşında değil ve buna bozuluyor.” Yalan söylememek üzere Üç Yemin’le bağlanan Aes Sedailer yarım gerçekleri, çeyrek gerçekleri ve imaları sanat düzeyine ulaştırmıştı. Faydalı sanatlar, Egwene’e göre. Özellikle de Aes Sedailer karşısında. Üç Yemin kimseye iltimas geçmezdi, özellikle de Aes Sedailere.

“Bazen insanların değiştiğini hatırlamak zor olur.” Sheriam izin verilmeden oturdu ve mavi ipek eteğini dikkatle düzeltti. “Herhalde, Ejderyeminlilere her kim kumanda ediyorsa, Mat’i Rand al’Thor’dan bir mesajla göndermiştir, değil mi? Umarım vaat olarak kabul edeceği hiçbir şey söylememişsindir, Anne. On beş kilometre ötemizde kamp kurmuş, Ejderyeminlilerden bir ordu hassas bir durum sunuyor bize. Kumandanları vaatlerimizi yerine getirmediğimizi düşünürse, bizim için iyi olmaz.”

Egwene kadını bir an inceledi. Sheriam hiçbir şeyden etkilenmezdi. En azından belli etmezdi. Sheriam Mat hakkında çok şey biliyordu; Salidar’daki pek çok başka Aes Sedai de öyle. Bu Mat’i doğru yöne itmek için kullanılabilir miydi, yoksa onun direnmesine mi sebep olurdu? Mat daha sonra, diye düşündü kararlılıkla. Şimdi Sheriam. “Birinden çay getirmesini isteyebilir misin, Sheriam? Biraz susadım.”

Sheriam’ın yüzü yalnızca birazcık değişti, o çekik gözlerin çevresi öyle hafifçe gerildi ki, görünürdeki dinginliğini yalnızca birazcık bozdu. Ama Egwene dışarı fırlamaya çalışan soruları görebiliyordu. Mat, Egwene’in bahsetmek istemediği ne söylemişti? Romanda ya da Lelaine karşısında gerilemeden, Sheriam’ın onu kurtarmak zorunda kalacağı ne vaatlerde bulunmuştu?

Sheriam’ın tek yaptığı dışarıdaki birine birkaç kelime etmek oldu ve yerine oturduğunda Egwene ağzını açmasına izin vermedi. Bunun yerine, deyiş yerindeyse, tam gözlerinin arasına vurdu. “Anlaşıldığı kadarıyla kumandan Mat Sheriam ve bir açıdan, mesaj ordunun kendisi. Görünüşe göre Rand hepimizin Caemlyn’e gitmesini istiyor. Sadakat yeminlerinden bahsedildi.”

Sheriam iri iri gözlerle başını kaldırdı. Ama yalnızca kısmen böyle bir öneri karşısında duyduğu öfkeyle yapmıştı bunu. Kesinlikle bir... eh, Aes Sedai olmayan herhangi birinde, korku derdi Egwene. Öyleyse, oldukça anlaşılabilirdi. Buna söz vermiş olsa –ve gerçekten onunla aynı köydendi; Amyrlin olarak faydalarından biri Rand ile birlikte büyümüş olmasıydı– çıkılacak dipsiz bir maden olurdu bu durum. Sheriam ne yaparsa yapsın söylenti yayılırdı; Salon’un bir kısmı onu suçlar ya da en azından bu konuyu bahane olarak kullanırdı. Romanda ile Lelaine Egwene’i Salon’a danışmadan Sheriam’ın tavsiyelerine uymaması konusunda uyaran yegâne iki kişi değildi. Aslında, Sheriam’ı tamamen destekler görünen bir Delana vardı, ama o da Romanda ile Lelaine’i dinlemeyi öneriyordu, sanki aynı anda üç ayrı yöne gitmek mümkünmüş gibi. Salon idare edilebilse bile, vaat ve vaadin geri alınması haberi Rand’a ulaşır ulaşmaz, adamın idare edilmesi on kat zorlaşırdı. Yüz kat.

Egwene Sheriam’ın dudaklarının aralanmasını bekledi, sonra yine onu susturup konuştu. “Elbette, ona bunun saçma olduğunu söyledim.”

“Elbette.” Sheriam’ın sesi önceki kadar sakin değildi. Çok güzel.

“Ama oldukça haklısın. Durum hassas. Yazık. Romanda ve Lelaine ile nasıl başa çıkabileceğime dair tavsiyelerin iyiydi, ama harekete geçme hazırlıklarının arttırılmasının artık yeterli olacağını sanmıyorum.”

Romanda onu köşeye kıstırmış, acele işin yıkım getireceği konusunda sert bir ders vermişti; Gareth Bryne’ın ordusu daha da büyümeliydi, sırf ordunun haberinin Elaida’yı sindirmeye yeteceği kadar büyümeliydi. Ve bu arada, Romanda hükümdarlara gönderilen elçilerin geri çağrılması gerektiğini ne kadar vurgulasa azdı; Kule’deki sorunlardan, Aes Sedailer dışında olabildiğince az kişinin haberi olmalıydı. Ne Lord Bryne’ın ordusu, ne de hükümdarlar Lelaine’in umurundaydı –ikisi de önemsizdi– ama o da ihtiyat ve bekleme tavsiye etti. Kule’de kalan Aes Sedailere doğru şekilde yaklaşmak faydalı olacaktı kuşkusuz; Elaida Amyrlin Makamı’ndan indirilebilir, Egwene öyle bir şekilde çıkartılırdı ki, birkaç Aes Sedai’den başka kimse gerçekte ne olduğunu anlayamazdı. Zaman içinde, Beyaz Kule’nin kırıldığı gerçeği bir köy hikâyesinden başka bir şey olmazdı. Yeterli zaman olsa işe yarayabilirdi. Beklemek Elaida’ya, buradaki Aes Sedailer üzerinde çalışma fırsatı vermese.

Lelaine’in bir diğer farkı, her ne söylüyorsa, en sevdiği çömeze ya da pek gurur duyduğu bir Kabuledilmiş’e bahşedeceği cinsten bir gülümseme ile söylemesiydi. Egwene’in Yolculuk etmeyi yeniden keşfetmesi bir sürü Aes Sedai’nin gülümsemesini sağlamıştı, ama yalnızca bir avuç Aes Sedai kolunu sokmasına yetecek bir delikten daha fazlasını açabiliyordu ve çoğu onu bile yapamıyordu. Romanda kapıyol kullanarak Kule’den Yemin Çubuğu’nu ve bazı özel nesneleri almak istiyordu –tam olarak ne almak istediğini söylememişti Egwene’e– böylece Salidar’da gerçek Aes Sedailer terfi ettirebilirlerdi ve Elaida’yı bundan mahrum etmiş olurlardı; kuşkusuz Egwene gerçekten Aes Sedai olmak istiyordu. Lelaine bu sonuncusuna katılıyordu, ama Kule’ye kapıyol açma fikrine değil; görülmesi olasılığı çok fazlaydı ve Kule’dekiler Yolculuğu öğrenirse önemli bir avantaj kaybedilmiş olurdu. Salon’da bu noktalar büyük ağırlık taşımıştı ve Romanda bundan hiç memnun olmamıştı.

Sheriam da, Lelaine ile bir noktada hemfikir olduğu için gülümsemişti, ama şimdi gülümsemiyordu. “Anne, anladığımdan emin değilim,” dedi, biraz fazla kaçan bir hoşgörüyle. “Hazırlıklar Salon’a sizin zorbalığa boyun eğmeyeceğinizi göstermeye yeter kesinlikle. Her şey yerli yerine oturmadan harekete geçmek felaket olabilir.”

Egwene yüzüne sahte bir içtenlik oturtmayı başardı. “Anlıyorum, Sheriam. Senin tavsiyelerin olmasa ne yapardım bilmiyorum.” Bütün bunları durduracağı günü iple çekiyordu. Sheriam çok iyi bir Vakanüvis olurdu –hatta iyi bir Amyrlin bile olabilirdi– ama Egwene kadına onun Amyrlin değil Vakanüvis olduğunu öğreteceği günden büyük zevk alacaktı. Sheriam ve Salon’a. “Yalnız, artık Mat bu Ejderyeminli ordusunu eşiğimize kadar getirdi. Lord Bryne ne yapacak? Ya da askerlerinden bazıları, kendi başlarına? Herkes onun adamlarını köy yakan Ejderyeminlileri avlamaya göndermek istediğinden bahsediyor. Onları sıkı sıkı dizginlemesinin söylendiğini biliyorum, ama...”

“Lord Gareth tam olarak ne emredersek –emredersen– onu yapacak, daha fazlasını değil.”

“Belki.” Adam o sıkı dizginler konusunda Sheriam’ın düşündüğü kadar mutlu değildi. Siuan, adam hakkında homurdanıp durmasına rağmen Gareth Bryne’la epey zaman geçiriyordu ve adam da ona bazı şeyleri anlatıyordu. Ama Siuan’ın bağlılığını açıklamak Egwene’in işine gelmezdi. “Umarım aynısı askerlerinin her biri için de söylenebilir. Batıya, Amadicia’ya hareket edemeyiz, ama belki ırmak aşağı, Ebou Dar’a gidebiliriz diye düşünmüştüm. Belki kapıyol kullanarak. Kuşkusuz Aes Sedailer orada hoş karşılanır. Lord Bryne şehrin dışında kamp kurabilir. Harekete geçmek, Rand’ın... teklifini, eğer öyle denebilirse... kabul etmeyeceğimizi vurgular. Ve eğer daha fazla hazırlık yapacaksak, eminim daha büyük, geniş yolları ve limanına girip çıkan gemileri olan bir şehirde her şeyi daha kolay bulabiliriz.”

Sheriam’ın kontrolü yine kayboldu, öyle ki sesi nefes nefese çıkmaya başladı. “Ebou Dar düşündüğün şekilde kucak açmayacaktır, Anne. Ve birkaç Aes Sedai ile, peşlerinde bir ordu ile gelen birkaç yüz Aes Sedai arasında fark vardır. Anne, bunun iması bile Tylin’e şehri ele geçirmeyi planladığımızı düşündürebilir ve pek çok Altara asili bunu, kraliçeyi devirmek ve Rüzgârlar Tahtı’na çıkmak için bahane kabul eder. Böyle bir kargaşa bütün hükümdarlar karşısında duruşumuzu mahveder. Hayır, Anne, söz konusu bile olamaz.”

“Ama artık burada kalmaya cesaret edebilir miyiz? Mat hiçbir şey yapmaz, ama tek gereken Lord Bryne’ın askerlerinden bir avuç adamın işleri kendi ellerine almaya karar vermeleri.” Egwene eteğine kaşlarını çattı, endişe içinde düşünüyormuş gibi düzeltti onu, sonra içini çekti. “Ne kadar uzun süre oturup bekler ve bize bakıp duran Ejderyeminli ordusu hakkında hiçbir şey yapmazsak, o kadar kötü olur. Bize saldırmayı düşündüklerine dair söylentiler duymaya başlarsam ve insanlar ilk önce bizim saldırmamız gerektiğini söylemeye başlarsa hiç şaşırmam.” Bu işe yaramazsa, söylentiler yarardı. Nynaeve, Elayne, Siuan ve Leane hallederdi bunu. Tehlikeli olurdu, ama iş gelip buna varırsa, kıvılcımlar uçuşmaya başlamadan Mat’in çekilmesini sağlamanın bir yolunu bulabilirdi. “Neden, söylentilerin nasıl yayıldığını düşünürsek, bir aydan kısa süre içinde Altara’nın yarısının bizim Ejderyeminli olduğumuzu düşünmeye başlamasına bile şaşırmam.” Nasıl yapılacağını bilse durduracağı bir söylenti buydu. Salon, Şifa gördüğünden beri asilleri Logain’i görmeye getirmiyordu, ama Bryne’ın asker toplayan adamları ile yeni çömez avlayan Aes Sedai grupları dışarı gidiyordu yine de ve insanlar yiyecek satın almak için kendi arabalarına atlayıp en yakın köylere kadar uzun yolculuklar ediyorlardı. Bu söylenti yüz farklı yol izleyebilirdi ve tek yol yeterli olurdu. “Sheriam, kutuya kapatılmışız gibi hissetmekten kendimi alamıyorum ve kutudan çıkmazsak iyi olmaz. Hiç iyi olmaz.”

“Yanıt, Ejderyeminlileri buradan göndermek,” dedi Sheiram, önceki kadar sabırlı olmayan bir tavırla. “Mat’in elimizden yine kurtulmasına izin vermek beni üzüyor, ama korkarım başka yanıt yok. Ona önerinin reddedildiğini söyledin zaten; şimdi gitmesini söyle.”

“Keşke o kadar basit olsaydı. Söylemekle gideceğini sanmıyorum, Sheriam. Bir şey olana kadar olduğu yerde bekleyeceğini söyledi. Rand’dan emir bekliyor olabilir, hatta Rand’ın kendisini bekliyor olabilir. Rand’ın Cairhien’de, zaman zaman topladığı adamlarla birlikte Yolculuk ettiği söylentisi vardı. Yönlendirmeyi öğrettiği adamlarla birlikte. Bu olursa ne yaparız, bilmiyorum.”

Sheriam ona bakakaldı, öylesine sakin hatlara sahip biri için fazla derin nefesler alıyordu.

Kapı çalındı ve Tabiya dövme gümüş bir tepsi taşıyarak içeri girdi. Ortamdaki ruh halini anlamadan yeşil porselen çaydanlığı ve fincanları, gümüş bal kavanozunu, küçük krema sürahisini, dantel kenarlı keten peçeteleri yerleştirdi. Sonunda Sheriam kızı, kendi işine bakmasını söyleyerek öyle fena tersledi ki Tabiya ciyakladı, iri iri gözlerle, neredeyse kafası yere değene dek reverans yaptı ve koşarak çıktı.

Sheriam kendini toplarken bir an eteğini düzeltmekle meşgul oldu. “Belki,” dedi sonunda, gönülsüzce, “Salidar’dan ayrılmamız gerekli olabilir. Dilediğimden daha erken.”

“Ama geriye yalnızca kuzeye gitmek kalıyor.” Egwene gözlerini iri iri açtı. Işık, bundan nasıl da nefret ediyordu! “Tar Valon’a gidiyormuşuz gibi görünecek.”

“Bunu biliyorum,” diye neredeyse terslendi Sheriam. Nefes alarak sesini alçalttı. “Beni affet, Anne. Birazcık şey hissediyorum... zorlanmaktan hoşlanmıyorum ve korkarım Rand al’Thor biz daha hazır olmadan elimizi zorladı.”

“Onu gördüğümde epey sert konuşacağım,” dedi Egwene. “Tavsiyelerin olmasa ne yapardım, hiç düşünemiyorum.” Belki Sheriam’ı Bilgelerin yanında çömez olarak ders görmek üzere göndermenin bir yolunu bulurdu. Sheriam’ın Sorilea ile yarım sene geçirdikten sonra nasıl görüneceğini düşünmek gülümsemesine sebep oldu, öyle ki Sheriam da gülümseyerek yanıt verdi. “Ballı mı istersin, sade mi?” dedi Egwene, çaydanlığı kaldırarak.

40
Beklenmedik Bir Kahkaha

“Kafalarına biraz akıl sokmama yardım etmelisin,” dedi Mat piposunun sapının üzerinden. “Thom, dinliyor musun?”

İki katlı bir evin düşürdüğü azıcık gölgede, ters çevrilmiş fıçıların üzerine oturmuş, pipolarını içiyorlardı ve sırık gibi yaşlı bir adam olan âşık, Rand’ın gönderdiği mektuba bakmakla daha fazla ilgilenir gibiydi. Mavi mum mührü henüz kırılmamış mektubu ceketinin cebine soktu. İçinde bulundukları geçidin ucundaki sokaktan gelen uğultu ve dingillerin ciyaklaması uzak geliyordu. İkisinin de yüzünden ter damlıyordu. Şimdilik en azından bir şeyin icabına bakılmıştı. Mat Küçük Kule’den çıktığı zaman bir grup Aes Sedai’nin Aviendha’yı bir yerlere götürdüğünü öğrenmişti; yakınlarda birilerini hançerleme fırsatı bulamayacaktı.

Thom piposunu ağzından çıkardı. Uzun saplı bir şeydi, üzerine boydan boya meşe yaprakları ve palamutlar oyulmuştu. “Bir kez bir kadını kurtarmaya çalıştım, Mat. Laritha bir gül goncasıydı ve bir köyde, hayvanın teki olan aksi bir çizmeciyle evlenmişti. Birkaç günlüğüne orada mola vermiştim. Tam bir hayvandı adam. O yemeğe oturmaya karar verdiğinde yemek hazır olmazsa bağırırdı ve bir başka erkeğe iki çift laf etse döverdi.”

“Thom, Kıyamet Çukuru adına, bunun o aptal kadınların mantık görmesini sağlamakla ne ilgisi var?”

“Sen dinle, evlat. Adamın karısına nasıl davrandığını köyde herkes biliyordu, ama Laritha bana kendisi anlattı. Bir yandan da birilerinin onu kurtarmasını nasıl istediği üzerine sızlanıp duruyordu. Cebimde altınım, güzel bir arabam, bir arabacım ve uşağım vardı. Genç ve yakışıklıydım.” Thom beyaz bıyıklarını sıvazladı ve içini çekti; o köselemsi yüzün bir zamanlar yakışıklı olduğuna inanmak güçtü. Mat gözlerini kırpıştırdı. Araba mı? Bir âşık ne zaman araba sahibi olmuştu ki? “Mat, kadının durumu yüreğimi burkmuştu. Ve yüzünün de cazip geldiğini inkâr etmeyeceğim. Dediğim gibi, gençtim; âşık olduğumu, hikâyelerden fırlamış bir kahraman olduğumu sandım. Bu yüzden bir gün, çiçek açmış bir elma ağacının altında otururken –çizmecinin evinden epey uzaktaydık– ona onu yanımda götürmeyi önerdim. Ona bir hizmetçi, kendine ait bir ev verecek, onu şarkılara ve şiirlere boğacaktım. Sonunda anladığında dizimi öyle fena tekmeledi ki, bir ay topalladım. Ayrıca bir de bankla vurdu bana.”

“Hepsi tekme atıyor gibi,” diye mırıldandı Mat, fıçının üzerinde ağırlığını kaydırarak. “Herhalde sana inanmadı. Onu kim suçlayabilir ki?”

“Ah, inandı. Ve sevgili kocasını bırakacağını düşündüğüm için öfkeye kapıldı. Kendi sözü; sevgili. Adama becerebildiğince hızla geri koştu ve ben de ya adamı öldürecektim ya da arabama atlayacaktım. Sahip olduğum hemen her şeyi geride bırakmak zorunda kaldım. Herhalde hâlâ aynı koşullar altında, onunla yaşıyordur. Para kesesini yumruğunda sıkı sıkı tutarak ve adam ne zaman bir bira içmek için hana uğrasa eline geçeni adamın kafasına geçirerek. Hep yaptığı gibi. Birkaç gizli soruşturma sonucu öğrendiğim gibi.” Anlatmak istediğini anlatmış gibi, piposunu yine dişlerinin arasına sıkıştırdı.

Mat kafasını kaşıdı. “Bunun benim işimle ne ilgisi olduğunu anlamadım.”

“Kısmen duyduğun bir hikâyenin hepsini bildiğini düşünmemen gerekir. Örneğin, Elayne ile Nynaeve’in bir iki gün içinde Ebou Dar’a doğru yola çıkacağını biliyor musun? Juilin ve ben de gidiyoruz.”

“Ebou?..” Mat piposunu, geçidi kaplayan kuru otların üzerine düşmeden zor yakaladı. Nalesean Ebou Dar’a yaptığı bir ziyaret hakkında hikâyeler anlatmıştı ve iş tanıdığı kadınlara, karıştığı kavgalara geldiğinde nasıl abarttığını hesaba katsa bile, o şehir yine de zorlu bir yere benziyordu. Demek Elayne’i ondan kaçırabileceklerini sanıyorlardı, öyle mi? “Thom, bana yardım etmelisin...”

“Ne?” diye araya girdi Thom. “Onları çizmeciden kaçıracak mıyız?” Bir mavi duman bulutu üfledi. “Ben bunu yapmam, evlat. Hâlâ hikâyenin tamamını bilmiyorsun. Egwene ve Nynaeve hakkında ne hissediyorsun? Bir daha düşününce, yalnızca Egwene hakkında, diyelim.”

Mat, adamın her şeyi tekrar tekrar söylerse sonunda anlayacağını mı sandığını merak ederek kaşlarını çattı. “Egwene’i severim. Ben... Yak beni, Thom, o Egwene işte; bu kadarını söylemek yeterli. Bu yüzden onun aptal boynunu kurtarmaya çalışıyorum.”

“Onu kendi çizmecisinden kurtarmaya çalışıyorsun, demek istiyorsun,” diye mırıldandı Thom, ama Mat dinlemeden devam etti.

“Onun boynunu ve Elayne’inkini de; hatta, onu kendim boğazlamazsam, Nynaeve’in boynunu. Işık! Ben yalnızca onlara yardım etmek istiyorum. Dahası, Elayne’e bir şey olmasına izin verirsem Rand benim boynumu kırar.”

“Senin istediğin şeyi yaptırmak yerine onların istediği şeyi yapmalarına yardım etmeyi hiç düşündün mü? Benim istediğim olsa, Elayne’i bir ata bindirir, Andor’a gönderirdim. Ama onun başka şeyler yapması gerekiyor –buna ihtiyacı var, sanırım–, bu yüzden peşinden dolaşıyor, ben önleyemeden biri onu öldürmeyi başaracak diye gece gündüz ter döküyorum. Hazır olduğunda Caemlyn’e gidecektir.” Hoşnut bir tavırla piposunu çekiştirdi, ama en sonda sesine, nasıl davranırsa davransın kendi sözlerinden hiç hoşlanmıyormuş gibi, hafif bir tını girmişti.

“Onlar kendi kellelerini Elaida’ya teslim etmek istiyorlarmış gibi geliyor bana.” Demek Thom o ahmak karıyı ata bindirirdi, öyle mi? Bir âşık Kız-Veliaht’ı taç giymek üzere sürükleye sürükleye götürüyor! Kendi gözünde kendini pek büyütüyordu Thom.

“Sen aptal değilsin, Mat,” dedi Thom sessizce. “Neyin doğru olduğunu biliyorsun. Egwene... O çocuğu Amyrlin olarak düşünmek zor...” Mat ekşi ekşi homurdanarak onayladı; Thom ona dikkat etmedi. “...ama ben onda bunu yapabilecek yürek olduğuna inanıyorum. Bazı şeylerin tesadüf olup olmadığını bilmek için henüz çok erken, ama kızda kafa da olduğunu düşünmeye başlıyorum. Sorun şu, yeterince zorlu mu? Değilse, canlı canlı yerler onu... kafasını, yüreğini, her şeyini.”

“Kim yer? Elaida mı?”

“Ah, evet. Fırsat bulursa; zorluluk konusunda hiç eksiği yok o kadının. Ama buradaki Aes Sedailer Egwene’i Aes Sedai olarak düşünmüyorlar; belki Amyrlin olarak, ama inanmak ne kadar güç olsa da, Aes Sedai olarak değil.” Thom başını iki yana salladı. “Anlamıyorum, ama doğru. Aynısı Elayne ve Nynaeve için de geçerli. Kendilerine saklamaya çalışıyorlar, ama dikkatle izlersen ve aklını başından ayırmazsan Aes Sedailer bile sandıkları kadar çok şeyi gizleyemez.” O mektubu yine çıkardı ve bakmadan ellerinde çevirdi. “Egwene uçurum kıyısında yürüyor Mat ve burada, Salidar’daki üç hizip –üç tane olduğundan eminim– tek bir yanlış adım atacak olursa uçurumdan aşağı atar onu. Bu olursa, Elayne ve Nynaeve de peşinden gider. Ya da belki Egwene’i indirmek için ilk önce onları iterler.”

“Burada, Salidar’da,” dedi Mat, planyadan geçirilmiş tahta kadar düz bir sesle. Thom sakin sakin başını salladı ve Mat kendini sesini yükseltmekten alamadı. “Ve sen onları burada bırakmamı istiyorsun, öyle mi?”

“Ben onlara bir şey yaptıracağını düşünmeyi bırakmanı istiyorum. Ne yapacaklarına karar verdiler ve sen bunu değiştiremezsin. Ama belki –yalnızca belki– onları hayatta tutmama yardım edebilirsin.”

Mat ayağa fırladı. Kafasının içinde, göğüslerinin arasına bir hançer saplanmış bir kadın imgesi vardı; ödünç anılardan biri değil. Üzerine oturduğu fıçıyı tekmeledi ve geçitten aşağı yuvarlanmasını izledi. Bir âşığın onları hayatta tutmasına izin vermek, ha? Caemlyn’de bir hancı olan Basel Gill’in Thom hakkında söylediği bir şeyin anısı kıpırdandı, ama pus gibiydi ve yakalamaya çalıştığı anda kayboldu. “Mektup kimden, Thom? Kurtardığın bir başka kadından mı? Yoksa onu kellesini uçurtabileceği bir yerde mi bıraktın?”

“Bıraktım,” dedi Thom yumuşak sesle. Ayağa kalktı ve başka tek kelime etmeden yürüyüp gitti.

Mat onu durdurmak için uzanacak, konuşacak oldu. Ama aklına söyleyecek bir şey gelmedi. Deli ihtiyar! Hayır, deli değildi. Egwene katır kadar inatçıydı ve Nynaeve’in yanında yine de uysal kalıyordu. Daha da kötüsü, ikisi de şimşeği daha iyi görebilmek için ağaca tırmanacak tiplerdendi. Elayne’e gelince, asil kadınlar asla yağmurun altında durmayacak sağduyuya salip olmazdı. Ve sonra, ıslanınca kızarlardı.

Piposunu boşalttı, kuru otlar tutuşmadan közleri topuğuyla ezdi, sonra şapkasını yerden aldı ve aksayarak sokağa çıktı. O burnu büyük Kız-Veliaht ile dolaşıp durmaktan dolayı ihtişam hayallerine gömülmüş bir âşıktan daha iyi bir bilgi kaynağı bulması gerekiyordu. Solunda Nynaeve’in Küçük Kule’den çıktığını gördü ve öküz ve at arabalarının arasından dolanarak ona doğru yürümeye başladı. Nynaeve bilmek istediklerini söylerdi ona. Söylerse. Kalçası sızladı. Yak beni, bana birkaç yanıt borçlu.

Tam o sırada Nynaeve onu gördü ve gözle görülür bir biçimde gerildi. Bir an onun yaklaşmasını izledi, sonra aniden bir başka yöne seğirtti. Ondan kaçınmaya çalıştığı açıktı. İki kez omzunun üzerinden arkaya baktı, sonra insanların ve arabaların arkasında kayboldu.

Mat kaşlarını çatarak durdu ve şapkasını aşağı çekti. Kadın önce sebepsiz yere tekmelemişti onu, şimdi de konuşmuyordu. O ve Egwene onun haşlanmasına izin vereceklerdi, ta ki parmaklarını uzattıklarında uysal uysal gidecek hale gelene kadar. Eh, oyunları için yanlış adam seçtiler, postları kavrulası kadınlar!

Vanin ile diğerleri, eskiden bir han olduğu kesin olan taş binanın yanındaki ahırın dışındaydılar. Şimdi binaya Aes Sedailer akın akın girip çıkıyorlardı. Zar ve atların kalanı bir parmaklığa bağlanmıştı ve Vanin ile önceden yakalanan iki izci duvarın dibine çökmüşlerdi. Mar ile Ladwin birbirlerinden çok farklı adamlardı, biri uzun, sıska ve sert yüzlü, diğeri kısa, gürbüz ve ılımlı görünüşlüydü, ama ikisi de Mat’in yaklaştığını görünce utanmış göründü. İkisi de yakalanmış olmanın utancını atamamıştı henüz. İki bayraktar, sancakları hâlâ direklerine sıkı sıkı sarılı tutarak dimdik duruyordu. Hâlâ bir anlamı varmış gibi. Adamlar epey endişeli görünüyordu. Savaşmak bir şeydi; bunca Aes Sedai’nin ortasında olmak bambaşka bir şey. Savaşta bir erkeğin şansı olurdu. İki Muhafız onları izliyordu. Açık açık değil, ahır avlusunun diğer yanından, ama güneş altında sohbet etmek için seçmemişlerdi o noktayı.

Mat Zar’ın burnunu okşadı ve bir an sonra atın gözlerini incelemeye başladı. Deri yelekli bir adam ahırdan çıkarak sokağa bir at pisliği arabası bıraktı. Vanin yaklaşıp Zar’ın gözüne baktı. Mat ona bakmadan konuştu, “Birlik’e ulaşabilir misin?”

“Belki.” Vanin kaşlarını çattı ve Zar’ın göz kapağını kaldırdı. “Biraz şansla, belki. Ama atımı bırakmayı hiç istemezdim.”

Mat göze daha yakından bakarak başını salladı. “Talmanes’e yerinde kalmasını söylediğimi ilet Burada birkaç gün kalabilirim ve lanet bir kurtarma teşebbüsü istemiyorum. Dönmeye çalış, Elinden geliyorsa, görülmeden.”

Vanin Zar’ın altındaki tozlara tükürdü. “Aes Sedailere bulaşan adam, kendi kendine gem takmış, eyer kuşanmış olur. Dönebildiğimde dönerim,” Başını iki yana sallayarak kalabalığa karıştı. Yuvarlanırcasına yürümesine bakılırsa, gizli gizli bir şey yapabileceğine kimsenin inanmayacağı şişman, üstü başı kırışık bir adam.

Bayraktarlardan biri tereddütle boğazını temizledi ve yaklaştı. “Lordum, her şey?.. Planladığınız buydu, değil mi, Lordum?”

“Kesinlikle öyle, Verdin,” dedi Mat, Zar’ı okşayarak. Tepeüstü çuvala tıkılmıştı ve çuvalın ağzı bağlanmıştı. Rand’a Elayne’i güven içinde Caemlyn’e götüreceğine söz vermişti ve onu almadan buradan ayrılamazdı. Ve Egwene’in boynunu celladın baltasına uzatmasına da izin veremezdi. Belki de –Işık, nasıl da canını sıkıyordu!– Thom’un tavsiyesine uymak zorunda kalacaktı. Bir şekilde bu delicesine imkânsız planı gerçekleştirmelerine yardım ederek o lanet kadınların lanet kellelerini lanet omuzlarında tutmaya çalışmak. Ve bu arada kendi boynunu da tek parça halinde tutmak. Bir de Aviendha’nın Elayne’in gırtlağına sarılmasını engellemek vardı. Eh, en azından her şey un ufak olduğunda onları uzaklaştırmak üzere yakınlarda olurdu. Pek de teselliydi ya. “Her şey lanet ölçüde yolunda.”

Elayne Aviendha’yı bekleme odasında ya da belki dışarıda bulmayı umuyordu, ama iki yerde de olmadığını anlamak için fazla dinlemesi gerekmedi. Diğer Aes Sedailer arasında iki sohbet konusu vardı ve belgeler masaların üzerine terk edilmiş, herkes konuşuyordu. Çoğu çeneyi Mat meşgul ediyordu; bekleme odasında oraya buraya koşturan hizmetkârlar bile durup onun hakkında birkaç laf ediyorlardı. O ta’veren’di. Bir ta’veren’in Salidar’da kalmasına izin vermek güvenli miydi? Gerçekten Kule’ye götürülmüş, sonra da yürüyüp gitmesine izin verilmiş miydi? Ejderyeminli ordusuna onun komuta ettiği doğru muydu? İşittikleri canavarlıklar yüzünden tutuklanacak mıydı? Yenidendoğan Ejder ve Amyrlin’le aynı köyden geldiği doğru muydu? Yenidendoğan Ejder ile bağlantılı iki ta’veren olduğu söylentileri vardı; ikincisi kimdi ve neredeydi? Belki Mat Cauthon biliyordu. İnsan sayısı kadar fikir sayısı var gibiydi.

Elayne’in duymayı beklediği ve duymadığı iki soru vardı. Mat’in Salidar’da ne işi vardı ve Rand onu nereye göndereceğini nereden biliyordu? Kimse bu soruları sormuyordu, ama burada bir Aes Sedai üşümüş gibi aniden şalını düzeltiyordu ya da orada birinin ona hitap ettiğini fark edince irkiliyordu, şurada bir hizmetkâr kadın boş boş yere bakıyor, sonra silkelenerek kendine geliyordu ya da bir çömez Aes Sedailerden birine korku dolu bakışlar fırlatıyordu. Mat, tam olarak güvercinlerin arasına salınmış kedi değildi, ama yakındı. Rand’ın nerede olduklarını bildiği gerçeği herkesi ürpertmeye yetiyordu.

Aviendha daha az yorum çekiyordu, ama Aes Sedailer ondan bahsetmekten alamıyorlardı kendilerini ve bunu konuyu değiştirmek için yapmıyorlardı. Her gün kendi ayaklarıyla yabani gelmiyordu buraya, özellikle de böylesine olağanüstü güce sahip biri, üstelik bir Aiel. Bu sonuncusu gerçekten bütün Aes Sedaileri büyülemişti. Kule’de eğitim görmüş Aiel yoktu ve pek az Aes Sedai Aiel Kıraçları’na girmişti.

Aviendha’nın nerede tutulduğunu öğrenmek için tek soru sorması yeterli oldu. Tutulduğu söylenmiyordu aslında, ama Elayne bir kadının çömez olmasını istediklerinde Aes Sedailerin nasıl davrandığını bilirdi.

“Gece çökmeden beyazlar içinde bulur kendini,” dedi Akarrin güvenle. İnce bir Kahverengi’ydi ve hemen hemen her sözcüğünü vurgulamak için başını sallardı. Yanındaki diğer iki Aes Sedai de aynı güvenle başlarını salladılar.

Elayne kendi kendine cıklayarak sokakta seğirtti. İleride Nynaeve’in koştururcasına yürüdüğünü gördü. Öyle sık omzunun üzerinden arkaya bakıyordu ki insanlara çarpıp duruyordu. Elayne ona yetişmeyi düşündü –bir arkadaş fena olmazdı– ama yoğunlaşarak ya da yoğunlaşmadan, bu sıcakta koşacak değildi ve Nynaeve’e yetişmenin tek yolu bu gibi görünüyordu. Buna rağmen, eteklerini hafifçe kaldırdı ve hızlandı.

Daha elli adım gidemeden Birgitte’in yaklaştığını hissetti ve döndüğü zaman kadının koşmakta olduğunu gördü. Areina da yanındaydı, ama o biraz ötede durdu ve kaşlarını çatarak kollarını kavuşturdu. Kadın imkânsız küçük bir sefildi ve Elayne artık gerçek bir Aes Sedai olduğu halde fikrini değiştirmemişti.

“Bilmen gerektiğini düşündüm,” dedi Birgitte sessizce. “Ebou Dar’a doğru yola çıktığımızda Vandene ile Adeleas’ın da geleceğini duydum.”

“Anlıyorum,” diye mırıldandı Elayne. İkili bir sebepten Merilille’e katılmaya gidiyor olabilirdi, ama Tylin’in sarayında şimdiden üç Aes Sedai vardı ya da belki Ebou Dar’a başka bir görevle gidiyorlardı. İkisine de inanmıyordu. Areina kararını vermişti, Salon da öyle. Elayne ve Nynaeve’e iki gerçek Aes Sedai eşlik edecekti. “O hiçbir yere gitmeyeceğini anlıyor.”

Birgitte Elayne’in baktığı yöne, Areina’ya baktı, sonra omuzlarını silkti. “Anlıyor ve hiç memnun değil. Bana gelince, gitmeyi dört gözle bekliyorum.”

Elayne yalnızca bir an duraksadı. Sır saklamaya söz vermişti ve bundan hoşlanmıyordu, ama diğer kadını buna gerek olmadığına, anlamsız olduğuna ikna etmeye çalışmaktan vazgeçeceğine söz vermemişti. “Birgitte, Egwene...”

“Hayır!”

“Neden olmasın?” Elayne Birgitte’i Muhafızı yaptıktan kısa süre sonra, Rand ile bağ kurduğunda bir şekilde onu denileni yapacağına söz vermeye ikna edeceğine karar vermişti, en azından önemli olduğunda. Son zamanlarda bir ekleme daha yapmıştı. Sorularına yanıt verecekti. Birgitte canı istediği zaman cevap veriyor, canı istediğinde duymazdan geliyor, bazen de, şimdiki gibi inatçı bir tavır takınıyordu. “Neden olmasın, söyle bana ve iyi bir sebepse bir daha asla sormam.”

Başta Birgitte dik dik bakmakla yetindi, ama sonra Elayne’in kolunu yakaladı ve bir geçidin ağzına sürüklercesine götürdü. Gelip geçen kimse dönüp bir daha bakmadı onlara ve Areina olduğu yerde kaldı, ama yüzü öncekinden de fazla kararmıştı. Yine de, Birgitte dikkatle çevresine bakındı ve fısıltıyla konuştu. “Her zaman, Çark beni ördüğünde, Çark’a bağlı olduğumu bilmeden doğar, yaşar ve ölürdüm. Yalnızca arada, Tel’aran’rhiod’dayken bilirdim. Bazen tanınır, ünlü olurdum, ama herkes gibi biriydim, efsanelerden çıkıp gelmiş biri değil. Bu sefer örülmedim, koparıldım. İlk defa, bedene bürünmüşken kim olduğumu biliyorum. İlk defa, başkaları da bilebilir. Thom ve Juilin biliyor; hiçbir şey söylemiyorlar, ama eminim. Bana diğerlerine baktıkları gibi bakmıyorlar. Camdan bir dağa tırmanacağımı ve çıplak ellerimle bir dev öldüreceğimi söylesem, yalnızca yardıma ihtiyacım olup olmadığını sorarlar ve olmamasını beklerler.”

“Anlamıyorum,” dedi Elayne yavaşça ve Birgitte içini çekerek başını eğdi.

“Bununla boy ölçüşebilir miyim, bilmiyorum. Diğer yaşamlarda, yapmam gerekeni, doğru gelen şeyi yaptım, bir Maerion, bir Joana ya da herhangi bir kadın için yeterli olacak olanı. Şimdi hikâyelerden çıkmış Birgitte’im. Bilen herkes beklenti içinde olacak. Bir Tovan toplantısına dalmış tüy-dansçısı gibi hissediyorum.”

Elayne sormadı; Birgitte geçmiş yaşamlardan bazı şeylerden bahsettiği zaman, genelde açıklamaları cehaletten daha kafa karıştırıcı oluyordu. “Bu saçma,” dedi kararlılıkla, kadının kollarını yakalayarak. “Ben biliyorum ve ben kesinlikle dev öldürmeni beklemiyorum. Egwene de beklemiyor. Ve zaten biliyor.”

“Ben itiraf etmediğim sürece,” diye mırıldandı Birgitte, “bilmiyor sayılır. Bunun da saçma olduğunu söylemeye zahmet etme; öyle olduğunu biliyorum, ama bu hiçbir şeyi değiştirmiyor.”

“O zaman şuna ne dersin? O Amyrlin ve sen benim Muhafızımsın. Egwene güvenine layık, Birgitte. Güvenine ihtiyacı var.”

“Onunla daha işin bitmedi mi?” diye sordu Areina, bir adım uzaktan. “Beni bırakıp gideceksen, en azından okçuluğuma yardım edebilirsin. Edeceğini söylemiştin.”

“Düşüneceğim,” dedi Birgitte Elayne’e sessizce. Areina’ya dönerek kadının örgüsünü ensesinden yakaladı. “Okçuluktan bahsedeceğiz,” dedi, kadını sokağa ittirerek, “ama ilk önce görgü kurallarından bahsedeceğiz.”

Elayne başını iki yana sallarken aniden Aviendha’yı hatırladı ve seğirtti. Ev uzak değildi.

Aviendha’yı hemen tanımadı. Elayne onu cadin’sor içinde, koyu kızıl saçları kısacık kesilmiş görmeye alışıktı, etek, bluz ve şal içinde, omuzlarını geçmiş saçlarını katlanmış bir mendille arkaya atmışken değil. İlk bakışta, güçlük içindeymiş gibi görünmüyordu. Beceriksizce bir sandalyede oturmaktaydı –Aieller sandalyelere alışık değildi– ve huzur içinde, halka olmuş beş Aes Sedai ile birlikte oturma odasında çay yudumlamaktaydı. Aes Sedailerin yaşadıkları evlerde oturma odası gibi lüksler vardı, ama Elayne ile Nynaeve hâlâ küçük odalarına sıkışmış yaşıyorlardı. İkinci bir bakışta, Aviendha’nın çay fincanının üzerinden Aes Sedailere ürkek bakışlar fırlattığını gördü. Üçüncü bir bakışa zaman kalmadı; Elayne’i görünce Aviendha ayağa fırladı ve fincanını tertemiz süpürülmüş yere düşürdü. Elayne Tear Taşı dışında pek az Aiel görmüştü, ama duygularını sakladıklarını biliyordu ve Aviendha bunu çok iyi başarıyordu. Yalnız, şimdi yüzünde çıplak bir acı vardı.

“Özür dilerim,” dedi Elayne odadakilere rahatça, “ama Aviendha’yı bir süreliğine sizden almam gerek. Belki daha sonra onunla tekrar konuşabilirsiniz.”

Aes Sedailerin çoğu itirazın eşiğinde duraksadılar, ama itiraz olmamalıydı. Aviendha dışında en güçlü kadının o olduğu açıktı ve Aes Sedailerin hiçbiri Temsilci ya da Sheriam’ın kurulunun üyesi değildi. Elayne Myrelle’in orada olmamasına çok sevinmişti, kadın bu evde yaşıyordu. Elayne Yeşil Ajah’ı seçmişti ve kabul edilmişti, yalnız Salidar’daki Yeşil Ajah’ın başında Myrelle’in olduğunu öğrenmişti. Aes Sedai olalı on beş sene geçmemiş olan Myrelle. Anlatılanlara bakarak, Elayne Salidar’da en azından elli senedir şal taşıyan kadınlar olduğunu biliyordu, ama teki bile gri saçlı değildi. Myrelle orada olsa, Ajahının başı Aviendha’nın kalmasını isterse Elayne’in gücü hiçbir işe yaramazdı. Şimdi bile, Elayne’e bir balığı hatırlatan pörtlek gözlü bir Beyaz olan Shana ağzını daha da açacak kadar ileri gitti, ama Elayne tek kaşını ona kaldırınca surat asarak yeniden kapattı.

Beş kadının da ağızları gerilmişti, ama Elayne gerilimi görmezden geldi. “Teşekkür ederim,” dedi, içten olmayan bir gülümseme ile.

Aviendha sırtına koyu renkli bir bohça vurdu, ama Elayne gelmesini söyleyene kadar duraksadı. Sokakta Elayne, “Bunun için özür dilerim. Bir daha olmamasını sağlayacağım,” dedi. Bunu becerebilirdi, emindi. Ya da Egwene yapardı, kuşkusuz. “Seninle yalnız konuşabileceğimiz çok yer yok, korkarım. Günün bu zamanında odam oldukça sıcak oluyor. Biraz gölge ya da çay bulmaya çalışabiliriz. Seni şimdiden çayla tıka basa doldurmadılarsa.”

“Odan.” Tam olarak ters değildi, ama Aviendha’nın henüz konuşmak istemediği açıktı. Aniden ateşlik odun dolu bir arabaya doğru atıldı, kırılıp yakılması için getirilen bir dal kaptı. Kolundan uzun, başparmağından kalındı. Elayne’in yanına dönerek kemer bıçağı ile düzeltmeye başladı; keskin bıçak küçük dalları ustura gibi kesiyordu. Yüzündeki acı kaybolmuştu. Şimdi kararlı görünüyordu.

Yürürlerken Elayne yan yan baktı ona. Mat Cauthon denen hödük ne iddia ederse etsin Aviendha’nın ona zarar vereceğine inanmıyordu. Ama diğer yandan... Ji’e’toh hakkında biraz bilgisi vardı; Taş’talarken Aviendha biraz açıklamıştı. Belki Rand bir şey söylemiş ya da yapmıştı. Belki o kafa karıştırıcı onur ve görev labirenti Aviendha’nın... Mümkün görünmüyordu. Ama belki...

Odasına ulaştıklarında konuyu kendisi açmaya karar verdi. Diğer kadına dönerek –ve bilinçli olarak saidar’a bürünmekten kaçınarak– konuştu, “Mat senin buraya beni öldürmek için geldiğini iddia ediyor.”

Aviendha gözlerini kırpıştırdı. “Islaktopraklılar her şeyi ters anlıyor,” dedi şaşkın şaşkın. Sopayı Nynaeve’in yatağının ayakucuna bıraktı ve kemer bıçağını dikkatle yanına yerleştirdi. “Yakın-kardeşim Egwene benden senin adına Rand al’Thor’a göz kulak olmamı istedi ve ben de bunu yapmaya söz verdim.” Bohçasını ve şalını yere, kapının yanına bıraktı. “Ona karşı toh’um var, ama sana karşı taşıdığım toh daha büyük.” Bluzunu çözdü, başının üzerinden geçirip çıkardı, sonra iç etekliğini beline dek sıyırdı. “Rand al’Thor’a âşık oldum ve bir kez onunla yattım. Toh’um var ve onu karşılamama izin vermeni istiyorum.” Sırtını dönerek kalan pek az boşlukta diz çöktü. “Dilersen sopayı, dilersen hançeri kullanabilirsin; toh benim, ama seçim senin.” Çenesini kaldırarak boynunu gerdi. Gözlerini kapatmıştı. “Hangisini seçersen, kabul ediyorum.”

Elayne dizlerinin boşanacağını sandı. Min üçüncü kadının tehlikeli olacağını söylemişti, ama Aviendha? Dur! Onunla ne yaptığını söyledi... Rand’la! Eli yatağın üzerindeki hançere doğru seğirdi ve Elayne kollarını kavuşturarak ellerini kıstırdı. “Ayağa kalk. Ve bluzunu giy. Sana vurmayacağım...” Birkaç sefercik? Elleri oldukları yerde kalsın diye kollarını sıkıştırdı. “...ve kesinlikle hançere dokunmayacağım. Lütfen kaldır onu.” Kendisi uzatabilirdi, ama o sırada bir silaha dokunmasının güvenli olacağından emin değildi. “Bana karşı toh’un yok.” Doğru sözlerin bunlar olduğuna inanıyordu. “Rand’ı seviyorum, ama onu senin de sevmene aldırmıyorum.” Yalan dilini yakıyordu. Aviendha onunla yatmış mıydı?

Aviendha dizlerinin üzerinde dönerek kaşlarını çattı. “Anladığımdan emin değilim. Onu paylaşmamızı mı öneriyorsun? Elayne, biz arkadaşız, sanırım, ama karı-kardeş olacaksak birincil-kardeş olmalıyız. Bunu yapıp yapamayacağımızı bilmek için zaman gerekir.”

Elayne ağzının açık durduğunu fark etti ve kapattı.

“Sanırım gerekir,” dedi hafifçe. Min onu paylaşacaklarını söyleyip duruyordu, ama herhalde bu şekilde değil! Düşüncenin kendisi edepsizlikti! “Bildiğinden biraz daha karmaşık. Onu seven bir kadın daha var.”

Aviendha öyle hızla ayağa fırladı ki bir an bir yerde, sonra ötekinde gibi göründü. “Adı ne?” Yeşil gözleri alevlenmişti ve hançer elindeydi.

Elayne kahkaha atacaktı neredeyse. Bir an paylaşmaktan bahsediyor, bir sonrakinde bir şey kadar vahşi oluyor... bir... benim kadar vahşi, diye bitirdi, düşünceden hiç memnun olmadan. Bu daha kötü olabilirdi, çok daha kötü olabilirdi. Berelain olabilirdi. Mutlaka biri olacaksa, Aviendha olsa da olurdu. Ben de çocuk gibi eteklerimi tekmelemek yerine bununla başa çıkabilirim. Yatağa oturarak ellerini kucağında kavuşturdu. “Onu kınına sok ve otur lütfen, Aviendha. Ve lütfen bluzunu giy. Sana anlatacak çok şeyim var. Bir kadın var –arkadaşım, yakın-kardeşim– adı Min...”

Aviendha giyindi, ama oturmasından önce epey zaman geçti, Elayne’in onu birleşip Min’in işini bitirmelerinin yanlış olacağına ikna etmesine kadar daha da fazla. En azından bunu kabul etti. Sonunda, gönülsüzce konuştu, “Onu tanımalıyım. Rand al’Thor’u, birincil-kardeş kadar sevmeyeceğim biri ile paylaşamam.” Bunu Elayne’e incelercesine bakarak söylemişti. Elayne içini çekti.

Aviendha Rand’ı onunla paylaşmayı düşünecekti. Min onu Elayne ile paylaşmaya hazırdı. Üçü arasında normal olan bir tek kendisi miydi? Şiltenin altındaki haritaya göre, Min kısa süre sonra Caemlyn’de olmalıydı ya da belki varmıştı bile. Orada ne olmasını istediğinden emin değildi, yalnız Min’in görülerini Rand’a yardım etmek için kullanmasını istiyordu. Ki bu Min’in onun yanından ayrılmaması demekti. Elayne Ebou Dar’a giderken.

“Yaşamda basit olan bir şey var mı, Aviendha?”

“Bir erkek söz konusu ise hayır.”

Elayne hangisinin onu daha fazla şaşırttığından emin değildi; kahkaha atması mı, yoksa Aviendha’nın kahkaha attığını görmek mi.

41
Tehdit

Kavurucu sabah ortası güneşi altında atını Caemlyn’de ağır ağır sürerken Min aslında şehri pek görmüyordu. Sokakları dolduran insanları, tahtırevanları, yük ve binek arabalarını fark etmiyordu, yalnızca kırmızımsı kahverengi atını çevrelerinden dolaştırıyordu. Düşlerinden biri, büyük bir şehirde yaşamak ve yabancı yerlere yolculuklar etmekti, ama bugün pırıl pırıl seramiklerle kaplı renkli kuleler, sokak bir tepeyi dolanırken gördüğü engin manzaralar gözünde değildi. Kalabalıkların içinde, çevrelerinde açılan bir boşlukla beraber yürüyen Aiel grupları ikinci bir bakış çekiyordu, şahin burunlu, genellikle sakallı, atlı adamlardan oluşan devriyeler de öyle, ama yalnızca ona Murandy’den itibaren işitmeye başladığı hikâyeleri hatırlattıkları için. Merana o hikâyelere kızmıştı ve iki kez rastladıkları, Ejderyeminlilere ilişkin kanıtlara köpürmüştü ama Min diğer Aes Sedailerden bazılarının endişeli olduğunu düşünüyordu. Rand’ın affı hakkında ne düşündüklerini ne kadar az ifade ederlerse o kadar iyiydi.

Kraliyet Sarayı’nın önündeki meydanın kenarında Yabangülü’nün dizginlerini çekti ve dantel kenarlı bir mendille yüzünü dikkatle sildi. Mendili ceketinin yenine geri soktu. Büyük, oval plazada pek az insan vardı, belki sarayın ana kapılarını Aieller koruduğu için. Daha fazla Aiel mermer balkonlarda duruyor, yüksek, revaklı yürüyüş yollarında leopar gibi kayıyorlardı. Andor’un Beyaz Aslanı saray kubbelerinin en yükseğinin üzerinde, esintiyle dalgalanıyordu. Bir başka kızıl bayrak minarelerden birinde, beyaz kubbelerden biraz daha alçakta uçuşuyordu. Esinti bayrağı Min’in, kadim siyah beyaz Aes Sedai simgesini görmesine yetecek kadar havalandırıyordu.

O Aieller, eşlikçi olarak iki Muhafız alması teklifini reddettiğine memnun olmasına sebep oluyordu; Aieller ile Muhafızlar bir araya gelince kıvılcımlar uçuşacağını tahmin ediyordu. Eh, tam olarak bir teklif olmamıştı ve Min han şöminesinin rafındaki saate bakarak zamanından bir saat önce sıvışarak reddetmişti. Merana Caemlynliydi ve şafaktan önce şehre vardıklarında onları doğrudan, Yeni Şehir’in en iyi hanı dediği bir yere götürmüştü.

Ama Min’in orada oturmasına sebep olan Aieller değildi. Tamamen değil, ama kara peçeli Aieller hakkında bir sürü korkunç hikâye duymuştu. Ceketi ve pantolonu Salidar’da bulabildiği en iyi, en yumuşak yündendi. Gül pembe renkteydi ve klapalarına, manşetlerine, bacaklarının yanlarına minik mavi beyaz çiçekler işlenmişti. Gömleğinin kesimi de oğlan çocuklarınınki gibiydi, ama bej rengi ipektendi. Baerlon’da, babası öldükten sonra teyzeleri onu, kendi deyişleri ile, düzgün, terbiyeli bir kadın yapmaya çalışmışlardı, ama belki Miren Teyze, on sene boyunca oğlan çocuğu kıyafetleri içinde madenlerde koşturduktan sonra, onu bir elbiseye tıkmak için çok geç olmuş olabileceğini anlamıştı. Yine de denemişlerdi ve Min onlarla inatla mücadele etmiş, iğne kullanmayı öğrenmeyi de reddetmişti. Madencinin Durağı’ndaki talihsiz garsonluk olayından sonra –zorlu bir yerdi, ama Min fazla kalmamıştı; Rana, Jan ve Miren öğrendikleri zaman hararetle bir son vermişlerdi buna ve o sırada yirmi yaşında olmasına da aldırmamışlardı– o tek sefer dışında, kendi isteği ile elbise giydiği hiç olmamıştı. Şimdi, belki de bu ceket ve pantolon yerine bir elbise diktirmiş olması gerektiğini düşünüyordu. İpek bir elbise, korsesi dar, yakası açık ve...

Beni olduğum gibi kabul etmek zorunda, diye düşündü, sinirle dizginleri çekiştirerek. Hiçbir erkek için değişmeyeceğim. Yalnız, giysileri kısa süre önce herhangi bir çiftçininki kadar sadeydi, saçları bukle bukle omuzlarına dökülmüyordu ve küçük bir ses, Seni nasıl istediğini düşünürsen öyle olacaksın, diye fısıldadı. Sesi, ona zorbalık yapmaya kalkışan herhangi bir seyisi tekmeleyeceği şiddetle tekmeledi ve Yabangülü’nü birazcık daha nazikçe topukladı. Konu erkeklere gelince zayıf davranan kadınlar fikrinden nefret ediyordu. Yalnızca tek bir sorun vardı; bunun nasıl bir şey olduğunu yakında öğreneceğinden oldukça emindi.

Saray kapılarının önünde atından indi, tekmelemek istemediğini anlatmak için kısrağı okşadı ve bir yandan da kararsızca Aielleri süzdü. Yarısı kadındı, hepsi ondan epey uzundu. Erkeklerin çoğu Rand kadar, bazıları daha da uzundu. Hepsi onu izliyordu –eh, her şeyi izler gibiydiler, ama onu izledikleri kesindi– ve görebildiği kadarıyla hiçbiri gözünü bile kırpmıyordu. O mızraklar ve kalkanlar, sırtlarındaki yaylar ve kalçalarındaki sadaklar, ağır hançerler ile, öldürmeye hazır görünüyorlardı. Göğüslerine sarkan o siyah kumaş parçaları peçeleri olmalıydı. Aiellerin yüzlerini örtmeden öldürmeyeceklerini duymuştu. Umarım öyledir.

En kısa boylu kadına hitaben konuştu. Min’in eskiden kullandığı kadar kısa, parlak kızıl saçları vardı, esmer yüzü tahtadan oyulmuş gibi görünüyordu, ama Min’den bile kısaydı. “Rand al’Thor’u görmeye geldim,” dedi Min, biraz huzursuzca. “Yenidendoğan Ejder’i.” İçlerinden biri gözünü kırpmış mıydı? “Adım Min. Beni tanıyor ve ona önemli bir mesaj getirdim.”

Kızıl saçlı kadın diğer Aiellere döndü ve boş eli ile hızlı jestler yaptı. O geri dönerken kadınların kalanı güldü. “Seni ona götürürüm, Min. Ama seni tanımıyorsa, girdiğinden daha hızlı çıkacaksın.” Aiel kadınların bazıları buna da güldü. “Adım Enaila.”

“Beni tanıyor,” dedi Min onlara, kızararak. Ceketinin yenlerine soktuğu iki hançeri nasıl kullanacağını Thom Merrilin göstermişti, ama bu kadının onları alıp, onu dilim dilim soymak için kullanabileceğini hissediyordu. Enaila’nın başının üzerinde bir imge çaktı ve kayboldu. Bir tür çelenk; ne anlama geldiğine dair en ufak fikri yoktu Min’in. “Atımı da alacak mıyım? Rand’ın onu görmek istediğini sanmıyorum.” Şaşkınlık içinde, kadın erkek, bazı Aiellerin güldüğünü, Enaila’nın gülmek istermiş gibi dudaklarının seğirdiğini gördü.

Bir adam gelip Yabangülü’nü aldı –Min yere inik gözleri ve beyaz cüppesine rağmen onun da Aiel olduğunu düşündü– ve Min Enaila’nın peşinden kapılardan geçti, geniş bir avluyu aştı ve saraya girdi. Duvar halıları ile süslü koridorlarda kırmızı beyaz üniformalı hizmetkârların koşturduğunu görünce rahatladı. Hizmetkârlar koridorlarda yürüyen Aielleri ihtiyatla süzüyorlardı, ama tanımadıkları bir köpeği süzeceklerinden farklı bir şekilde değil. Min sarayı yalnızca Aiellerle dolu, Rand’ı onlarla çevrili bulacağını, hepsinin kahverengi, gri ve yeşil tonlarında ceket ve pantolonlar içinde durup gözlerini kırpmadan onu süzeceklerini düşünmeye başlamıştı.

Aslan oymalı, açık duran yüksek, geniş kapıların önünde Enaila durdu ve elini hızla nöbet bekleyen Aiellere doğru oynattı. Hepsi kadındı. Sarı saçlı, çoğu erkekten uzun boylu bir kadın parmaklarını oynatarak yanıt verdi. “Burada bekle,” dedi Enaila ve içeri girdi.

Min kadının peşinden bir adım attı ve sarı saçlı kadın kayıtsızca yoluna bir mızrak uzattı. Ya da belki kayıtsızca değil, ama Min’in umurunda değildi. Rand’ı görecekti.

Rand tamamen Ejderlerden oluşmuş gibi görünen büyük, yaldızlı bir tahtta oturuyordu. Üzerinde bol bol altın işlemeyle süslenmiş kırmızı bir ceket vardı ve elinde, şaşırtıcı ama, yeşil beyaz püsküllü bir mızrak başı tutuyordu. Arkasındaki yüksek kaidenin üzerinde bir başka taht duruyordu, o da yaldızlıydı, ama kırmızı üzerine beyaz mücevherlerle resmedilmiş bir aslanla süslenmişti. Aslan Tahtı, diyordu söylentiler. O anda, Rand onu tabure olarak kullanıyor olsa da umurunda olmazdı Min’in. Rand yorgun görünüyordu. Öylesine yakışıklıydı ki Min’in yüreği burkuldu. Çevresinde devamlı imgeler dans ediyordu. Aes Sedailer ve Muhafızlarda o imgelerden kaçınmaya çalışırdı; ne anlama geldiklerini genellikle çıkartamıyordu, ama daima oradaydılar. Rand’da, onları görmeye zorladı kendini, çünkü aksi halde yüzüne bakakalacaktı. O imgelerden birini, onu her gördüğünde görüyordu. Yıldız ya da ateşböceğine benzeyen sayısız ışıltı büyük bir karanlığa akıyor, onu doldurmaya çalışıyor, akıyor ve yutuluyordu. Daha önce gördüğünden daha fazla ışık var gibiydi, ama karanlık onları daha büyük hızla yutuyordu. Bir şey daha vardı, yeni bir şey, midesinin kasılmasına sebep olan sarı, kahverengi, mor bir hale.

Rand’a bakan asillere görü uygulamaya çalıştı –kuşkusuz asildiler, hepsi güzel, işlemeli ceketler, şık ipek elbiseler giymişti– ama görecek bir şey yoktu. Çoğu zaman, çoğu insan için geçerliydi bu ve Min bir şey gördüğü zaman, genellikle ne anlama geldiğini bilemiyordu. Buna rağmen gözlerini kıstı ve kendini zorladı. Tek bir imge, tek bir hale çıkartabilse, Rand’a bir faydası dokunabilirdi. Andor’a geldiğinden beri işittiği hikâyelere bakılırsa, Rand’ın her tür yardıma ihtiyacı olabilirdi.

Derin bir göğüs geçirerek sonunda pes etti. Görecek bir şey yoksa gözlerini kısmanın ya da zorlanmanın bir faydası yoktu.

Aniden asillerin çekilmekte olduğunu fark etti. Rand ayağa kalkmıştı ve Enaila elini sallayarak içeri girmesini işaret ediyordu. Rand gülümsüyordu. Min yüreğinin göğsünde patlayacağını sandı. Demek eskiden güldüğü, kendilerini bir erkeğin ayaklarının dibine atan kadınlar böyle hissediyordu. Hayır. O hoppa bir kız değildi; Rand’dan büyüktü, Rand daha koyun otlatmanın dünyadaki en eğlenceli şey olduğunu düşünürken ilk öpücüğünü almıştı, o... Işık, lütfen, dizlerim boşanmasın.

Rand Ejder Asası’nı dikkatsizce oturduğu yere fırlatarak tek sıçrayışta kürsüden atladı ve Büyük Salon’da koştu. Min’in yanına ulaşır ulaşmaz onu kollarının altından yakaladı, havaya kaldırdı ve Dyelin ile diğerleri gidene kadar döndürdü. Asillerin bazıları bakakaldı ve diledikleri kadar bakabilirlerdi, Rand için sorun değildi. “Işık, Min, yüzünü görmek çok güzel,” diye kahkaha attı. Dyelin’in taş suratından ya da Ellorien’inkinden kesinlikle daha iyiydi. Ama Aemlyn, Arathelle, Pelivar, Luan, herkes kuşkuyla gözlerini ona dikmek, hatta gözleriyle “yalancı” demek yerine Elayne Caemlyn’e doğru yola çıktığı için memnun olduklarını bildirmiş olsalardı bile, yine de Min’i gördüğüne çok sevinirdi.

Kızı yere bıraktığında, Min onun kollarına tutunarak, nefes nefese göğsüne yaslandı. “Özür dilerim,” dedi Rand. “Başını döndürmek istemedim. Yalnızca, seni gördüğüme gerçekten çok memnun oldum.”

“Eh, başımı döndürdün, seni yün kafalı çoban,” diye mırıldandı kız göğsüne. Ondan uzaklaşarak, uzun kirpikler arasından dik dik baktı ona. “Çok uzun bir yoldan geldim, gecenin ortasında şehre vardım ve sen bir yulaf çuvalı gibi fırlatıyorsun beni. Görgü kurallarını öğreten olmadı mı sana?”

“Yün kafa,” diye güldü Rand alçak sesle. “Min, bana yalancı diyebilirsin, ama bana böyle demeni bile özledim.” Kız ona hiçbir şey söylemedi; yalnızca başını kaldırıp baktı. Öfkeli bakışlar tamamen kaybolmuştu. Kirpikleri hatırladığından daha uzun görünüyordu.

Rand nerede olduklarını hatırlayarak kızın elini tuttu. Bir taht odası, eski dostları karşılamaya uygun yer değildi. “Gel, Min. Oturma odamda biraz serin punç içebiliriz. Somara, daireme gidiyorum; herkesi gönderebilirsin.”

Somara bundan memnun olmuş görünmüyordu, ama kendisi ve Enaila dışındaki bütün Kızları yolladı. İkisi de surat asıyor gibiydi ve Rand bunu hiç anlamadı. Somara’nın sarayda bunca Kız toplamasına izin vermesinin sebebi Dyelin ile diğerlerinin gelmesiydi. Bashere de aynı sebepten şehrin kuzeyindeki süvari kampına gitmişti. Kızların burada olmasının sebebi hatırlatıcı olmalarını istemesiydi, Bashere’in olmamasının sebebi ise, fazla büyük bir hatırlatıcı olacağı. İki Kız’ın anaçlık taslamayı planlamadığını umdu. Sırayla, kendilerine düşenden daha uzun sürelerle nöbet tutuyorlar gibi geliyordu ona, ama kimin ne yapacağını söylemeye kalktığında, Nandera da eskiden Sulin’in olduğu kadar katılaşıyordu. Rand Far Dareis Mai’e kumanda ediyor olabilirdi, ama Kızlardan değildi ve diğeri onu ilgilendirmezdi.

Min’i elinden tutup koridorlardan geçirirken kız duvar halılarını inceledi. Kakmalarla süslü masalara, sandıklara, nişlerdeki altın taslara, Deniz Halkı porseleninden uzun vazolara baktı. Enaila ile Somara’yı baştan aşağı, üçer kez süzdü. Ama ne Rand’a baktı, ne tek kelime etti. Rand’ın eli kızınkini tamamen kaplamıştı ve Rand kızın bileğinde nabzının hızla attığını hissedebiliyordu. Döndürdüğü için kızın gerçekten kızmadığını umuyordu.

Somara ile Enaila’nın kapının iki yanına geçtiğini görerek rahatladı. Punç istediği zaman ikisi de ona baktılar ve sözlerini tekrarlaması gerekti. Oturma odasında ceketini çıkardı ve bir sandalyeye attı. “Otur, Min. Otur. Dinlen ve gevşe. Kısa süre sonra punç gelir. Bana her şeyi anlatmalısın. Nerelerdeydin, buraya nasıl geldin, neden gece vardınız? Gece yolculuk etmek güvenli değil, Min. Artık, eskisinden de az. Sana saraydaki en iyi odaları vereceğim –eh, en iyiden bir sonrakileri; en iyi odalar bunlar– ve seni dilediğin yere götürecek bir Aiel eşlikçi grubu. Herhangi bir zorba ya da kabadayı şapkasını çıkarıp başını eğer; o da, uzaklaşmak için iki bina arasından kaçmazsa.”

Bir an kızın oracıkta, kapıda dururken kahkaha atacağını sandı, ama bunun yerine Min derin bir nefes aldı ve cebinden bir mektup çıkardı. “Sana nereden geldiğini söyleyemem –söz verdim, Rand– ama Elayne orada ve...”

“Salidar,” dedi Rand ve kızın gözlerinin nasıl irileştiğine bakarak gülümsedi. “Birkaç şey biliyorum, Min. Belki bazılarının düşündüğünden daha fazla.”

“Ben... bildiğini görüyorum,” dedi kız hafifçe. Mektubu ellerine tutuşturdu, sonra yine geriledi. “İlk iş olarak bunu sana vereceğime söz verdim. Hadi oku,” derken sesi kararlılık kazandı.

Rand mührü tanıdı, koyu sarı mum üzerinde bir zambak. Elayne’in akıcı el yazısı ile ismi yazılmıştı. Rand mektubu açmadan önce duraksadı. En iyisi temiz ayrılıklardı ve o da temiz bir ayrılık yapmıştı, ama o mektup elindeyken kendini tutamadı. Okudu, sonra ceketinin üzerine oturup bir daha okudu. Kısa bir mektup olduğu kesindi.

Rand,

Duygularımı sana açıkladım. Bil ki değişmediler.

Umarım senin için hissettiklerimi sen de benim için hissediyorsundur. Min’i dinlersen, o sana yardım eder. Onu kardeş gibi seviyorum ve senin de onu benim gibi sevdiğini umuyorum.

Elayne

Mürekkebi tükeniyor olmalıydı, çünkü son satırlar, diğerlerinin zarafetine hiç uymayan bir şekilde, telaşlı bir yazıyla yazılmıştı. Min yanaşmış, başını uzatıyor, belli etmemeye çalışarak mektubu okumaya çalışıyordu, ama ceketini almak için kalktığında –şişman küçük adam angreal’i de cebindeydi– hemen yerine döndü. “Kadınlar hep erkekleri delirtmeye mi çalışır?” diye mırıldandı.

“Ne?”

Rand yan kendi kendine konuşarak mektuba baktı. “Elayne öyle güzel ki bakmaktan kendimi alamıyorum, ama zamanın yarısında onu öpmemi mi istiyor, yoksa ayaklarının dibinde diz çökmemi mi, bilemiyorum. Doğruyu söylemek gerekirse, zaman zaman diz çökmek istiyorum... ve tapınmak, Işık bana yardım etsin. Nasıl hissettiğini bildiğimi söylüyor. Bundan önce iki mektup yazdı bana, biri aşk doluydu, diğeri bir daha beni görmek istemediğini söylüyordu. Bazen oturup ilkinin doğru, diğerinin bir şaka ya da bir hata olduğunu diliyorum ya da... Bir de Aviendha var. O da güzel, ama onunla geçirdiğim her gün bir savaştı. Ondan öpücük alamıyorum, artık değil ve nasıl hissettiği konusunda kuşkum da yok. Gittiğini görmekten memnun oldum, ama o benden uzaklaşmaktan daha memnundu. Yalnız, hâlâ her döndüğümde onu görmeyi umuyorum ve göremeyince, içimde bir şey eksilmiş gibi hissediyorum. Aslında o savaşı özlüyorum ve bazı anlar kendimi, ‘Uğruna savaşmaya değecek şeyler var,’ diye düşünürken buluyorum.” Min’in sessizliğinde bir şey başını kaldırıp bakmasına sebep oldu. Kız bir Aes Sedai’ninki kadar boş bir yüzle ona bakıyordu.

“Sana bir kadına bir başkasından bahsetmenin hiç nazikçe olmadığını söyleyen olmadı mı?” Sesi tamamen düzdü. “Hele iki tanesinden hiç.”

“Min, sen arkadaşımsın,” diye itiraz etti Rand. “Seni bir kadın olarak düşünmüyorum.” Yanlış bir şey söylemişti; sözcükler ağzından çıkar çıkmaz anladı.

“Öyle mi?” Min ceketini arkaya atarak ellerini kalçalarına dayadı. Her zamanki öfkeli duruşu değildi. Bileklerini bükmüş, parmakları yukarıyı gösteriyordu ve bir şekilde bu, duruşu farklı kılıyordu. Bir dizini kırmıştı ve bu... Rand onu ilk defa gerçekten gördü; yalnızca Min’i değil, nasıl göründüğünü. Her zamanki kahverengi ceket ve pantolon yoktu üzerinde, açık kırmızı ve işlemeliydiler. Saçları önceki gibi kabaca, kulaklarını ancak örtecek şekilde kesilmemişti, bukleleri boynuna geliyordu. “Oğlan çocuğuna benziyor muyum?”

“Min, ben...”

“Bir erkeğe benziyor muyum? Bir ata?” Tek bir uzun adımda yanına vardı ve kucağına oturuverdi.

“Min,” dedi Rand hayretler içinde, “ne yapıyorsun?”

“Seni kadın olduğuma ikna ediyorum, seni yün kafa. Kadına benzemiyor muyum? Kadın gibi kokmuyor muyum?” Hafifçe çiçek koktuğunu fark etti Rand. “Hissetmiyor musun?.. Eh, bu kadarı yeter. Soruyu yanıtla, koyun çobanı.”

Rand’ın dehşetini dindiren “koyun çobanı” ve “yün kafa” oldu. Gerçek şuydu ki, orada oturması pekâlâ hoş bir duyguydu. Ama o Min’di, onu saçlarında saman olan ve fazla kafası çalışmayan bir köylü çocuk olarak gören Min. “Işık, Min, kadın olduğunu biliyorum. Hakaret etmek istemedim. Aynı zamanda arkadaşımsın. Yalnız, senin yanında rahat hissediyorum. Senin yanında aptal gibi görünsem de önemli olmuyor. Sana, başka hiç kimseye, hatta Mat ile Perrin’e bile söyleyemeyeceğim şeyler söyleyebiliyorum. Senin yanındayken bedenimdeki bütün düğümler çözülüyor, omuzlarımdaki, gidene kadar var olduğunu anlamadığın gerginlik kayboluyor. Anlamıyor musun, Min? Yanımda olmanı özledim. Seni özledim.”

Kız kollarını kavuşturarak ve kaşlarını çatarak yan yan baktı ona. Bacağı seğiriyordu; ayağı yere değiyor olsaydı, ayağını yere vuruyor olurdu. “Elayne hakkında söylediğin onca şey. Ve bu... Aviendha. O kim ki? İkisini de seviyormuşsun gibi geldi bana. Ah, kıpırdanıp durma. Bana bazı yanıtlar borçlusun. Benim şey olmadığımı... Yanıt ver bana. İkisini birden mi seviyorsun?”

“Belki öyle,” dedi Rand yavaşça. “Işık bana yardım etsin, belki de seviyorum. Bu beni bir zampara mı yapar, Min, yoksa yalnızca açgözlü bir aptal mı?” Kızın ağzı açıldı ve kapandı; öfkeyle başını arkaya attı ve dudaklarını birbirine bastırdı. Rand, Min hangisinin ona uygun olduğunu söyleyemeden telaşla devam etti; bunu gerçekten ondan duymak istemiyordu. “Artık fark etmez zaten. O iş halloldu. Aviendha’yı uzaklara gönderdim ve geri dönmesine izin vermeyeceğim. Onun ya da Elayne’in bir buçuk kilometre yakınına gelmeyeceğim, hatta elimden gelirse on beş kilometre yakınına.”

“Işık aşkına!.. Neden, Rand? Onlar adına böyle bir seçim yapma hakkını sana veren ne?”

“Min, anlamıyor musun? Ben hedefim. Sevdiğim herhangi bir kadın da hedef olur. Ok bana yöneltilmiş bile olsa, onu vurabilir. Ona yöneltilmiş olabilir.” Derin derin nefesler alarak kollarını gül oymalı sandalyenin kolçaklarına dayadı ve arkasına yaslandı. Min biraz dönerek, Rand’ın kızın yüzünde gördüğü en ciddi ifadeyle onu inceledi. Min hep gülümserdi, her zaman her şeyle biraz eğlenirdi. Şimdi eğlenmemesi daha iyiydi; Rand son derece ciddiydi. “Lan bana, onun ve benim bazı açılardan birbirimize benzediğimizi söyledi ve doğru bu. Ölüm yayan erkekler olduğunu söyledi. Kendisi. Ben. Böyle bir erkek âşık olduğunda, sevdiği kadına verebileceği en iyi armağan onunla kendisi arasına olabildiğince çok mesafe koymak. Bunu anlıyorsun, değil mi?”

“Benim anladığım...” Min bir süre sessiz kaldı. “Pekâlâ. Ben arkadaşınım ve bunu bildiğine memnun oldum, ama pes edeceğimi düşünmeye zahmet etme. Seni bir at ya da erkek olmadığıma ikna edeceğim.”

“Min, dedim ki ben...”

“Ah, hayır, koyun çobanı. Bu yeterli değil.” Kucağında öyle bir şekilde kıpırdandı ki, Rand boğazını temizlemek zorunda kaldı. Kız parmağını onun göğsüne sapladı. “Söylerken gözlerinde yaş görmek istiyorum. Çenende salya, sesinde bir kekeleme istiyorum. Ödetmeyeceğimi sanma sakın.”

Rand elinde olmadan güldü. “Min, burada olman gerçekten güzel. Tek gördüğün İki Nehir’den bir çamur ayaklı, değil mi?”

Kızın ruh hali şimşek gibi değişti. “Ben seni görüyorum, Rand,” dedi, tuhaf bir sessizlikle. “Seni görüyorum.” Boğazını temizleyerek, ellerini dizlerine yaslayıp titizlikle önüne döndü. O şekilde otururken ne kadar titiz olunabiliyorsa. “Neden geldiğim meselesine geçsem daha iyi olacak. Görünüşe göre Salidar’ı biliyorsun. Bu birkaç kaşın kalkmasına sebep olacak, sana söyleyeyim. Muhtemelen bilmediğin, yalnız gelmemiş olmam. Caemlyn’de, seni görmek üzere Salidar’dan gelmiş bir elçilik heyeti var.”

Lews Therin uzaklardaki bir gök gürültüsü gibi mırıldandı. Alanna ve bağ kurma meselesinden beri Aes Sedailer hep kışkırtıyordu onu. Taim’in yanında olmak kadar olmasa da.

Lews Therin’in homurdanmasına rağmen Rand neredeyse gülümsedi. Min Elayne’in mektubunu uzatır uzatmaz tahmin etmişti zaten. Tahmininin doğrulanması, düşündüğü gibi korku içinde olduklarının kanıtı kadar iyi sayılırdı. Başka nasıl olabilirlerdi ki, isyan edip, tam da Beyazpelerin kudretinin sınırına saklanmışlardı. Büyük olasılıkla Beyaz Kule’ye nasıl dönebileceklerini bilmeyi de diliyor, Elaida’nın inayetine yeniden nasıl sahip olacakları üzerine parmaklarını kemiriyorlardı. Elaida hakkında bildiklerine bakarak, pek şansları yoktu ve bunu Rand’dan daha iyi biliyorlardı. Yenidendoğan Ejder’e, yönlendirebilen bir adama elçi göndermişlerse, demek Rand’ın korumasını kabul etmeye hazır sayılırlardı. Onun satın alınabileceğini ve büyük olasılıkla ötücü serçe gibi hasır kafeste tutulabileceğini düşünür gibi görünen Elaida’ya benzemiyorlardı. Egwene’in, onu destekleyen Aes Sedailere dair belirsiz vaatleri yerine gelmek üzereydi.

“Yanında kim geldi?” diye sordu. “Belki tanıyorumdur.” Aslında Moiraine dışında fazla Aes Sedai tanımıyordu ve Moiraine de ölmüştü, ama birkaç tanesi ile tanışmıştı. Onlardan biriyse, işler biraz güçleşebilirdi. O sıralarda Rand gerçekten de Min’in tanıdığı çiftçi çocuktu ve bir Aes Sedai ona bakacak olsa bile irkilmeye hazırdı.

“Birden fazla var, Rand. Aslında, dokuz tane var.” Rand irkildi ve kız çabuk çabuk devam etti. “Seni şereflendirmek için, Rand; bir kral ya da kraliçe için gerektiğini düşündüklerinden üç kat fazlası. Merana –başlarında o var; Gri Ajah’tan– Merana bu akşam yalnız gelecek ve sen rahat hissedene dek bir taneden fazlası yaklaşmayacak sana. Yeni Şehir’deki Gülden Taç’ta oda tuttular; aslında, onca Muhafız ve hizmetkâr ile, hanı kapattıkları söylenebilir. Merana seni tanıdığım için, işleri kolaylaştırmam için önce beni yolladı. Sana zarar vermeyi düşünmüyorlar, Rand. Bundan eminim.”

“Bir görü mü, Min, yoksa senin fikrin mi?” Dizine tünemiş bir kızla ciddi ciddi konuşmak tuhaf geliyordu, ama o Min’di işte. Bu her şeyi farklı kılıyordu. Bunu kendi kendine devamlı hatırlatmak zorundaydı.

“Benim fikrim,” diye itiraf etti Min gönülsüzce. “Rand, her gün, her birine görü kullandım. Ta Salidar’dan buraya gelene kadar. Sana zarar vermeyi düşünmüş olsalar, mutlaka bir şey görürdüm. Öyle bir şey olsa hiçbir şey görünmeyeceğine inanamam.” Kıpırdanarak ona endişeyle baktı, ama bakışları kararlı bir sertliğe dönüştü. “Başlamışken sana bir şeyi söyleyeyim bari. Taht odasında çevrende bir hale gördüm. Aes Sedailer seni incitecek. En azından yönlendirebilen kadınlar. Çok karmaşıktı; Aes Sedai kısmından emin değilim. Ama birden fazla kez olabilir. Sanırım bu yüzden o kadar karmaşıktı.” Rand ona sessizce baktı ve kız gülümsedi. “Sende sevdiğim bu işte, Rand. Yapabildiğim ve yapamadığım şeyleri kabulleniyorsun. Emin miyim, ne zaman olacak diye sormuyorsun. Asla bildiklerimden fazlasını sormuyorsun.”

“Eh, bir şey soracağım, Min. Görüdeki bu Aes Sedailerin seninle gelen Aes Sedailer olmadığından emin misin?”

“Hayır,” dedi kız basitçe. Rand’ın sevdiği bir şey buydu; asla sorulardan kaçınmaya çalışmıyordu.

Dikkatli olmalıyım, diye fısıldadı Lews Therin yoğun bir sesle. Bu yarı eğitimli kızlar bile, dokuz tanesi bir aradayken tehlikeli olabilirler. Zorunluyum...

Zorunluyum, diye düşündü Rand kararlılıkla. Lews Therin’den bir an şaşkınlık geldi ve sonra gölgeli köşelerine kaçtı. Rand onunla konuştuğunda artık hep yapıyordu bunu. Sorun şuydu ki, Lews Therin gittikçe daha fazla görüyor ve duyuyor ve bu konuda eyleme geçmeyi düşünüyor gibiydi. Bir kez daha saidin’i kavramaya çalışmıştı, ama Rand artık dikkatli davranıyordu. Adam Rand’ın zihnini ve bedenini ele geçirmek istiyordu, onları kendisinin sayıyordu ve bir kez bile kontrolü ele geçirecek olsa, Rand artık zihninin ve bedeninin ona ait olmayacağından emin değildi. Lews Therin Telamon yürüyor ve konuşuyor olurdu ve Rand al’Thor onun kafasındaki bir sesten ibaret kalırdı.

“Rand,” dedi Min endişeyle, “bana öyle bakma. İş taraf seçmeye gelirse, ben senin tarafındayım. Gelebilir; birazcık. Söylediklerini onlara anlatacağımı sanıyorlar. Anlatmayacağım, Rand. Onlar yalnızca seninle nasıl başa çıkacaklarını, ne beklemek gerektiğini bilmek istiyorlar, ama onlara, senin söylememi istemediğin tek kelime bile etmeyeceğim ve yalan söylememi istersen söylerim. Görülerimi bilmiyorlar. Onlar senin, Rand. Söylediğin herhangi birinin görülerini okuyacağımı biliyorsun ve buna Merana ile diğerleri de dahil.”

Rand yüzündeki öfkeli ifadeyi sildi ve sesini ılımlı tuttu. “Sakin ol, Min. Benim yanımda olduğunu biliyorum.” Bu basit gerçekti. Min’den şüphe etmek, kendisinden şüphe etmek gibi olurdu. Şimdilik Lews Therin’i halletmişti; artık bu Merana ve elçilik heyeti ile ilgilenme zamanıydı. “Onlara üçer üçer gelebileceklerini söyle.” Cairhien’de Lews Therin’in önerdiği bir şeydi bu; bir seferde en fazla üç. Adam üç Aes Sedai ile başa çıkabileceğini düşünür gibiydi. Artık kendilerine Aes Sedai diyenleri biraz küçümsüyor gibiydi. Ama Cairhien’de sınır olan, burada farklıydı. Merana, bir Aes Sedai ile bile görüşmeden önce Rand’ın sakinleşmesini, rahatlamasını istiyordu. Bırak üç kişilik davet üzerine biraz düşünsün ve ne anlama gelebileceğini merak etsin. “Bunun dışında, iznim olmadan hiçbiri İç Şehir’e yaklaşmayacak. Ve benim yakınımda yönlendirmeye kalkışmayacaklar. Onlara bunu söyle, Min. Kaynak’a kucak açtıkları an anlarım ve hiç memnun olmam. Söyle onlara.”

“Onlar da pek memnun olmayacak, koyun çobanı,” dedi Min kuru kuru. “Ama söylerim.”

Bir çatırtı üzerine Rand başını hızla çevirdi.

Sulin kapının hemen içinde, kırmızı beyaz bir elbise içinde duruyordu, yüzü öyle fena kızarmıştı ki yanağındaki yara izi daha da beyaz görünüyordu. Üniforma giymeye başladığından beri beyaz saçları uzamıştı, ama yine de hizmetkârların çoğundan daha kısaydı. Harfor Hanım buklelerden bir şapka haline getirmişti o saçları. Sulin bundan nefret ediyordu. Ayaklarının dibinde altın işlemelerle çevrilmiş gümüş bir tepsi, onun yanlarında gümüş zarflı altın kadehler yatıyordu. Rand bakarken şarap sürahisi son bir kez sallandı ve mucizevi bir şekilde dik durdu, ama tepsiye ve halıya, sürahide kalandan daha fazla şarap puncu dökülmüş gibi görünüyordu.

Min ayağa kalkmak üzereyken Rand onu belinden yakaladı ve yerine oturttu. Aviendha ile işinin bittiğini anlamalarını sağlamanın zamanı gelmiş de geçmişti bile ve Min de yardım etmeye bir şey demezdi. Aslında, bir an direndikten sonra ona yaslandı ve başını göğsüne dayadı.

“Sulin,” dedi Rand, “iyi bir hizmetkâr tepsileri ortalıklara fırlatmaz. Şimdi, tepsiyi al ve ne yapman gerekiyorsa onu yap.” Kadın karanlık karanlık ona bakarken neredeyse titriyordu.

Kadının toh’unu karşılamasına izin verirken bir yandan da kendisinin ona karşı görevini kısmen telafi etmek için bulduğu yol mükemmele yakındı. Artık dairesinin hizmetine Sulin bakıyor, yalnızca onun için getir götür işleri yapıyordu. Bundan nefret ediyordu elbette, özellikle de Rand’ın her gün onun iş yapmasını görmesinden, ama artık sarayın her tarafında yer silmek ya da çamaşır için kova kova su çekmek gibi bel bükecek türden işler yapmıyordu. Rand kadının iş yapmasını onun görmesindense Ejderduvarı’nın bu yanındaki bütün Aiellerin görmesini tercih edeceğini tahmin ediyordu, ama kadının işleri fark edilir ölçüde azalmış, Rand’ın vicdanını biraz rahatlatmıştı ve Rand için çalışmak kadının toh’unun karşılandığına daha kısa sürede karar vermesini sağlayacaksa, daha da iyiydi.

Sulin tepsiyi alarak odayı aştı ve kabaca fildişi kakmalı masaya bıraktı. Sırtını dönecekken Rand, “Bu Min, Sulin,” dedi. “Arkadaşım. Aiel âdetlerini bilmez ve ona yakışıksız bir şey olursa alınırım.” Aklına Kızların Aviendha’yı uzaklara göndermesi ve o gider gitmez bir başka kadın edinmesi konusunda farklı görüşleri olabileceği gelmişti. Kendi görüşleri, başa çıkmak için kendi yöntemleri. “Aslında, ona bir zarar gelecek olursa, bana yapılmış sayarım.”

“Aviendha dışında herhangi biri bu kadına neden zarar vermek istesin ki?” dedi Sulin sertçe. “Seni düşlemeye çok fazla, bilmen gerekenleri öğretmeye çok az zaman harcadı.” Silkelenerek hırladı, “Lord Ejder.” Rand, bunun bir mırıltı olması gerektiğini tahmin etti. Kadın diz kırarken iki kez takılıp düşecek oldu, sonra doğruldu ve kapıyı çarpıp çıktı.

Min başını çevirip ona baktı. “Hiç böyle bir hizmetkâr gördüğümü... Rand, sanırım bıçağı olsa sana saplardı.”

“Belki tekmelerdi,” diye güldü Rand, “ama asla hançerlemezdi. Uzun zaman önce kaybettiği kardeşi olduğumu sanıyor.” Min’in gözleri şaşkınlıkla bulutlandı; Rand yüz farklı sorunun doğduğunu görebiliyordu. “Uzun hikâye. Başka zaman anlatırım.” Bir kısmını anlatırdı. Enaila, Somara ve birkaç başka kadın yüzünden nelere tahammül etmek zorunda kaldığını hiç kimse bilmeyecekti. Eh, bütün Kızlar biliyordu, ama başka kimse bilmiyordu.

Melaine Aiel tarzında içeri girdi, yani önce başını kapıdan uzattı, sonra bedeninin geri kalanı takip etti. Rand Aiellerin içeri girmemeye karar vermesi için ne görmeleri gerektiğini asla anlamamıştı. Şefler, Bilgeler ve Kızlar o iç çamaşırları içindeyken, yatağındayken, banyosunu yaparken içeri dalıveriyorlardı. Güneş saçlı Bilge yaklaşarak birkaç adım ötesinde, bilezik şıkırtıları eşliğinde halıya bağdaş kurup oturdu ve eteğini büyük dikkatle düzeltti. Yeşil gözleri Min’i tarafsızlıkla süzdü.

Min bu sefer kalkmaya çalışmadı. Aslında, başını göğsüne dayamış, ağır ağır nefes almasına bakarak, uykuya dalacağını düşündü Rand. Caemlyn’e gece geldiğini söylememiş miydi? Rand elini kızın beline koymuş olduğunu fark etti aniden ve kararlılıkla çekip sandalyenin koluna yerleştirdi. Min neredeyse üzüntüyle içini çekti ve göğsüne sokuldu. Uykuya dalmak üzereydi kuşkusuz.

“Haberlerim var,” dedi Melaine, “ve en önemlisi hangisi, emin değilim. Egwene çadırlardan ayrıldı. Salidar denen, Aes Sedailerin yaşadığı bir yere gidiyor. Seni destekleyebilecek olan şu Aes Sedailer. Egwene’in isteği üzerine, daha önce sana onlardan bahsetmedik, ama artık sana onların küstah, disiplinsiz, kavgacı ve mantıksızlık ölçüsünde kendini beğenmiş olduklarını söyleyebilirim.” Sona doğru sesi hararet kazanmıştı ve başını öne uzatmıştı.

Demek Cairhien’deki düşgezginlerinden biri düşlerinde Melaine ile konuşmuştu. Düşgezginlerinin becerileri hakkında bildikleri bu kadardı ve çok nadir bir bilgi olabilecekken, nadiren onun hizmetine sunuyorlardı bu becerilerini. Farklı olan, küstahlık vesaire ile ilgili kısımdı. Çoğu Aiel, Aes Sedailerin onları çarpabileceğini beklermiş gibi davranır, çarpacak olsalar bunu hak ettiklerine inanır, darbeyi irkilmeden kabul etmeye çalışırdı. Bilgeler bile Aes Sedailerden saygıyla bahsederlerdi, o da, bahsederlerse. Demek birkaç şey değişmişti. Ama Rand’ın tek söylediği, “Biliyorum,” oldu. Melaine neden olduğunu söyleyecekse, Rand sormadan söyleyecekti. Söylemezse, sormakla yanıt alamazdı. “Egwene ve Salidar konusunu da biliyorum. Şu anda Caemlyn’de Salidar’dan gelmiş dokuz kişi var. Min onlarla geldi.” Min göğsünde kıpırdandı ve bir şeyler mırıldandı. Lews Therin yine homurdanmaya başlamıştı, ama anlaşılmayacak kadar alçaktı ve Rand dikkatinin dağılmasından memnundu. Min... çok hoş geliyordu. Bilse çok fena alınırdı. Diğer yandan, ona ödeteceği vaadi düşünülürse, gülebilirdi. Belki. Bazen cıva gibi oluyordu.

Melaine bilmesine şaşırmadı, şalını bile düzeltmedi. Bael’le evlendiğinden beri... “sakinleşmek” doğru sözcük değildi; Melaine için fazla dingin bir sözcük olurdu... daha az heyecanlı olmuştu. “O ikinci haberimdi. Onlara karşı dikkatli olmalısın, Rand al’Thor ve kararlı bir tavırla çıkmalısın karşılarına. Başka hiçbir şeye saygı göstermezler.” Kesinlikle bir değişim vardı.

“İki kızın olacak,” diye mırıldandı Min. “Birbirlerine ayna yansıması kadar benzeyen ikizler.”

Melaine daha önce şaşırmamışsa, şimdi hepsini telafi ediyordu. Gözleri irileşti ve neredeyse ayaklarını yerden kesecek şekilde irkildi. “Sen bunu nereden?..” diye başladı inanmazlık içinde, sonra durup toparlandı. Buna rağmen, yine de nefes nefese devam etti. “Bu sabaha kadar hamile olduğumdan ben bile emin değildim. Sen nereden bilebilirsin?”

Min o zaman doğruldu ve Rand’a onun çok iyi tanıdığı bir bakış fırlattı. Bir sebepten, hepsi onun suçuydu. Min de tamamen kusursuz sayılmazdı, ama küçük kusurlardı onlar. Ceketini düzelterek Melaine’e bakmamaya çalıştı ve bakışları yeniden Rand’a takıldığında, ilk bakışın bir başka varyasyonuydu. Bu duruma onu Rand sokmuştu; kurtarmak da ona düşerdi.

“Sorun değil, Min,” dedi Rand. “O Bilgelerden biri ve herhalde senin saçlarının kıvrılmasına sebep olacak şeyler biliyordur.” Yalnız, kızın saçları zaten kıvrılmıştı. Kadınlar bunu nasıl yapıyorlardı ki? “Sırrını saklamaya söz vereceğinden eminim ve onun sözüne güvenebilirsin.” Melaine söz verirken kendi diline takılacaktı neredeyse.

Yine de, Rand bir bakış daha kazandı, sonra Min inip Melaine’in yanına oturdu. Paylar bir bakış olduğu söylenebilirdi. Onu nasıl kurtaracağını düşünüyordu ki? Melaine o istediği için unutmazdı, ama sözünü tutar, sırrı korurdu. Rand için yeterince sır koruyordu zaten.

Bütün gönülsüzlüğüne rağmen, Min bir kez başlayınca, Rand’a bir zamanlar açıkladığından daha detaylı bir şekilde açıkladı, belki diğer kadının bitmek tükenmek bilmez soruları ile değişen tavrı da yardımcı olmuştu. Min’in yeteneği onu ıslaktopraklı olmaktan çıkarmış, Melaine’in dengi yapmıştı sanki.

“Olağanüstü,” dedi Melaine sonunda. “Düş görmeden düş yorumlamak gibi. İki mi dedin? İki kız mı? Bael çok memnun olacak. Dorindha ona üç oğul verdi, ama onun kız istediğini ikimiz de biliyoruz.” Min gözlerini kırpıştırdı ve başını şiddetle iki yana salladı. Elbette; karı-kardeşlerden haberi yoktu.

İkisi oradan çabucak doğum meselesine geçtiler. İkisi de çocuk doğurmamıştı, ama ikisi de ebe olarak doğuma yardımcı olmuştu.

Rand yüksek sesle boğazını temizledi. Detaylar onu rahatsız ettiğinden değil. Koyunların, kısrakların, ineklerin doğurmasına yardım etmişti. Sinir bozucu olan, o ortadan kaybolmuş gibi kafa kafaya verip konuşmalarıydı. Boğazını bir kez daha, bir şeylere zarar verdiğinden endişelenmesine sebep olacak kadar yüksek sesle temizleyene kadar iki kadın da bakmadı ona.

Melaine Min’e yaklaştı ve yan odadan duyulabilecek bir fısıltı ile konuştu. “Erkekler hep bayılır.”

“Hem de olası en kötü zamanda,” diye onayladı Min aynı ses tonu ile.

Rand’ı Mat’in babasının ahırında, omuzlarına dek kan ve sıvılar içinde, kısrak daha önce hiç yavrulamadığı ve korktuğu için üç kaburgasını çatlatmış halde görseler ne düşünürlerdi acaba? Güzel bir tay olmuştu ve bir dahaki sefere kısrak tekmelememişti.

“Ben bayılmadan önce,” dedi alayla, gidip halının üzerinde onlara katılarak, “belki biriniz Aes Sedailer hakkında daha fazlasını anlatmak ister, hı?” Kucağı dolu olmasa daha önce doğrulur ya da bu şekilde yere çökerdi. Aieller arasında yalnızca şeflerin sandalyeleri olurdu ve şeflerin sandalyeleri yalnızca hüküm vermek ya da bir düşmanı teslim almak gibi durumlarda kullanılırdı.

İki kadın da gerektiği gibi yola gelmişlerdi. İkisi de hiçbir şey söylemedi, ama bol bol şal ve ceket düzeltmeler, göz göze gelmemeler oldu. Konuşmaya başladıklarında hepsi yok oldu. Min Salidar’dan gelen Aes Sedailerin Rand’a zarar vermeyeceği, uygun şekilde idare edilirlerse yardım edebilecekleri fikrini kuvvetle savunuyordu. Bu ikincisi, halk önünde saygı göstermek anlamına geliyordu ve yalnızken Min kulak misafiri olduğu her fısıltıyı Rand’a aktaracaktı. “İhanet etmiyorum, anlamalısın, Melaine. Rand’ı, Moiraine hariç bütün Aes Sedailerden daha önce tanıdım ve doğrusu şu ki, Moiraine ölmeden uzun zaman önce bile sadakatim Rand’aydı.”

Melaine Min’in hain olduğunu düşünmüyordu, tam tersine ve onun hakkında daha da iyi fikirler beslemeye başlamış gibiydi. Aiellerin casuslara ilişkin görüşleri konusunda Bilgelerin kendi yorumları vardı. Ama dikkate değer bazı istisnalar dışında Aes Sedailere ancak Shaidolar kadar güvenilebileceğini, yani tutsak alınıp gai’shain yapılana kadar güvenilemeyeceğini söyleyerek itiraz etti. Gülden Taç’taki Aes Sedailerin tutsak alınmasını önermedi tam olarak, ama önerisi o kadar da uzak değildi. “Onlara nasıl güvenebilirsin, Rand al’Thor? Bence onlarda hiç şeref yok. Egwene al’Vere dışında ve o...” Melaine şalını yine düzeltti. “Bir Aes Sedai bana Egwene kadar şerefi olduğunu gösterdiği zaman güvenirim ona, daha önce değil.”

Rand kendi adına, konuşmaktan çok dinledi ve bir düzineden fazla kelime etmezken, çok şey öğrendi. Melaine’in itirazlarına yanıt verirken Min tüm elçilik heyetini isim isim saydı, her kadının Rand’ı desteklemek için ne söylediğini listeledi ve aslında her şeyin o kadar da gülpembe olmadığını itiraf etti. Merana Ambrey ile bir Mavi olan Kairen Stang Andorluydu ve Aes Sedailer’in sözde, Beyaz Kule’ye olan dışında her tür sadakatten vazgeçmiş olması gerekirken, belki Kule’yle araları açık olduğundan, Rand’ın Caemlyn’e yerleşmesi ve Morgase’i öldürmüş olabileceği konusunda endişeleniyorlardı. Yine Mavi Ajah’tan olan Rafela Rand’ın Tear’da yaptığı değişikliklerden memnun olabilirdi. Eskiden Tear’da yönlendirmek yasaktı ve yönlendirmeyi öğrenebilecek bir kız sınırdışı edilirdi. Ama Rafela pek az konuşuyordu ve Morgase konusu onu da endişelendiriyordu. Yeşil Ajah’tan olan Seonid Traighan geldiği yer olan Cairhien hakkındaki bütün söylentiler üzerine düşünüp taşınıyor, fikirlerini kendine saklıyordu. Bir başka Yeşil olan Faeldrin Harella zaman zaman Ejderyeminlilerin Altara ve Murandy’de yaptıkları canavarlıkları Ejderyeminlilerin Tarabon’da yaptıkları ile karşılaştırıyor, daha orada kimse Ejder’e yemin etmemişken ülkenin iç savaşla harap olmuş olduğu gerçeğinden bahsetmeyi bile reddediyordu. Ama Melaine ne kadar zorlarsa zorlasın, Min o Aes Sedailerin her birinin Rand’ı Yenidendoğan Ejder olarak tanıdıkları, Salidar’dan buraya, yol boyunca Min’e dikkatle Rand’ın nasıl biri olduğu, onu gücendirmeden ya da korkutmadan Rand’a nasıl yaklaşılabileceği konusunda soru sorup durdukları üzerinde ısrar ediyordu.

Rand bunun –onu korkutmaktan endişelenmeleri– üzerine homurdandı, ama Melaine heyetteki kadınların çoğunun Rand’a karşı olmak için bu kadar sebebi varsa, o zaman bir bütün olarak heyete, ateş için tezek getirecek kadar bile güvenilemeyeceğini söylemeye başladı. Min Rand’a özür dilercesine yüzünü buruşturdu ve konuşmaya devam etti. Arad Doman’da da Tarabon’daki kadar çok Ejderyeminli vardı ve orada da iç savaş çıkmıştı, ama Kahverengi Ajah’tan Demira Eriff yalnızca iki şeyden bahsedip duruyordu: Rand’la tanışmak ve Rand’ın Cairhien’de bir tür okul açtığı söylentileri; bir okul açan hiç kimse o kadar kötü olamazdı Demira’ya göre. Shienarlı bir Sarı Aes Sedai olan Berenicia Morsad Salidar’daki Shienarlılardan, büyük bir kumandan olan Lord Agelmar Jagad’ın Fal Dara’da Rand’ı kabul ettiğini duymuştu ve kadına göre bu büyük ağırlık taşıyan bir onurdu; Lord Agelmar bir serseriyi, bir aptalı ya da bir dolandırıcıyı kabul etmezdi. Masuri Sokawa için de büyük ağırlık taşıyordu bu; kadın Kahverengi Ajah’tan bir Arafelliydi ve Arafel Shienar’la sınır komşusuydu. Son olarak, bir de Valinde Nathenos vardı. Min’e göre kadın, Rand’ın Sammael’i Illian’dan sürmesi fikrine Beyaz Ajah’tan beklenmeyecek bir hevesle yaklaşıyordu; Rand Sammael’i Illian’dan sürmeye söz verirse, hatta denemeye söz verirse, Valinde’nin ona sadakat yemini ettiğini görse şaşmazdı Min. Melaine inanmadığını ifade etti, hatta gözlerini yuvarladı; o kadar sağduyu sahibi bir Aes Sedai ile karşılaşmamıştı şimdiye kadar; öyle bir yemini Rand ondan istese kadının muhtemelen yüzüne güleceği düşünülürse, Rand’ın çok şaşırtıcı bulduğu bir tavırdı bu. Ama Melaine ne derse desin, Min doğru olduğu konusunda ısrar etti.

“Onlara, diz çökmeden ne kadar saygı gösterebilirsem göstereceğim,” dedi Rand Min’e, sonunda anlatacakları tükendiği zaman. Melaine’e hitaben ekledi, “Ve iyi niyetlerini kanıtlayana kadar, onlara hiç güvenmeyeceğim.” Bunun iki kadını da memnun edeceğini düşünmüştü, çünkü ikisi de istediği şeyi almış oluyordu, ama nasıl kaş çattıklarına bakılırsa, ikisini de memnun etmemişti.

Onca tartışmadan sonra, iki kadının birbirlerinin boğazına sarılacağını sanırdı, ama görünüşe göre Melaine’in hamileliği ve Min’in görüleri bir bağ yaratmıştı. Ayağa kalktıkları zaman birbirlerine gülümseyerek kucaklaştılar ve Melaine, “Senden hoşlanacağımı düşünmemiştim, Min,” dedi, “ama hoşlandım ve kızlardan birine senin ismini vereceğim, çünkü onları ilk sen bildin. Gidip Bael’e söylemeliyim, ki Rand al’Thor ondan önce öğrendiği için kıskanmasın. Her zaman su ve gölge bulasın, Min.” Rand’a bakarak ekledi, “Bu Aes Sedaileri dikkatle izle Rand al’Thor ve ihtiyaç duyarsa Min’e koruma sağla. Sana yemin ettiğini öğrenirlerse ona zarar verebilirler.” Elbette, tıpkı geldiği gibi, bir baş sallamayla yetinerek çıkıp gitti.

Ve Rand Min ile yalnız kaldı. Bir sebepten, rahatsız bir durumdu.

42
Siyah Kule

Rand ve Min kıpırdamadan, birbirlerine bakarak durdular. Sonunda Rand, “Benimle çiftliğe gelmek ister misin?” dedi.

Sesini duyunca Min hafifçe irkildi. “Çiftlik mi?”

“Aslında bir okul. Af üzerine gelen adamlar için.”

Min’in yüzü soldu. “Hayır, sanmıyorum... Merana beni bekliyor olmalı. Ve kurallarını en kısa zamanda bildirmeliyim onlara. Bilmeden İç Şehir’e girebilirler ve sen istemezsin... Gerçekten gitmeliyim.”

Rand anlamıyordu. Öğrencilerden teki ile bile karşılaşmadığı halde onlardan, yönlendirebilen adamlardan, yönlendirmek isteyen adamlardan korkuyordu. Başkası olsa anlardı, ama Rand yönlendirebiliyordu ve Min onun saçlarını karıştırmaya, kaburgalarını dürtüklemeye ve yüzüne yün kafa demeye dünden razıydı. “Yanına eşlikçi vermemi ister misin? Gerçekten de, güpegündüz yankesicilik yapanlar var. Çok değil, ama başına bir şey gelmesini istemem.”

Kızın kahkahası biraz titrekti. Çiftlik konusu gerçekten onu altüst etmiş gibiydi. “Sen daha koyun güderken ben başımın çaresine bakıyordum, çiftçi çocuk.” Aniden iki elinde birer hançer belirdi; hançerleri şöyle bir savurdu ve tekrar kol yenlerine soktu. Çıktıkları kadar rahat girememişlerdi ama. Çok daha ciddi bir sesle ekledi, “Kendine iyi bakmalısın, Rand. Dinlen. Yorgun görünüyorsun.” Parmak uçlarında yükselip başını uzatarak ve dudaklarına bir öpücük kondurarak şaşırttı onu. “Seni de yeniden görmek güzel, koyun çobanı.” Sevinç dolu bir kahkaha daha atarak dışarı çıktı.

Rand kendi kendine mırıldanarak ceketini giydi, kılıcını gardıroptan almak üzere yatak odasına girdi. Koyu renkli, gül oymalı, dört adamın giysilerine yetecek kadar yüksek ve geniş bir şeydi gardırop. Gerçekten de azgın bir keçiye dönüşmeye başlamıştı. Min yalnızca eğleniyordu. Rand, bir dil sürçmesi için kızın ona daha ne kadar sataşacağını merak etti.

Lapis kakmalı bir çekmece dolabının içindeki çoraplarının altından, kaldırdığında şıkırdayan, orta boy bir kumaş torba aldı ve ceketinin cebine attı. Çok daha küçük, kadife bir keseyi angreal’in üzerine koydu. Büyük torbanın içindekileri yapan gümüş ustası Yenidendoğan Ejder için iş yaptığına çok memnun olmuştu ve bunun şerefine, para almayı reddetmeye çalışmıştı. Diğer kesedeki tek parçayı yapan altın ustası, Bashere’in işe biçtiği değerin dört katını ve iş bitene kadar yanında bekleyecek iki Kız istemişti.

Çiftliği ziyaret etmek bir süredir Rand’ın aklındaydı. Taim’den hoşlanmıyordu ve adamın yanında Lews Therin ayaklanıyordu, ama oradan kaçınmaya devam edemezdi. Özellikle de şimdi. Bildiği kadarıyla Taim öğrencileri şehirden uzak tutuyordu –en azından Rand olay çıktığını duymamıştı ve çıksa duyardı– ama Merana ile elçilik heyetinin haberi, erzak arabaları ya da yeni öğrenciler aracılığı ile eninde sonunda çiftliğe ulaşacaktı ve söylentiler dokuz Aes Sedai’yi dokuz Kızıl Aes Sedai ya da ehlileştirecek erkek arayan doksan Aes Sedai yapabilirdi. Sonuç öğrencilerin gecenin bir yarısı kaçması da olsa, ilk darbeyi indirmek için Caemlyn’e gelmesi de, başlamadan bastırmak zorundaydı.

Zaten Caemlyn’de Aes Sedailer hakkında çok fazla söylenti dönüyordu ve gitmesinin bir sebebi de buydu. Alanna, Verin ve İki Nehirli kızlar haberi sokaklardaki ağızlarda büyümüş, Kule’nin yarısı olmuştu ve şehre gizlice giren, gece gizlice kapılardan geçen Aes Sedailere dair daha pek çok başka söylenti vardı. Sokak kedilerine Şifa veren Aes Sedai hikâyesi öyle baskındı ki neredeyse Rand da inanacaktı, ama Bashere’in hikâyenin kaynağını bulmak için gösterdiği tüm çabalara rağmen, ancak Yenidendoğan Ejder’e her yerde eşlik eden kadınların aslında kılık değiştirmiş Aes Sedailer oldukları hikâyesi kadar doğrulayabilmişti.

Rand farkında olmadan döndü ve aslan ve gül rölyeflerinden bir bantla süslü duvara, duvarın ötesine baktı. Alanna artık Culain’in Köpeği’nde kalmıyordu. Kadının sinirleri gergindi; Aes Sedai olmasa, kadının sinirleri harap derdi. Dün gece Rand bir kez uyanmıştı ve kadının ağladığından emin hissetmişti; duygu o kadar güçlüydü. Bazen kadının orada olduğunu unutmak üzere buluyordu kendini –ta ki kadının onu uyandırması gibi bir şey olana kadar. Rand insanın gerçekten de her şeye alışabileceğini düşünüyordu. Bu sabah Alanna... hevesliydi de; en doğru sözcük hevesli gibi geliyordu. Tüm Caemlyn üzerine iddiaya girerdi ki, gözlerinden dümdüz bir çizgi çekilse, doğrudan Gülden Taç’a giderdi. Verin’in Alanna’nın yanında olduğuna da iddiaya girebilirdi. Dokuz Aes Sedai değil. On bir.

Lews Therin huzursuzca mırıldandı. Sırtının duvara gelip gelmediğini merak eden bir adamın sesiydi. Rand da merak ediyordu bunu. On bir Aes Sedai ve on üç tanesi onu bir çocuğu kaldırmak kadar kolaylıkla ele geçirebilirdi. Onlara şans verirse. Lews Therin yumuşak sesle gülmeye başladı, boğuk, ağlak cinsten bir kahkaha; yine dalmıştı.

Rand bir an Somara ile Enaila’yı düşündü, sonra olduğu yerde, yatak odasındaki mavi altın rengi, desenli halının üzerinde bir kapıyol açtı. Bu sabahki asık suratlılıkları ile, daha çiftlik ziyareti bitmeden içlerinden biri ağzından bir şey kaçırırdı ve önceki ziyaretlerini hatırlayan Rand öğrencilerin hepsinin yirmi kadar Kız görme korkusu ile omuzlarından arkaya bakıp durmalarını istemiyordu. Bu tür şeyler bir erkeğin özgüvenine hiç iyi gelmezdi ve hayatta kalacaklarsa o adamların özgüvene ihtiyacı vardı.

Taim bir konuda haklıydı; saidin’e tutunurken bir erkek hayatta olduğunu bilirdi ve bu keskinleşmiş duyuların ötesinde bir şeydi. Karanlık Varlık’ın lekesine rağmen, kemikleri lekelermiş gibi gelen yağlı pislik hissine rağmen, Güç sizi durduğunuz yerde eritmeye çalışırken, donup parçalamaya çalışırken, bir yanlış adım ya da bir anlık zayıflık ölüm demek iken –Işık, hayatta olduğunuzu bilirdiniz. Yine de, kapıyoldan geçer geçmez Kaynak’ı ittirip uzaklaştırdı ve bunun sebebi yalnızca kusmadan lekeden kurtulmak istemesi değildi; eskisinden daha kötü, böyle bir şey mümkünse, daha iğrenç geliyordu. Güç’ü bırakmasının asıl sebebi, Taim’in karşısına içinde saidin, kafasında Lews Therin ile çıkabileceğini sanmamasıydı.

Açıklık hatırladığından daha kahverengi idi, çizmelerinin altında daha fazla yaprak çıtırdıyordu ve ağaçlardaki yaprakların sayısı azalmıştı. Çamların bazıları tamamen sararmıştı ve birkaç meşinyaprak ölü, gri ve çıplak duruyordu. Ama açıklık değişmişti, çiftlik tanınmayacak kadar değişmişti.

Çiftlik evinin saz damı yenilenmişti, evin kendisi onarılmıştı ve çok daha iyi görünüyordu. Ahır kesinlikle yeniden inşa edilmişti; öncekinden çok daha genişti ve hiçbir yana yatmıyordu. Ahırın yanındaki geniş, çitlerle çevrili alan atlarla doluydu ve inek ile koyunların ağılları daha öteye taşınmıştı. Artık keçiler de çitlerle sınırlanmıştı ve düzgün kümes sıralarında tavuklar barınıyordu. Orman temizlenmişti. Ahırın yanına yaklaşık bir düzine uzun, beyaz çadır düzgünce sıralanmıştı ve yakında çiftlik evinden çok daha büyük iki binanın iskeletleri yükseliyordu. Bir grup kadın o iskeletlerin dışında oturmuş dikiş dikiyor, yirmi kadar çocuğun çember çevirmesini, birbirlerine top atmasını, bebekle oynamasını seyrediyordu. En büyük değişim öğrencilerdeydi, çoğu üstlerine tam oturan yüksek yakalı siyah ceketler giymişti ve pek azı terliyordu. Her yaştan, yüzden fazla öğrenci olmalıydı. Taim’in öğrenci arama yolculuklarının bu kadar iyi gittiğinden hiç haberi yoktu Rand’ın. Hava saidin hissiyle doluydu. Bazı erkekler örgü çalışıyor, ağaç kütüklerini ateşe veriyor, taş parçalıyor, birbirlerini Hava akışlarından ipler ile bağlıyorlardı. Diğerleri su taşımak için yönlendiriyor, kovaları Hava’yla kaldırıyor ya da ahırdan gübre arabaları çekiyor, ateşlik odun yığıyordu. Herkes yönlendirmiyordu. Henre Haslin bir dizi çıplak göğüslü adama, egzersiz kılıçları ile form çalıştırıyordu. Yalnızca bir şerit beyaz saçı ve yusyuvarlak, kırmızı bir burnu olan Haslin, öğrencilerinden daha fazla terliyordu ve kuşkusuz şarabını özlüyordu, ama Kraliçenin Askerleri’nde Kılıç Ustası olduğu zamanlarki kadar dikkatle izliyor ve düzeltiyordu. Sağ eli olmayan gri saçlı bir Kızıl Su Goshieni olan Saeric taş gibi bakışlarını iki gömleksiz adam sırasına dikmişti. Sıralardan birindeki adamlar başları hizasında tekmeler atıyor, dönüp vuruyor, sonra diğer ayakları ile dönüp vuruyorlardı ve hareketi tekrar tekrar yapıyorlardı. Diğer sıradakiler önlerindeki havayı ellerinden geldiğince hızla yumrukluyorlardı. Toplamda, Rand’ın son gelişinde gördüğü acınası bir avuç adamdan çok farklıydılar.

Orta yaşlarına yaklaşmış siyah ceketli bir adam Rand’ın önüne dikildi. Keskin bir burnu, alaylı bir ağzı vardı. “Sen kimsin peki?” diye sordu Tarabon aksanı ile. “Herhalde Siyah Kule’ye öğrenmek için gelmişsindir, değil mi? Caemlyn’de arabayı beklemeliydin. O güzel ceketin tadını çıkaracak bir günün daha olurdu.”

“Ben Rand al’Thor’um,” dedi Rand sessizce. Ani bir öfke dalgası salıvermemek için sessizce konuşmuştu. Uygar davranmak bedavaydı ve bu aptal adam yeterince ucuz olduğuna karar vermezse...

Adamın alaycılığı daha da arttı. “Demek osun, öyle mi?” Küstahça baştan aşağı süzdü onu. “Bana o kadar da muhteşem görünmedin. Bence ben, kendim bile...” Bir Hava akışı katılaşarak adamın kulağının altına indi ve adam çuval gibi yığıldı.

“Bazen sıkı disiplin gerekiyor,” dedi Taim, gelip yerdeki adamın tepesine dikilerek. Sesi neredeyse neşeliydi, ama kara, çekik gözleri vurduğu adama öldürecekmiş gibi bakıyordu. “Bir adama yeri sarsacak güce sahip olduğunu söyledikten sonra ufak adımlarla yürümesini bekleyemezsin.” Siyah ceketinin kollarına tırmanan Ejderler güneş ışığı altında kıvılcımlandı; altın iplik parlardı, ama mavilerin böyle parlamasını sağlayan neydi? Aniden sesini yükseltti. “Kisman! Rochaid! Tolvar’ı alın götürün ve uyanana kadar suya batırın. Şifa yok, ama. Belki ağrıyan bir baş diline hâkim olmasını öğretir ona.”

Siyah ceketli, Rand’dan küçük iki adam koşarak geldi ve Tolvar’ın üzerine eğildiler, sonra Taim’e bakarak duraksadılar. Bir an sonra Rand adamların içinin saidin’le dolduğunu hissetti; Hava akışları gevşekçe yatan Tolvar’ı kaldırdı ve ikili, aralarında süzülen adamla birlikte koşturarak uzaklaştılar.

Onu uzun zaman önce öldürmeliydim, dedi Lews Therin nefes nefese. Öldürmeliydim... uzun zaman önce... Kaynak’a uzandı.

Hayır, kavrulası! diye düşündü Rand. Hayır, yapmıyorsun! Sen yalnızca lanet bir sessin! Lews Therin gittikçe solan bir feryatla kaçtı.

Rand yavaşça nefes aldı. Taim, o gülümseye yakın ifadeyle ona bakıyordu. “Onlara Şifa mı öğretiyorsun?”

“İlk iş olarak, bildiğim pek az şeyi. Daha bu havada ölümüne terlememeyi öğretmeden önce. İlk yarada işi bitecekse, silahın bir işlevi kalmaz. Bu haliyle bile, bir tanesi çok fazla çektiği için öldü, üçü kendi kendini kavurdu, ama daha kılıçtan ölen olmadı.” “Kılıç” sözcüğüne epey horgörü yüklemeyi başardı.

“Anlıyorum,” dedi Rand yalnızca. Ölen bir, kavrulan iki kişi. Aes Sedailer Kule’de o kadar aday kaybediyor muydu? Ama onlar yavaş yavaş ilerliyordu. Buradakiler yavaş ilerlemeye cesaret edemezdi. “Adamın bahsettiği bu Siyah Kule de neyin nesi? Hoşuma gitmedi, Taim.” Lews Therin yine sözsüzce homurdanmaya, sızlanmaya başlamıştı.

Şahin burunlu adam çiftliği ve öğrencileri bir girişimcinin gururu ile inceleyerek omuzlarını silkti. “Öğrencilerin kullandığı bir isim. Buna yalnızca ‘çiftlik’ demeye devam edemezdik. Bunu kesinlikle doğru bulmuyorlardı; daha fazlasını istiyorlardı. Beyaz Kule’yi dengeleyecek Siyah Kule.” Başını yana eğerek Rand’a neredeyse yan yan baktı. “İstersen engelleyebilirim. Bir sözcüğü insanların dillerinden almak kolaydır.”

Rand duraksadı. Belki bir sözcüğü dillerinden almak kolaydı, ama zihinlerinden koparmak kolay değildi. Gerçekten de buraya bir isim verilmesi gerekliydi. Bu hiç aklına gelmemişti. Siyah Kule neden olmasın? Ama çiftlik evine ve iskelete bakarken –daha büyüktü, ama yalnızca ahşaptı– isim gülümsetti onu. “Bırak kalsın.” Belki Beyaz Kule de böyle mütevazı bir şekilde başlamıştı. Siyah Kule’nin Beyaz Kule’yle aşık atacak kadar büyümeye zamanı olacağından değil. Bu düşünce gülümsemesinin silinmesine sebep oldu. Çocuklara hüzünle baktı. O da çocuklar gibi oyun oynuyor, kalıcı olacak bir şey inşa etmek mümkünmüş gibi yapıyordu. “Öğrencileri topla, Taim. Onlara söyleyecek birkaç sözüm olacak.”

Onları çevresine toplamayı ve sayılarını gördükten sonra, şimdi kaybolmuş görünen sarsak arabanın arkasından konuşmayı bekleyerek gelmişti. Ama Taim konuşmalar için bir platform yaptırmıştı, güneş ışığında ayna gibi parlayana dek cilalanmış sade, siyah bir taş bloku. Arka tarafına iki basamak oyulmuştu. Çiftlik evinin ötesindeki açık alanda duruyordu. Çevresindeki zemin çıplak, düz ve ezilmişti. Kadınlar ve çocuklar dinleyip izlemek için bir yana toplandılar.

Blokun üzerinden, Rand Taim’in arayışlarının ne kadar uzaklara gittiğine dair ipuçları görme şansı buldu. Taim’in işaret ettiği, içinde o kıvılcımla doğmuş olan Jahar Narishma’nın kara gözleri bir kızınki kadar iriydi. Solgun yüzü özgüven doluydu ve saçlarını iki uzun örgü halinde toplamış, uçlarına gümüş çanlar takmıştı. Aslında, Taim onun Arafel’den olduğunu söylemişti, ama Rand bir başka adamda bir Shienarlının tıraşlı kafasını ve tepe tutamını, iki tanesinde Tarabonlu erkek ve kadınların taktığı saydam peçeyi tanıdı. Çekik gözlü Saldaealılar, kısa ve solgun Cairhienliler vardı. Yaşlı bir adamın sakalı yağlanmış, bir Tear lordu gibi sivri bir uçla bitecek şekilde kesilmişti, ama o kırışık, köselemsi derisi ile, adamın bir lord olmadığı kesindi. Üç adam da üst dudaklarını açıkta bırakan sakallar uzatmıştı. Taim’in Illian’da adam arayarak Sammael’in dikkatini çekmediğini umdu. Daha çok genç adamlar beklemişti, ama Eben ve Fedwin’inki gibi taze yüzler grileşmeye yüz tutmuş saçlar, kelleşen kafalarla dengelenmişti, hatta o kafaların bazıları Damer’dan da kırdı. Ama şimdi düşününce, bunda gizemli bir taraf yoktu, öğretilebilecek genç oğlanlar kadar dedelerin de çıkmaması için sebep yoktu.

Nasıl konuşma yapılır, bilmiyordu, ama söylemek istediği şeyler üzerine uzun uzun, dikkatle düşünmüştü. İlk kısmı değil, ama şansı varsa o kısmın üzerinden çabucak geçecekti. “Muhtemelen hepiniz Kule’nin... Beyaz Kule’nin... bölündüğüne dair söylentiler duymuşsunuzdur. Söylentiler doğru. Beni takip etmeye karar verebilecek asi Aes Sedailer var ve bana elçi gönderdiler. Şu anda dokuz tanesi Caemlyn’de ve benim onları kabul etmemi bekliyor. Bu yüzden Caemlyn’de Aes Sedailer olduğunu duyarsanız, söylentilere inanmayın. Neden burada olduklarını biliyorsunuz ve söylentiyi aktaran adamın yüzüne gülebilirsiniz.”

Tepki gelmedi. Durup gözlerini bile kırpmadan ona bakmaya devam ettiler. Taim alaylı, çok alaylı görünüyordu. Rand cebindeki büyük torbaya dokunarak, üzerinde düşünüp taşındığı kısma geçti.

“Bir isme ihtiyacınız var. Kadim Lisan’da Aes Sedai, Herkesin Hizmetkârı ya da ona çok yakın bir şey demektir. Kadim Lisan kolay tercüme edilmez.” Kendi adına, yalnızca birkaç kelime biliyordu, bazılarını Asmodean’dan, bir avucunu Moiraine’den öğrenmişti ve bazıları da Lews Therin’den süzülüp gelmişti. Ama ihtiyaç duyduklarını Bashere sağlamıştı. “Kadim Lisan’da bir başka sözcük de, asha’man’dır. Koruyucu ya da koruyucular demektir. Ya da savunucu, belki birkaç anlamı daha vardır; size söyledim, Kadim Lisan çok esnektir. Ama en iyisi koruyucular gibi görünüyor. Ama herhangi bir savunucu ya da koruyucu değil. Adil olmayan bir ülküyü savunan bir adama asha’man diyemezsiniz, kötücül olan birine de öyle. Bir asha’man, herkes için gerçek, adil ve doğru olanı savunan kişiydi. Umutlar tükendiği zaman bile teslim olmayan bir koruyucu.” Işık biliyordu ya, Tarmon Gai’don geldiğinde umutlar tükenecekti; daha önce tükenmemişse. “Burada olacağınız da bu. Eğitiminiz bittiği zaman Asha’man olacaksınız.”

Mırıltılar, esintiye tutulmuş yapraklar gibi hışırdadı, isim tekrarlandı, ama sesler hemen söndü. Dikkatli yüzler ona kalktı; kulakların bir sonraki sözcükleri işitmek için dikildiğini görebiliyordu neredeyse. En azından bu, öncekinden birazcık daha iyiydi. Ceketinin cebinden çıkarırken kumaş torba hafifçe tıkırdadı.

“Aes Sedailer işe çömez olarak başlar, sonra Kabuledilmiş olur, sonra, sonunda tam Aes Sedai olurlar. Sizin de dereceleriniz olacak, ama onlarınki gibi değil. Bizde aramızdan çıkarmak ya da uzaklaştırmak olmayacak.” Uzaklaştırmak? Işık, yönlendirebilen birinin gitmesini engellemek için ellerini ve ayaklarını bağlamak dışında her şeyi yapardı. “Bir adam Siyah Kule’ye ilk geldiğinde...” Bu isimden hoşlanmamıştı. “...ona asker denecek, çünkü bize katıldığı zaman asker oluyor. Hepiniz asker oldunuz, Gölge ile savaşacak bir asker ve yalnızca Gölge’yle de değil, adalete karşı çıkan, zayıflara zulmeden herkese karşı çıkan bir asker. Bir asker yeteneklerinde belli bir aşamaya ulaştığında, ona Adanmış denecek ve bunu takacak.” Torbadan gümüş ustasının yaptığı rozetlerden birini çıkardı; küçük, parlak bir gümüş kılıç, uzun kabzası, eğimli el koruma parçaları, hafifçe kıvrık keskin ucu ile, mükemmel bir kılıç. “Taim.”

Taim katı katı taş blokuna yürüdü ve Rand eğilip gümüş kılıcı adamın yüksek yakasına iğneledi. O kapkara yün kumaşın üzerinde daha da parlar gibiydi. Taim’in yüzünde, ancak Rand’ın çizmelerinin altındaki taş kadar ifade vardı. Rand ona torbayı uzattı ve fısıldadı, “Hazır olduğunu düşündüklerine ver bunları. Yalnız, hazır olduklarından emin ol.”

Doğrulurken, yeterli sayıda küçük kılıç olduğunu umdu; gerçekten de bu kadar öğrenci görmeyi beklemiyordu. “Becerilerini yeterince ilerletebilen Adanmışlara Asha’man denecek ve bunu takacaklar.” Küçük, kadife keseyi çıkararak içindeki nesneyi sergiledi. Güneş ışıkları incelikle işlenmiş altın ve zengin kırmızı minelerden yansıyarak kıvılcımlandı. Ejder sancağındakine tıpatıp benzeyen kıvrımlı bir şekil. Bunu da Taim’in yakasına, diğer yana taktı ve kılıç ile Ejder adamın boğazının iki yanında parlamaya başladı. “İlk Asha’man bendim, sanırım,” dedi Rand öğrencilere, “ama Mazrim Taim de ikincidir.” Taim’in yüzünün yanında taş yumuşak kalırdı; adamın nesi vardı? “Umarım sonunda hepiniz Asha’man olursunuz, ama olsanız da olmasanız da, unutmayın ki hepimiz askeriz. Önümüzde pek çok savaş var, belki her zaman beklediğimiz savaşlar olmayacak ve sonunda Son Savaş gelecek. Işık izin verirse son olur. Işık üzerimizde parlarsa, kazanacağız. Kazanacağız, çünkü kazanmak zorundayız.”

Sustuğu zaman bir tür tezahürat olmalıydı. İnsanların bağırarak hoplayıp zıplamasını sağlayan türden bir konuşmacı saymıyordu kendini, ama bu adamlar neden burada olduklarını biliyorlardı. Onlara kazanacaklarını söylemek, ne kadar zayıf olursa olsun, bir şeyler yaratmalıydı. Ama yalnızca sessizlik vardı.

Rand taş bloktan aşağı atladı ve Taim terslendi, “Derslerinize ve işlerinize dağılın.” Öğrenciler –askerler– dinledikleri zamanki gibi sessizce, yalnızca alçak mırıltılarla dağıldılar. Taim çiftlik evine doğru işaret etti. Kılıç iğnesi torbasını öyle sıkı kavramıştı ki, kılıçların kumaşı delip eline batmamasına şaşmak gerekirdi. “Lord Ejder’in bir kupa şaraba zamanı varsa?”

Rand başını salladı; saraya dönmeden önce bu işi anlamak istiyordu.

Çiftlik evinin ön odası, tam da bekleneceği gibiydi. Çıplak zemin tertemiz süpürülmüştü, enine çubuklardan oluşmuş sırtları ile birbirine uymayan sandalyeler kırmızı tuğladan şöminenin önüne yerleştirilmişlerdi. Şömine öyle temizdi ki içinde hiç ateş yanmamış gibiydi. Küçük bir masaya çiçek işlemeleri ile çevrili beyaz bir örtü örtülmüştü. Sora Grady sessizce içeri girdi ve örtünün üzerine tahta bir tepsi üzerinde parlak mavi bir şarap sürahisi ve iki beyaz sırlı kupa bıraktı. Rand bunca zamandan sonra kadının bakışlarının onu incitmeyeceğini düşünmüştü, ama kadının gözlerindeki suçlayıcı ifade, gittiğinde sevinmesine neden oldu. Kadının terlediğini fark etti. Taim torbayı tepsinin üzerine fırlattı ve hemen bir kupayı başına dikti.

“Kadınlara yoğunlaşma numarasını öğretmiyor musun?” diye sordu Rand. “Erkekleri terlemezken onları terlemeye bırakmak zalimce.”

“Çoğu istemiyor,” dedi Taim ters ters. “Kocaları ve sevgilileri onlara öğretmeye çalışıyor, ama çoğu dinlemeyi bile reddediyor. Saidin’le ilgisi olabilir, anlıyor musun?”

Rand gözlerini kupasının içindeki koyu renk şaraba dikti. Burada el yordamı ile ilerlemesi gerektiğini anladı. Sırf sinirlendi diye patlamak olmazdı. “Öğrenci bulmakta bu kadar başarılı olduğunu görmekten memnun oldum. Kule’yle... Beyaz Kule’yle... boy ölçüşeceğini söylemiştin.” Beyaz Kule; Siyah Kule. Hikâyeler bunu nasıl anlatacaktı? Anlatacak hikâye olursa. “Bir seneden az sürede, demiştin ve bu hızda devam edersen, dediğini yapacaksın. Bu kadar kişiyi nasıl buldun, anlamıyorum.”

“Kumu elersen,” dedi Taim katı katı, “sonunda altın zerreleri bulursun. Artık bu işi diğerlerine bırakıyorum ve yalnızca bir iki yolculuk yapıyorum. Damer, Grady, bir günlüğüne yalnız bırakacak kadar güvenebildiğim bir düzine adam var; aptalca bir şey yapmayacak kadar yaşlılar. Ve kapıyol açabilecek kadar güçlü olmayan yaşlı adamlara eşlik edecek, daha fazlasını yapamasa bile bunu yapacak kadar güç sahibi, yeteri kadar genç adam da var. Sene sona ermeden bin adamın olacak. Caemlyn’e gönderdiklerime ne oldu? Onlardan ordu oluşturmadın mı daha? Orada binlerce adamın var zaten.”

“Bu işi Bashere’e bırakıyorum,” dedi Rand sessizce. Taim’in ağzı alayla kıvrıldı ve Rand elinde kırılmasın diye kupasını bıraktı. Şehrin batısında bir kampta, Bashere o adamlardan ne yapabiliyorsa yapıyordu, bunu anlıyordu; Saldaealının deyimi ile, eline kılıç almamış, hayatında ata binmemiş, doğduğu yerden sekiz kilometre öteye gitmemiş çiftçilerden, kaçak çıraklardan, beceriksiz zanaatkârlardan oluşan beş parasız bir hırpani sürüsü oldukları düşünülünce, elinden geleni yapıyordu. Rand, bu tür konulara endişelenemeyecek kadar meşguldü; Bashere’e onlardan ne istediğini ve isyan çıkmadığı sürece onu rahatsız etmemesini söylemişti.

Horgörüsünü saklamaya çalışmayan Taim’e bakarken ellerini arkasına sakladı ve yumruk yaptı. Lews Therin öfkesini yankılayarak uzaklarda homurdanıyordu. “Senin neyin var? O rozetleri sana taktığımdan beri pantolonunda diken var sanki. Onlarla ilgili bir şey mi? Öyleyse, anlamıyorum. O adamlar senin rozetlerini Yenidendoğan Ejder’den aldığını görünce, kendilerininkini daha fazla önemseyecekler. Aynı şekilde, seni de daha fazla önemseyecekler. Belki adamların kafasına vurmadan disiplin sağlayabilirsin böylece. Ee, ne diyorsun?” Bu yeterince iyi başlamıştı, tam olarak ılımlı olmasa da sakin bir sesle –Rand ılımlı davranmaya niyetlenmemişti zaten– ama ilerledikçe sesi sertleşmiş, yükselmişti. Bağırmamıştı, ama son soru kırbaç gibi şaklamıştı.

Diğer adam olağanüstü bir değişim geçirdi. Taim gözle görülür bir biçimde titriyordu –korkuyla değil öfkeyle titrediğini görebiliyordu Rand– ama titreme sona erdiğinde, eski Taim oldu. Kesinlikle dost canlısı değil, biraz alaycı, ama çok sakin ve kendine hâkim. “Madem bilmek istiyorsun, beni endişelendiren Aes Sedailer ve sen. Caemlyn’e dokuz Aes Sedai geldi, iki tane daha var, eder on bir. Bir iki tane daha olabilir. Daha onları bulamadım, ama...”

“Sana şehirden uzak durmanı söylemiştim,” dedi Rand ifadesiz bir sesle.

“Benim adıma soru soracak birkaç adam buldum.” Taim’in sesi toz kadar kuruydu. “Seni o Gri Adam’dan kurtardığımdan beri bundan daha fazla yaklaşmadım.”

Rand üzerinde durmadı. Zorla. Neredeyse. Kafasının içindeki ses anlaşılmayacak kadar alçaktı, ama soğuk bir gök gürültüsü gibiydi. “Söylenti yakalamaları parmakları ile duman yakalamaları kadar olası ancak.” Bu hissettiği bütün küçümseme ile çıkmıştı ağzından –Taim onu kurtarmış mıydı?– ve adam irkildi. Görünüşte, hâlâ rahattı, ama gözleri kara mücevherler gibi parlıyordu.

“Peki ya Kızıl Aes Sedailere katılırlarsa?” Sesi serin ve eğlenti doluydu, ama gözleri ışıldıyordu. “Kırlarda Kızıllar var. Pek çok grup, son birkaç gün içinde geldiler. Buraya gelen adamların yoluna çıkmaya çalışıyorlar.”

Onu öldüreceğim, diye bağırdı Lews Therin ve Rand onun saidin’e uzandığını hissetti yine.

Git buradan, dedi kararlılıkla. Uzanma sürdü, ses de öyle.

Onu öldüreceğim, sonra diğerlerini. Ona hizmet ediyor olmalılar. Çok açık; ona hizmet ediyor olmalılar.

Git buradan, diye bağırdı Rand sessizce. Sen yalnızca bir sessin! Kaynak’a uzanma hissi devam ediyordu.

Ah, Işık, hepsini öldürdüm. Sevdiğim herkesi. Ama onu öldürürsem her şey yoluna girecek. Sonunda onu öldürürsem telafi edebileceğim. Hayır, hiçbir şey telafi edemez, ama yine de onu öldürmeliyim Hepsini öldürmeliyim. Zorunluyum. Zorunluyum.

Hayır! diye haykırdı Rand kafasının içinde. Sen ölüsün, Lews Therin. Ben canlıyım kavrulası ve sen ölüsün! Sen ölüsün!

Aniden, titrek dizler üzerinde masaya yaslanarak ayakta durabildiğini fark etti. Ve mırıldanıyordu, “Sen ölüsün! Ben canlıyım ve sen ölüsün!” Ama saidin’i kavramamıştı. Lews Therin de öyle. Ürpererek Taim’e baktı ve adamın yüzünde endişe görünce şaşırdı.

“Dayanmalısın,” dedi Taim yumuşak sesle. “Delilik durdurulabiliyorsa, sen durdurmalısın. Başaramazsan, bedeli çok ağır olur.”

“Başarısız olmayacağım,” dedi Rand, masayı ittirip doğrularak. Lews Therin sessizdi. Kafasının içinde, kendisinden başka hiç kimse yok gibiydi. Bir de Alanna duygusu vardı, elbette. “Bu Kızılların yakaladığı oldu mu?”

“Duyduğum kadarıyla hayır.” Taim, bir patlama daha beklermiş gibi, ihtiyatla izliyordu onu. “Artık öğrencilerin çoğu kapıyollardan geliyor ve yolda bunca insan varken, çenesi düşmediği sürece buraya gelen bir adamı seçmek kolay olmasa gerek.” Durdu, “Her durumda, onlardan kolaylıkla kurtulunabilir.”

“Hayır.” Lews Therin gerçekten gitmiş miydi? Bunu diliyordu ve inanmanın aptallık olacağını biliyordu. “Adam yakalamaya başlarlarsa, bir şey yapmam gerekir, ama şimdilik kırlarda tehlike oluşturmuyorlar. Ve inan bana, Elaida’nın gönderdiği hiç kimse şehirdeki o Aes Sedailere katılmayacak. İki grup da birbirlerinden önce sana kucak açmayı tercih eder.”

“Peki kırlarda olmayanlar? On bir tanesi? Birkaç kaza sayılarını güvenli olacak kadar azaltabilir. Sen ellerinin kirlenmesini istemiyorsan ben...”

“Hayır! Kaç sefer hayır demem gerekiyor? Caemlyn’de bir erkeğin yönlendirdiğini sezersem, doğrudan sana gelirim, Taim. Yemin ederim gelirim. Ve saraydan benim hissetmeyeceğim kadar uzak durabileceğini ve böylece güvende olacağını düşünme. O Aes Sedailerden biri sebepsiz yere devrilip ölürse, kimi suçlayacağımı bilirim. Unutma sözlerimi!”

“Geniş sınırlar çiziyorsun,” dedi Taim kuru kuru. “Sammael ya da Demandred eşiğine birkaç ölü Aes Sedai bırakarak sana sataşmaya karar verirse, benim damarlarım mı açılacak?”

“Şimdiye dek yapmadılar bunu ve yapmaya başlamamalarını umsan daha iyi olur. Unutma sözlerimi, dedim.”

“Lord Ejder’i işittim ve itaat edeceğim, elbette.” Şahin burunlu adam hafifçe eğildi. “Ama yine de, on bir tehlikeli bir sayı, derim.”

Rand elinde olmadan kahkaha attı. “Taim, benim flütümün ezgisiyle dans etmeyi öğreteceğim onlara.” Işık, flüt çalmayalı kaç zaman olmuştu? Flütü neredeydi ki? Lews Therin’in uzaklardan güldüğünü duydu.

43
Gülden Taç

Merana’nın kiraladığı araba kalabalık sokaklarda Gülden Taç’a doğru sallana sallana, ağır ağır ilerliyordu. En azından dışarıdan sakin görünüşlü, siyah saçlı, serin, fındık rengi gözleri olan bir kadındı ve ince parmaklı ellerini açık gri eteğinin üzerinde huzurla kavuşturmuştu. İçten içe, o kadar da dingin değildi. Otuz sekiz sene önce tesadüf eseri, Arad Doman ile Tarabon arasındaki bir anlaşmazlıkta arabuluculuk yapmıştı. Anlaşmanın Almoth Ovası üzerine didişmelerine son vermesi bekleniyordu, Domanlılar ve Tarabonlular her önemli noktada kaçamağa başvurmuş, üç kez görüşmelerin ortasında savaş başlatmalarına ramak kalmış, bir yandan da mutlak iyi niyet dolu gülümsemelerini yüzlerinden eksik etmemişlerdi. Sonunda imzalar kuruduğunda, Merana kıymık dolu bir fıçı içinde, yuvarlana yuvarlana kaba tepelerden aşırılmış gibi hissetmişti ve daha sonra anlaşmanın, mühründeki mum ve kurdeleden de değersiz olduğu ortaya çıkmıştı. Bu akşam Kraliyet Sarayı’nda başlattığı işin daha iyi bir sona ereceğini umuyordu –öyle olmak zorundaydı– ama içten içe, o fıçıdan yeni çıkmış gibi hissediyordu.

Min arkasına yaslanmış, gözlerini kapatmıştı; bir Aes Sedai’nin ona doğrudan hitap etmediği her seferinde uyuklamaya başlıyordu sanki. Arabadaki diğer iki Aes Sedai zaman zaman kıza çabuk bakışlar fırlatıyorlardı. Yeşil brokarlar içinde serin ve ağzı sıkı Seonid. Eteğine çiçekli sarmaşıklar işlenmiş kahverengi elbisesi içinde ince ve neşeli bakışlı Masuri. Hepsi şallar ile, Ajah renkleri içinde, resmi bir biçimde giyinmişti.

Min’e bakarken kafalarından kendi düşündüklerine benzer şeyler geçtiğinden emindi Merana. Seonid kesinlikle anlamalıydı, ama kim emin olabilirdi ki? Seonid Muhafızları konusunda çok yöntemli, çok pratik davranırdı, birazcık sevgi duyduğu iki gözde av köpeği olan bir kadın gibi neredeyse. Masuri anlayabilirdi. Dans, hatta flört etmekten hoşlanırdı, ama bir yerlerde gizli eski bir parşömenden bahsedilse zavallı adamı hemen unuturdu. Merana, o Beşinci Falme Anlaşması’nın öncesinden beri hiç âşık olmamıştı, ama hatırlıyordu ve mantığı pencereden dışarı atmış, dörtnala yüreğinin peşinden giden bir kadın görmek için Min’in al’Thor’a nasıl baktığını bir kez görmesi yeterli olmuştu.

Min’in tüm uyarılarını görmezden gelip sözünü tutmazlık ettiğini ve al’Thor’a her şeyi anlattığını kanıtlamazdı bu, ama adam Salidar’ı biliyordu. Elayne’in orada olduğunu biliyordu ve onların kaçamaklı sözleri ile eğlenmişti –eğlenmişti! Min’in sırlarını açığa vurup vurmadığı meselesine ek olarak –her durumda, bundan sonra kızın yanında neler söylendiği konusunda dikkatli olunması gerekecekti– başka her şey de düşünülünce, korkutucuydu. Merana korkmaya alışık değildi. Basan’ın ölümünden sonraki sene sık sık korkmuştu –bir daha bir başka Muhafız ile bağ kurmamıştı, en azından kısmen aynı şeyleri yeniden yaşamamak için ve kısmen de, doğru adamı aramaya çıkamayacak kadar meşgul olduğu için– ama Aiel Savaşı’ndan önce, kuruntudan daha fazlasını hissettiği son sefer oydu. Şimdi korku hissediyordu ve bundan hoşlanmıyordu. Her şey yine de yolunda gidebilirdi, gerçekten felakete varan bir şey olmamıştı, ama al’Thor’un kendisi dizlerini suya çeviriyordu.

Kiralık araba sallanarak Gülden Taç’ın ahır avlusunda durdu, gül işlemeli yelekler içinde seyisler koşarak gelip atların başlıklarını tuttu ve kapıları açtı.

Üç katlı, incelikle işlenmiş beyaz taştan yapılmış hanın salonu kesinlikle hana yaraşıyordu, duvarları çepeçevre koyu renk, cilalı ahşap panellerle kaplanmış, yüksek şömineleri beyaz mermerle çevrilmişti. Bir şömine rafında saatleri bildiren çanları, birkaç yaldız süslemesi ile, geniş bir saat duruyordu. Hizmetkâr kadınlar mavi elbiseler ve gülden halkalar işlenmiş beyaz önlükler giymişti; hepsi gülümseyen, nazik, çalışkan kadınlardı ve güzel olmayanlar da en azından düzgün hatlara sahipti. Gülden Taç kırlardan gelen ve Caemlyn’de malikânesi olmayan asillerin gözde yerlerindendi, ama artık masalarda yalnızca Muhafızlar vardı. Ve Alanna ile Verin arka tarafta oturmuştu; Merana’nın dilekleri yerine gelse, o ikisi hizmetkârlarla birlikte mutfakta bekliyor olurdu. Aes Sedailerin kalanı dışarıdaydı. Boşa harcanacak zaman yoktu.

“İzin verirseniz,” dedi Min, “biraz yürüyüş yapmak istiyorum. Hava kararmadan Caemlyn’i biraz görmek istiyorum.”

Merana izin verdi ve genç kadın dışarıya fırlarken Seonid ve Masuri ile bakışarak, Min’in saraya dönmesinin ne kadar süreceğini merak etti.

Cinchonine Hanım hemen belirdi ve diz kırmaya, pembe ellerini ovuşturmaya başladı. Merana’nın gördüğü en yuvarlak hancıydı. “Sizin için yapabileceğim bir şey var mı, Aes Sedai? Getirebileceğim bir şey?” Aes Sedai olduğunu öğrenmeden önce ve sonra, Merana’yı sık sık misafir etmişti ve Merana memnun kalmıştı.

“Üzüm çayı,” dedi Merana ona, gülümseyerek. “Yukarıdaki özel oturma odasında.” Hancı hizmetkâr kadınlardan birine seslenerek uzaklaşırken gülümseme kayboldu. Merana keskin bir jestle Alanna ve Verin’e yukarıda onlara katılmalarını işaret etti ve beşi sessizlik içinde merdiveni tırmandı.

Oturma odası pencereleri, dileyenler için güzel bir sokak manzarası sunuyordu, ama Merana o anda görmek istemiyordu. Gürültüyü biraz engellesinler diye açık pencereleri içeri çekti ve diğerlerine döndü. Seonid ile Masuri sandalyelere oturmuşlardı. Alanna ile Verin, diğer ikisinin arasında ayakta duruyordu. Verin’in koru renk, yün elbisesinde kırışmış havası vardı, ama kırışık değildi ve kadının burnunun ucunda bir mürekkep lekesi bulunuyordu, ama gözleri kuş gibi keskin ve dikkatliydi. Alanna’nın gözleri de parlıyordu, ama büyük olasılıkla öfkeyle ve zaman zaman elleri hafifçe titriyor, sarı korseli mavi ipek elbisesinin eteklerini kavrıyordu; o elbiseyle uyumuş gibi görünüyordu. Onun bahanesi vardı, elbette. Biraz, ama yeterli değil.

“Eylemlerinin herhangi bir aksi etkisi olup olmadığını henüz bilmiyorum, Alanna,” dedi Merana kararlılıkla. “Onunla –iradesi dışında– bağ kurman konusunu açmadı, ama keskindi, çok keskin ve...”

“Başka kısıtlamalar mı koydu?” diye araya girdi Verin, başını hafifçe yana eğerek. “Bana her şey yolunda gidiyor gibi geliyor. Sizi duyunca kaçmadı. Üç Aes Sedai’yi kabul etti; en azından bir miktar nezaketle, aksi halde fırtına gibi olurdunuz. Bizden biraz korkuyor, ki bu iyi, yoksa sınır koymazdı, ama daha fazlasını koymamışsa, önceki kadar özgürlüğümüz var demektir, bu yüzden korku içinde değil. Her şeyden öte, onu çok fazla korkutmamalıyız.”

Güçlük, Verin ile Alanna’nın Merana’nın heyetine dahil olmamasıydı; onlar üzerinde yetke sahibi değildi. Logain ile Kızılların haberini duymuşlar, Elaida’nın Amyrlin Makamı olarak kalmasına izin verilemeyeceğine katılmışlardı, ama bunun hiçbir anlamı yoktu. Elbette, Alanna sorun değildi aslında, yalnızca potansiyel sorundu. O ve Merana’nın kuvvetleri birbirlerine o kadar yakındı ki, hangisinin daha güçlü olduğunu anlamanın tek yolu bir yarışma yapmaktı, yakalanana dek çömezlerin yaptığı türden bir şey. Alanna altı, Merana yalnızca beş sene çömezlik yapmıştı, ama daha da önemlisi, ebe Alanna’yı annesinin göğsüne koyduğu sırada Merana otuz senelik Aes Sedai idi. Bu işi çözüyordu. Merana’nın önceliği vardı. Bir şekilde zorunlu olmadığı sürece kimse bu şekilde düşünmezdi, ama ikisi de biliyordu ve düşünmeden uygun davranıyorlardı. Alanna emir alacağından değil, ama içgüdüsel saygısı kadını bir ölçüye dek kontrol altında tutardı. Bu, bir de yaptığı şey.

Sorun Verin’di. Merana’ya güçlerini ve önceliklerini düşündüren Verin’di. Merana diğer kadının Güç’teki seviyesini hissetmeye yeniden açtı kendini, ama elbette ne bulacağını biliyordu. Hangisinin daha güçlü olduğunu anlamanın yolu yoktu. İkisi de çömez olarak beş, Kabuledilmiş olarak altı sene geçirmişlerdi; bir Aes Sedai’nin diğerleri hakkında, başka hiçbir şey bilmese bile bildiği tek şey buydu. Fark, Verin’in daha yaşlı olmasıydı, Merana ile Alanna arasındaki kadar yaş farkı vardı aralarında neredeyse. Verin’in saçlarındaki griler de vurguluyordu bunu. Verin heyetin bir üyesi olsa, hiç güçlük olmazdı, ama değildi ve Merana kendini kadını dikkatle dinlerken, farkında olmadan saygı gösterirken buldu. Bu sabah iki kez, yetkenin Verin’de olmadığını kendi kendine hatırlatması gerekmişti. Durumu çekilebilir kılan tek şey, Verin’in Alanna’nın suçunu paylaştığını hissediyor olması gerektiği idi. Bu olmasa, Alanna’nın yanında ayakta duruyor değil, diğerleri gibi hemen sandalyeye yerleşmiş olurdu. Kadının gece gündüz Culain’in Köpeği’nde kalıp, İki Nehir’de buldukları o harika kız hazinesine göz kulak olmasını sağlamanın bir yolu olsaydı keşke.

Merana sandalyesine yerleşti; o, Seonid ve Masuri ikiliyi çevrelemişlerdi. Eteklerini ve şalını dikkatle düzeltti. Diğerleri ayaktayken oturuyor olmakta, içgüdüsel bir üstünlük duygusu vardı. Ona göre, Alanna’nın yaptığı şey tecavüze yakındı. “Aslında, başka kısıtlama koymadı. Siz ikinizin onun okulunun yerini bulmuş olması iyi, güzel, ama o yönde ne düşünceler beslemişseniz, bırakmanızı kuvvetle öneririm. Bize... adamlarından... uzak durmamızı... söyledi.” Onu gözlerinin önüne getirebiliyordu, o devasa tahtta öne eğilmiş, Aslan Tahtı arkasında teşhirde, yumruğunda oymalı bir mızrak parçası ile; sonuncusu kuşkusuz Aiel âdetlerindendi.

“Dinle beni, Merana Sedai, “dedi, oldukça hoş, oldukça kararlı bir tavırla. “Aes Sedailer ile Asha’manlar arasında sorun çıksın istemiyorum. Askerlere sizden uzak durmalarını söyledim, ama onların Aes Sedai yemi olmasını istemiyorum. Siyah Kule’de avlanmaya giderseniz, kendiniz yemek olursunuz. Bundan ikimiz de kaçınmak istiyoruz.”

Merana, mezarının üzerinde her kaz yürüdüğünde ürpermeyecek kadar uzun süredir Aes Sedai’ydi, ama bu sefer oldukça yaklaşmıştı. Asha’man. Siyah Kule. Mazrim Taim! Nasıl bu kadar ileri gitmiş olabilirdi? Alanna yüzden fazla adam olduğundan emindi, ama nereden bildiğine dair detay vermemişti, elbette; hiçbir Aes Sedai göz ve kulaklarını gönüllü olarak açıklamazdı. Fark etmezdi. “İki tavşan kovalarsan, ikisini de yakalayamazsın,” derdi eski deyiş ve al’Thor dünyadaki en önemli tavşandı. Diğerlerinin beklemesi gerekiyordu.

“O?.. O hâlâ orada mı, yoksa gitti mi?” Verin ile Alanna al’Thor’un Yolculuk edebiliyor görünmesini sakinlikle karşılamıştı; bu gerçek Merana’nın midesini hâlâ biraz bulandırıyordu. Kendi kendine, Aes Sedailerin unuttuğu başka neler öğretmişti? “Alanna? Alanna?”

Yeşil Aes Sedai irkilerek, her nereye dalmışsa, geri döndü. Sık sık dalıyor gibiydi. “Şehirde. Sarayda, sanırım.” Hâlâ düşlere dalmış gibi konuşuyordu. “Yalnız... Yan tarafında bir yara var. Eski bir yara, yalnızca yarı iyileşmiş. Ne zaman ona yoğunlaşsam, ağlamak istiyorum. Onunla nasıl yaşayabiliyor?”

Seonid ona keskin bir bakış fırlattı; Muhafızı olan her Aes Sedai adamın yaralarını hissederdi. Ama Owein’i kaybettikten sonra Alanna’nın neler çektiğini biliyordu ve konuştuğu zaman tavrı neredeyse nazik, yalnız biraz hızlıydı. “Neden, Teryl ve Furen, bizim daha hafif hissetmemize rağmen, beni neredeyse bayıltacak yaralar aldılar ve adımlarını yavaşlatmadılar bile. Tek bir adımı bile.”

“Sanırım,” dedi Masuri sessizce, “meydana çıkıyoruz.” Hep sessizce konuşurdu, ama pek çok Kahverengi’nin aksine, hep isabetli konuşurdu.

Merana başını salladı. “Evet. Moiraine’in yerini almayı düşündüm...”

Kapı çalındı ve beyaz önlüklü bir kadın çay tepsisi ile içeri girdi. Gümüş bir çaydanlık ve porselen çay fincanları vardı; Gülden Taç asillere alışıktı. Tepsi yerine yerleştirildikten ve hizmetkâr kadın gittikten sonra, Alanna artık düşlere dalmış değildi. Kara gözleri Merana’nın gördüğü en hararetli ateşlerle çakıyordu. Özellikle Yeşiller Muhafızlarını çok kıskanırlardı ve nasıl bağ kurmuş olursa olsun, al’Thor artık Alanna’ya aitti. Konu buna geldiğinde saygı uçar giderdi. Kadın kılıç kadar dik durmuş, savurup kesmeye karar vermek için Merana’nın şimdiki sözlerini bekliyordu. Yine de, Merana üzüm çayı doldurulana ve herkes sandalyesine dönene kadar bekledi. Hatta Verin ile Alanna’ya oturmalarını söyledi. Aptal kadın, Owein’e rağmen, biraz altüst edilmeyi hak ediyordu. Belki tecavüzden o kadar da farklı değildi.

“Düşündüm,” diye devam etti sonunda, “ve fikri reddettim. Sen o işi yapmasaydın yapabilirdim, Alanna, ama artık bütün Aes Sedailere karşı öyle bir şüphe besliyor ki, önersem yüzüme gülerdi.”

“Bir kral kadar kibirli,” dedi Seonid sertçe.

“Elayne ve Nynaeve’in söylediği gibi, hatta daha fazlası,” diye ekledi Masuri başını iki yana sallayarak. “Bir kadının ne zaman yönlendirdiğini anladığını iddia etmesi. Ona yanıldığını göstermek için saidar’a kucak açacaktım neredeyse, ama elbette, ona göstermek için yapacağım herhangi bir şey onu çok fazla korkutabilirdi.”

“Bütün o Aieller.” Seonid’in sesi gergindi; kadın Cairhienliydi. “Erkekler ve kadınlar. Gözlerimizi fazla hızlı açıp kapatacak olsak bizi mızraklarlardı herhalde. Biri, en azından etek giymiş olan güneş saçlı bir kadın, nefretini saklamak için hiç çaba göstermedi.”

Zaman zaman Merana, Seonid’in, al’Thor’un kendisinin tehlike olabileceğini tam olarak anlamadığını düşünüyordu.

Alanna farkında olmadan, kız çocuğu gibi alt dudağını kemirmeye başladı. Ona Verin’in göz kulak olması iyiydi; bu durumdayken kadın tek başına sokağa bırakılmaya bile gelmezdi. Verin çayını yudumlayıp izlemekle yetindi; Verin’in gözleri son derece huzursuz edici olabiliyordu.

Merana kendini geri adım atarken buldu. Baran’dan sonra sinirlerinin nasıl kırılgan olduğunu çok iyi hatırlıyordu. “Neyse ki, kuşkularının olumlu bir yanı olabilir. Cairhien’de Elaida’nın elçilerini kabul etti. Bu konuda oldukça açıktı. Kuşku onları bir kol boyu uzakta tutmasını sağlayacaktır.”

Seonid fincanını tabağına koydu. “Bir grubu diğerine karşı kullanmayı düşünüyor.”

“Kullanabilir de,” dedi Masuri kuru kuru, “yalnız, bizim al’Thor hakkında Elaida’dan daha fazla bilgimiz var. Onun temsilcilerini, ipek ceket içinde olsa da, bir çoban ile görüşmeye gönderdiğini düşünüyorum. Al’Thor ne olursa olsun, artık çoban değil. Moiraine ona iyi eğitim vermiş, anlaşılan.”

“Biz silahlanmıştık,” dedi Merana. “Onların aynı durumda olmadığını düşünüyorum.”

Alanna gözlerini kırpıştırarak baktı onlara. “O zaman her şeyi mahvetmedim, öyle mi?” Üçü birden başlarını salladılar ve Alanna derin bir nefes aldı, sonra kırışıkları yeni fark etmiş gibi kaşlarını çatarak eteğini sıvazladı. “Beni kabullenmesini sağlayabilirim.” Kırışıkları bıraktı, yüzü ve sesi her sözcükte daha da sakin, daha da özgüvenli oldu. “Affına gelince, her tür planı beklemeye almamız gerekebilir, ama bu plan yapmayacağımız anlamına gelmez. Bu tür bir tehlike görmezden gelinebilir.”

Merana bir an geri adım attığına pişman oldu. Kadın bir adama bunu yapmıştı ve onu endişelendiren tek şey başarı şanslarına zarar verip vermediği idi. Ama gönülsüzce de olsa itiraf etmeliydi ki, al’Thor’u uysallaştıracaksa, burnunu ve dilini tutmaya razı olurdu. “İlk önce al’Thor’u, deyiş yerindeyse, hizaya getirmeliyiz. Bekleme ne kadar sürmek zorundaysa o kadar sürecek, Alanna.” Alanna’nın ağzı gerildi, ama bir an sonra başını sallayarak rızasını ya da en azından onayını belirtti.

“Peki nasıl hizaya getirilecek?” diye sordu Verin. “Hassaslıkla ele alınmalı. İplik kalınlığında tasmaya vurulmuş bir kurt.”

Merana duraksadı. Her şeyi bu ikiliyle paylaşmayı düşünmemişti. Bu iki kadının Salidar’daki Salon’a sadakatleri belirsizdi. Verin burada idareyi ele almaya çalışırsa, bunu başarırsa olacaklardan korkuyordu. Bu işin nasıl idare edileceğini kendisi biliyordu; hassas anlaşmazlıklara arabuluculuk ederek, nefretlerin yatışmaz göründüğü ortamlarda anlaşmalar imzalatarak geçmiş bir ömürlük deneyim yüzünden seçilmişti. Daha sonra o anlaşmalar ihlal edilmiş, sözleşmeler çöpe atılmıştı, ama insanın doğasında vardı bu. Seksen sene içinde, tek gerçek başarısızlığı Beşinci Falme Anlaşması idi. Bütün bunları biliyordu, ama geçen onca sene bazı içgüdülerin çok derine işlemesine sebep olmuştu. “Şans eseri Caemlyn’de olan bazı asillerle görüşüyoruz...”

“Benim endişem Elayne,” dedi Dyelin kararlılıkla. Oturma odasında bir Aes Sedai ile yalnız kaldığı için daha büyük kararlılıkla; Aes Sedailer yalnızken zayıfladığınızı görürlerse daha çok baskı yapabilirdi. Özellikle de onunla yalnız kaldığınızı başka kimse bilmiyorsa.

Kairen Sedai gülümsedi, ama ne gülümsemesi, ne de serin, mavi gözleri herhangi bir ipucu verdi. “Kız-Veliaht’ın bulunup Aslan Tahtı’na oturtulması hâlâ mümkün. Başkaları için aşılmaz görünen, Aes Sedailere nadiren öyle görünür.”

“Yenidendoğan Ejder diyor ki...”

“Erkekler çok şey söyler, Leydi Dyelin, ama benim yalan söylemediğimi biliyorsun.”

Luan, Tear aygırının gri boynunu okşadı, seyislerden birinin ahıra gelmesi olasılığına karşı iki yana baktı ve kötücül dişlerin ısırığından zor kaçındı. Rafela’nın Muhafızı uyarı verirdi, ama Luan son zamanlarda güvendiği biri olduğundan o kadar emin değildi. Özellikle de böyle bir ziyarette. “Anladığımdan emin değilim,” dedi sertçe.

“Birlik bölünmüşlüğe yeğdir,” dedi Rafela, “barış savaşa, sabır ölüme yeğdir.” Basmakalıp sözlerin tuhaf bir şekilde bitmesi Luan’ın başını hızla kaldırmasına sebep oldu ve Aes Sedai gülümsedi. “Rand al’Thor ülkeyi barış ve birlik içinde bırakırsa Andor daha iyi durumda olmaz mı, Lord Luan?”

Ellorien sabahlığının önünü kapalı tutarak, gelişi bildirilmeden, hatta muhtemelen görülmeden banyosuna dalmayı başarmış olan Aes Sedai’ye bakakaldı. Bakır tenli kadın su dolu mermer küvetin diğer yanındaki taburenin üzerinden, bütün bunlar doğal ve sıradanmış gibi bakıyordu ona. “Kim,” diye sordu Ellorien sonunda, “Aslan Tahtı’na oturur o zaman, Demira Sedai?”

“Çark dilediği gibi dokur,” oldu kadının yanıtı ve Ellorien başka yanıt alamayacağını anladı.

44
Güvenin Rengi

Vanin Birlik’e yerlerinden ayrılmamalarını söylemeye gittikten sonra Mat Salidar’da Aes Sedailerin el koymadığı han kalmadığını ve var olan beş ahırın da patlamacasına dolu olduğunu öğrendi. Ama dar çeneli bir seyisin eline küçük bir gümüş sıkıştırdığı zaman adam altı ata yetecek büyüklükte, taş duvarlı bir avludaki yulaf çuvallarını ve saman balyalarını taşıttı. Aynı zamanda Mat’e ve Birlik’in kalan dört üyesine samanlıkta uyuyabilecekleri yerler gösterdi. Samanlık başka her yerden biraz daha serindi.

“Hiçbir şey istemeyin,” dedi Mat adamlarına, paranın kalanını aralarında paylaştırırken. “Aldığınız her şeyin parasını ödeyin ve armağan kabul etmeyin. Birlik burada kimseye borçlu kalmamalı.”

Sahte güven havası adamlarına da geçti ve sancakları samanlık kapısından çıkarıp, ahırın önüne gelecek şekilde asmalarını söylediği zaman duraksamadılar bile. Kırmızı beyaz sancak, siyah beyaz disk ve Ejder herkesin gözlerinin önüne serildi. Diğer yandan, seyisin gözleri yuvalarından fırlayacak gibi oldu ve Mat’in ne yaptığını sorarken yerinde dans ediyordu neredeyse.

Mat sırıtmakla yetindi ve dar çeneli adama bir altın marka fırlattı. “Yalnızca kimin ziyarete geldiğini herkesin bilmesine izin veriyorum.” Egwene’in itilip kakılmasına izin vermeyeceğini fark etmesini istiyordu ve bazen insanların ne düşündüğünüzü bilmesi için tam bir budala gibi davranmanız gerekirdi.

Sorun şuydu ki, sancakların hiçbir etkisi olmadı. Ah, gelip geçen herkesin ağzı açık kaldı, herkes parmağını uzatıp gösterdi, birkaç Aes Sedai sırf serin gözlerle, ifadesizce bakmak için geldi, ama Mat kızgınlıkla onları indirmesinin talep edilmesini beklemişti, ama bu hiç gerçekleşmedi. Küçük Kule’ye döndüğünde, pürüzsüz, yaşı belirsiz yanaklara rağmen bir şekilde kuru erik gibi görünmeyi başaran bir Aes Sedai kahverengi saçaklı şalını düzeltti ve kesin bir tavırla, Amyrlin Makamı’nın meşgul olduğunu söyledi ona; belki bir iki gün içinde görebilirdi onu. Belki. Elayne ortadan kaybolmuş gibiydi, Aviendha da öyle, ama henüz kimse cinayet çığlıkları atmaya başlamamıştı; bir şekilde Aiel kızın üzerine beyaz bir elbise geçirilmiş olabileceğini düşünüyordu. Huzurun bozulmasını önleyecekse, Mat için fark etmezdi; birinin diğerini öldürdüğünü Rand’a söyleyecek kişi olmak istemiyordu. Nynaeve’i gördü, ama kadın bir köşeyi dolandı ve Mat oraya varana kadar kayboldu.

Akşamın çoğunu Thom ile Juilin’i arayarak geçirdi; neler döndüğünü ikisi de söyleyebilirdi ona, dahası, o mektup hakkındaki yorumları için Thom’dan özür dilemek istiyordu. Ne yazık ki kimse iki adamın nerede olduğunu bilmiyor gibiydi. Gece çökmeden uzun süre önce, adamların ondan uzak tutulduğu sonucuna vardı. Egwene gerçekten de onu haşlamaya bırakmaya kararlıydı, ama Mat ona daha kaynamaya bile başlamadığını gösterecekti. Buna yardımcı olması için, dansa gitti.

Yeni Amyrlin için yapılan kutlamalar bir ay sürmek zorundaymış gibi görünüyordu ve Salidar’daki herkes gündüz koşarcasına çalıştığı halde, karanlık çöktükten sonra her kavşakta şenlik ateşleri yakılıyor, kemanlar, flütler, hatta bir iki kanun ortaya çıkıyordu. Hava müzik ve kahkahalarla doluyordu ve kutlama yatma zamanına dek sürüyordu. Sokaklarda Aes Sedailerin kaba giysilerini çıkarmamış arabacılarla, seyislerle dans ettiğini görmüştü ve Muhafızlar da önlüklerini çıkarmış hizmetkâr kadınlarla, aşçılarla dans ediyordu. Ama Egwene yoktu; Amyrlin lanet Makamı sokaklarda hoplayıp zıplayacak değildi. Elayne ve Nynaeve de yoktu, Thom ile Juilin de. Thom bilinçli olarak uzak tutulmasa, iki bacağı kırık olsa bile tek dansı kaçırmazdı. Mat, dünyada hiçbir tasası olmadığını herkese göstermek için durumun keyfini çıkarmaya başladı. Tam olarak dilediği gibi olmadı ama.

Kısa bir süre için, hayatı boyunca gördüğü en güzel kadınla dans etti. İnce, ama kucak dolduracak kadar etli bir kadındı ve Mat Cauthon hakkında her şeyi bilmek istiyordu. Özellikle de, onu dansa kadın kaldırdığı için koltukları kabarmıştı. Ama bir süre sonra Halima’nın ona belli bir şekilde sürtündüğünü, bir şeye bakarken, Mat’e elbisesinin içini gösterecek şekilde eğildiğini fark etti. Kadın her seferinde keskin bir bakış ve eğlenti dolu bir gülümseme ile yüzüne bakmasa bundan zevk alabilirdi. Pek iyi bir dansçı değildi –her şeyden önce, dansa o yön vermeye çalışıyordu– ve sonunda Mat kadından izin istedi.

Önemli olmamalıydı, ama daha on adım atamadan göğsündeki tilki başı buz gibi oldu. Hızla dönüp kaynağını aradı. Halima’nın ateş ışığı altında ona bakmakta olduğunu gördü. Bir an sonra, kadın uzun boylu bir Muhafız’ın kolunu yakaladı ve dansa katıldı, ama Mat o güzel yüzde şok gördüğünden emindi.

Kemanlar tanıdığı bir ezgiyi çalıyordu. En azından, eski anılarından biri tanıyordu, ama üzerinden binden fazla sene geçtiği düşünülürse, o kadar da değişmemişti. Sözcükler tamamen değişmiş olmalıydı, çünkü kafasında yankılanan eski sözler burada asla beğenilmezdi.

Bana güvenini ver dedi Aes Sedai.

Omuzlarımda gökleri taşıyayım.

Güven ki en iyisini bileyim ve yapayım.

Ki diğerlerine de göz kulak olayım.

Ama güven büyüyen kara tohum rengidir.

Güven akan yürek kanı rengidir.

Güven ruhun son nefesinin rengidir.

Güven ölüm rengidir.

“Aes Sedai mi?” diye karşılık verdi tombul, genç bir kadın küçümsemeyle, sorusuna. Güzeldi ve farklı koşullar altında bir öpücük ve kucaklama için girişimde bulunabilirdi. “Halima yalnızca Delana Sedai’nin sekreteri. Hep erkeklere sataşıyor. Yeni oyuncak bulmuş çocuk gibi; sırf yapabiliyor mu diye bakmak için sataşıyor. Delana’nın koruması altında olmasa, şimdiye dek on kez boynuna dek kaynar su içinde bulurdu kendini.”

Bana güvenini ver dedi kraliçe tahtına,

Çünkü tüm yükü tek başıma taşımalıyım.

Güven ki yöneteyim, yargılayayım ve hükmedeyim.

Ve kimse düşünmesin ahmak olduğunu.

Ama güven mezar köpeğinin havlama sesidir.

Güven karanlıkta ihanetin sesidir.

Güven ruhun son nefesinin sesidir.

Güven ölüm sesidir.

Belki yanılmıştı. Belki kadın yalnızca yürüyüp gitmesi karşısında şok geçirmişti. Nasıl sataşırsa sataşsın, nasıl dans ederse etsin, öyle görünen bir kadına sırtını dönecek çok erkek bulunmazdı. Öyle olmalıydı. Ama geriye kim ve neden soruları kalıyordu. Çevresine, dans edenlere, gölgelerden izleyen, sıralarını bekleyen insanlara bakındı. Tanıdık gelen sarışın Boru Avcısı özellikle tombul suratlı bir adamla dönerek geçti. Kadının örgüsü arkasında neredeyse dimdik duruyordu. Mat Aes Sedaileri yüzlerinden tanıyabiliyordu –en azından çoğunu– ama hangisinin şeyi... her ne denediyse onu denediğini bilmenin yolu yoktu.

Kafasının içinde, “yükseklerdeki kral” ve “leydi ile lord” ve “hayatının aşkı” ile devam etmeden önce o şarkıdan kurtulmak için sokak boyunca, bir sonraki şenlik ateşine kadar yürüdü. O eski anıda, o şarkıyı, hayatının aşkı için yazdığını hatırlıyordu. Güven ölüm tadındadır. Bir sonraki köşede bir kemancı ile flüt çalan bir kadın, “Tüyleri Kabart” şarkısına benzeyen bir ezgi çalıyorlardı, iyi bir köy dansıydı.

Egwene’e ne kadar güvenebilirdi? O artık Aes Sedai’ydi; Amyrlin olmuşsa öyle olmalıydı, hırpani bir köyde, hırpani bir Amyrlin olsa bile. Eh, her ne idiyse, o Egwene’di; Mat onun bu şekilde, karanlıkta saldıracağına inanmazdı. Elbette, Nynaeve yapabilirdi, ama onu yaralamak için değil. Ama kalçası hâlâ acıyordu; mor bir beresi olmuştu. Işık bilir Elayne gibi bir kadın neler yapardı. Onu hâlâ kovalamaya çalıştıklarına karar verdi. Muhtemelen daha fazla teşebbüs beklemeliydi. Yapılacak en iyi şey onları görmezden gelmekti; bir daha denemelerini dileyecekti neredeyse. Ona Güç’le dokunamazlardı ve ne kadar fazla dener, ne kadar fazla başarısız olurlarsa, Mat’i yerinden kıpırdatamayacaklarını o kadar fazla görürlerdi.

Myrelle gelip yanında durdu ve dans edenleri izlemeye başladı. Mat onu belirsizce hatırlıyordu. Kadının onun hakkında tehlike oluşturabilecek bir şey bildiğini sanmıyordu. Hiç sanmıyordu. Myrelle Halima kadar güzel değildi, elbette, ama yine de şirinden daha fazlasıydı. Yüzünden titreşen gölgeler geçiyordu, öyle ki Mat onun Aes Sedai olduğunu unutabilirdi.

“Sıcak bir gece,” dedi kadın gülümseyerek ve öyle kayıtsız bir havayla devam etti ki, Mat ona bakmaktan keyif almaya dalmışken, kadının neye varmaya çalıştığını fark etmesi zaman aldı.

“Sanmıyorum,” dedi nazikçe, kadın ara verdiğinde. Unutmak buna varırdı işte; Aes Sedai Aes Sedai’ydi.

Kadın gülümsemekle yetindi. “Pek çok avantajı olur ve seni eteğime iğnelemeye de çalışmam. Pek çok avantaj. Tehlikeli bir yaşam seçtin ya da o seni seçti. Bir Muhafız’ın hayatta kalma şansı daha fazla olabilir.”

“Gerçekten sanmıyorum. Hayır, ama teklifin için teşekkür ederim.”

“Bir düşün, Mat. Elbette... Amyrlin seninle bağ mı kurdu?”

“Hayır.” Egwene bunu yapmazdı. Yapar mıydı? Madalyonu taktığı sürece yapmazdı, ama madalyon olmasa yapar mıydı? “Bana izin verirsen?” Hafifçe eğildi ve çabuk çabuk güzel, mavi gözlü genç bir kadının ezgiyle ayağını yere vurmakta olduğu yere yürüdü. Tatlı bir ağzı vardı, tam öpülecek bir ağız ve Mat lanet gecenin keyfini çıkarmayı gerçekten istiyordu. “Gözlerini gördüm ve gelmekten alamadım kendimi. Dans eder misin?”

Kadının sağ elindeki Büyük Yılan yüzüğünü çok geç gördü ve sonra o tatlı ağız açıldı ve Mat tanıdığı bir sesin kuru kuru konuştuğunu duydu, “Sana bir kez, ev yanarken orada olup olmayacağını sordum, evlat, ama anlaşılan sen yangınlara atlamayı âdet haline getirmişsin. Şimdi git ve seninle dans etmek isteyen birini bul.”

Siuan Sanche! Ama kadın yalıtılıp öldürülmüştü! Ona çalıntı bir genç kadın yüzünden dik dik bakıyordu, oydu işte ve Aes Sedai yüzüğü takıyordu! Siuan Sanche’yi dansa davet etmişti!

Daha Mat dik dik bakmayı bitirmeden, söğüt gibi, genç bir Domanlı kadın dönerek yaklaştı. Üzerindeki açık yeşil elbise öyle inceydi ki, şenlik ateşinin ışığında altındaki silueti görünüyordu. Siuan’a buz gibi bir bakış fırlattı, bakışına ilgi dolu bir karşılık aldı ve Mat’i diğer dansçıların arasından kapıverdi. Bir Aiel kadını kadar uzun boyluydu, aslında kara gözleri Mat’inkinden birazcık yüksekteydi. “Ben Leane, bu arada,” dedi, bal gibi bir okşayışa benzeyen sesiyle, “eğer tanımamışsan.” Kısık kahkahası da okşama gibiydi.

Mat yerinde sıçradı ve neredeyse ilk dönüşte ayağı takılacaktı. Leane de yüzük takıyordu. Mat düşünmeden hareket ediyordu. Uzun boylu ya da değil, ellerinde tüy gibiydi, kayarcasına hareket eden bir kuğuydu, ama kafasının içinde bir Havai Fişekçi’nin fişekleri gibi patlayıp duran soruları durdurmaya kesinlikle yetmiyordu bu. Nasıl? Işık aşkına, nasıl? Her şeyin üzerine, dans bittiği zaman, kadın o okşarcasına sesiyle, “Sen çok iyi bir dansçısın,” dedi ve sonra daha önce hiç öpülmediği gibi öptü onu. Mat öyle şok geçirmişti ki, uzaklaşmaya çalışmadı bile. Kadın içini çekerek Mat’in yanağını okşadı. “Çok iyi bir dansçı. Bir daha dans ederken bunu düşün, o zaman daha iyi iş çıkarırsın.” Ve kahkaha atarak, seyircilerin arasından bir adam seçti ve dansa döndü.

Mat bir gecede dayanabileceği kadarını gördüğüne karar verdi. Ahıra döndü ve eyerini yastık yaparak uykuya daldı. Düşleri hoş olacaktı, ama hepsi Myrelle, Siuan, Leane ve Halima ile doluydular. İş düşlere geldiğinde, bir erkekte çizmesine dolan suyu boşaltacak kadar bile akıl kalmıyordu.

Ertesi günün daha iyi olması gerektiğini düşündü, özellikle de şafakta Vanin’i samanlıkta, eyerine yaslanmış uyurken bulunca. Talmanes anlamıştı ve olduğu yerde kalacaktı; Muhafızlar Birlik’in hazırlıklarını izlemişti ve kuşkusuz görülmelerine izin vermişlerdi, ama hiçbiri Birlik’e yaklaşmamıştı. Olver’in gri atını ahırın arkasındaki avluda, kendisini bir köşede battaniyelerin içinde kıvrılmış bulmak daha az hoş bir sürpriz olmuştu.

“Sırtını kollayacak birine ihtiyacın var,” demişti Mat’e karanlık karanlık. “Kıza güvenilmez.” Aviendha’nın ismini söylemesine gerek yoktu.

Olver köydeki çocuklarla oynamakla ilgilenmedi, bu yüzden Mat Salidar’da dolanırken arkasından yürüyen ve Muhafızların akıcı adımlarını taklit etmek için elinden geleni yapan ve Aviendha’yı görme olasılığına karşılık aynı anda dokuz yöne bakmaya çalışan oğlana yöneltilen bakışlara ve gülümsemelere tahammül etmek zorunda kaldı. Aviendha hâlâ görünürlerde yoktu, Elayne ile Nynaeve de öyle. Ve “Amyrlin” hâlâ meşguldü. Thom ile Juilin de “meşguldü”. Vanin birkaç şey öğrenmeyi başardı, ama hiçbiri Mat’i mutlu etmedi. Nynaeve gerçekten Siuan ile Leane’e Şifa vermişse, eskisinden de beter olmuş olmalıydı; kendini hep çok beğenirdi zaten ve yapılamayan bir şeyi yaptıktan sonra, kafası çiykavunu kadar şişmiş olmalıydı. Ama en ılımlı haber buydu. Logain ile Kızıl Ajah haberi Mat’in irkilmesine sebep oldu. Bu hiçbir Aes Sedai’nin affetmeyeceği türden bir şey gibi geliyordu kulağa. Ordularını Gareth Bryne yönetiyorsa, o zaman birkaç Muhafız’la sağlamlaştırılmış bir çiftçi ve sokak süprüntüsü güruhu değildi. Vanin’in gördüğü, yolculuk için sarılmış ya da fıçıya doldurulmuş yiyecekleri de ekleyince, kulağa sorun gibi geliyordu. Mat’in hayal edebileceği, masanın karşısında bir Terkedilmiş ve kapıda bir düzine Trolloc bulmaktan sonra en kötü türden bir sorun. Hiçbiri onların budala olmadığı anlamına gelmiyordu; çok tehlikeli budalalar yapıyordu onları. Thom ve “işe yaraması için onlara yardım etmek” lafları. Âşık saklandığı yerden çıkacak olursa, belki bu işin “nasıl” yapılacağını hikâyelerinin birinden çıkarabilirdi.

Akşam Myrelle yine ona Muhafız olmaktan bahsetti ve Mat ona gün doğumundan beri reddettiği beşinci teklif olduğunu söylediğinde kadının gözlerinin çevresi biraz gerildi. İnandığından emin değildi Mat; bir Aes Sedai’den gördüğü en büyük öfke ile yürüyüp gitti. Ama doğruydu. Daha kahvaltı ederken aldığı ilk teklif, Halima’nın sekreteri olduğu Delana’dan gelmişti, sulu mavi gözleri olan, sarı saçlı, tombul kadın zorbalık etmeye çalışmıştı neredeyse. Mat o gece danslardan uzak durdu ve kulaklarına dolan müzik ve kahkahalarla uykuya daldı; bu sefer ekşi geliyorlardı kulağına.

Salidar’daki ikinci gününün akşam ortasında beyaz elbiseli, şirin, çilli, üzerinde çalıştığı buz gibi vakar konusunda başarılı olmasına pek az kalmış bir kız bir çağrı ile buldu onu. Çağrı tam olarak şöyleydi: “Hemen Amyrlin Makamı’nın huzuruna çıkacaksın.” Nokta ve başka tek kelime yoktu. Mat kıza yol göstermesini işaret etti; doğrusu bu gibi gelmişti ve kız da bunu yapmaktan hoşlanır gibiydi.

Hepsi Küçük Kule’deki o odadaydı; Egwene, Nynaeve, Elayne ve Aviendha, ama dantel yakalı ve manşetli ince yünden mavi elbise içindeki Aiel kızı tanıması için dönüp bir daha bakması gerekti. En azından ne Aviendha, ne de Elayne birbirlerini boğmaya çalışıyorlarmış gibi görünüyordu, ama ikisi de taş suratlıydı. Böylece Egwene ve Nynaeve’den farkları kalmıyordu. Dördünde de tek bir ifade yoktu ve gözlerini Mat’in üzerine dikmişlerdi. Egwene, omuzlarına sardığı çizgili etolü ile masanın arkasına oturmuş, kendi görüşüne göre seçeneklerini ortaya sererken, dilini tutmayı başardı.

“İkisini de yapamayacağını düşünürsen,” diye bitirdi, “hatırla, seni atına bağlatıp El Birliği’ne geri gönderebilirim. Salidar’da tembellere ve kaytarıcılara yer yok. Buna izin vermem. Ya Elayne ve Nynaeve ile birlikte Ebou Dar’a gidersin, Mat ya da sancakların ve bayraklarınla kimi etkileyebileceğine bakmaya gidersin.”

Bu ona seçenek vermiyordu, elbette. Bunu söylediği zaman kimsenin ifadesi değişmedi. Nynaeve daha da tahtalaştı. Ve Egwene yalnızca, “Bu işin bitmesine sevindim, Mat,” dedi. “Şimdi, yapacak bin işim var. Gitmeden önce seni görmeye çalışacağım.” Ve onu bir ahır uşağı gibi kovdu; Amyrlin meşguldü. Bir de Mat’e bir bakır fırlatsa tam olacaktı.

İşte bu yüzden, Salidar’daki üçüncü sabahı Mat’i Salidar’ın dışında, köy ile orman arasındaki temizlenmiş arazide buldu. “Ben dönene kadar burada bekleyebilirler,” dedi Talmanes’e, omzunun üzerinden evlere doğru bakarak. Kısa sürede döneceklerdi ve bunun Egwene’in kulağına gitmesini istemiyordu. Elinden gelse bir kazık çakardı ona. “En azından öyle umuyorum. Harekete geçerlerse, nereye giderlerse takip et, ama asla korkutacak kadar yaklaşma. Ve Egwene adlı genç bir kadın gelirse, soru sorma, yalnızca onu al ve Gareth Bryne’ı delip geçmen gerekse bile, doğrudan Caemlyn’e sür atını.” Elbette, Caemlyn’e gitmeyi düşünüyor olabilirlerdi; bir olasılık olabilirdi. Ama Mat’in korktuğu onların Tar Valon’a gitmesiydi; Tar Valon ve celladın baltası. “Nerim’i de yanına al.”

Talmanes başını iki yana salladı. “Nalesean’ı alıyorsan, eşyalarına göz kulak olması için adamımı göndermeme izin vermezsen alınırım.” Mat Talmanes’in arada bir gülümsemesini diliyordu; ne zaman ciddi olduğunu bilmek işe yarardı. Adam kesinlikle ciddi gibiydi.

Nerim biraz uzakta, Zar’ın yanında duruyordu. Kendi kısa, tombul, kahverengi kısrağı tepesine dikilmişti. Hasır sepetleri tıka basa dolu iki de yük atı bekliyordu. Nalesean’ın adamı, Lopin adlı tombul bir adam, kendi çekiç burunlu iğdiş atına ve Nalesean’ın yüksek, siyah aygırına ek olarak yalnızca bir yük hayvanı çekiyordu.

Grubun tamamı bu değildi. Kimse ona ne zaman, nerede olacağı dışında bir şey söylememişti, ama bir kez daha Muhafız olmaktan bahsederken Myrelle, Salidar’a yaklaştırmadığı sürece Birlik ile iletişim kurmasında sorun olmayacağını belirtmişti. Birlik’i Salidar’a getirmek Mat’in aklındaki son şeydi. Bu sabah Vanin gelmişti, çünkü muhtemelen her yerde araziyi keşfedebilirdi. Birlik’ten seçilmiş bir düzine süvarinin gelmesinin sebebi ise, kas gücüne ihtiyaç duyulması ve bu adamların Maerone’de Kızılkol olarak düzen sağlamakta başarılı olmasıydı. Nalesean’ın söylediklerine bakarak, hızlı yumruklar ve sopalar Nynaeve ile Elayne’in başlarını sokabilecekleri her tür durumu bastırmaya yeterdi, en azından onları alıp kaçırana kadar. Grubun son üyesi, Rüzgâr adını verdiği, ismini belki hak bile edebilecek uzun bacaklı bir hayvan olan gri atın üzerindeki Olver idi. Olver’i seçmek zor olmamıştı. Bir sürü deli kadını izlemeleri gerekirse Birlik’in başı belaya girebilirdi. Belki Bryne’la değil, ama iki ordunun topraklarından geçtiğini gören her asil, gecenin bir yarısı atlarını çalmaya, iki çalıdan birinden ok atmaya teşebbüs edecek kadar sinirlenebilirdi. Bir çocuk için herhangi bir şehir, bundan daha güvenli olurdu.

Hâlâ Aes Sedailerden iz yoktu ve güneş ağaç tepelerini pişirmeye başlamıştı.

Mat sinirle şapkasını indirdi. “Nalesean Ebou Dar’ı tanıyor, Talmanes.” Tearlı ter damlalarının arasından sırıttı ve başını salladı. Talmanes’in yüzü değişmedi. “Ah, tamam. Nerim gelsin.” Talmanes başını eğdi; belki de ciddiydi.

Sonunda köyde bir hareketlilik oldu, bir grup kadın atlarını çekerek belirdiler. Elayne ile Nynaeve yalnız değildi. Mat yalnızca o ikisini beklemişti. Aviendha’nın üzerinde gri bir binici elbisesi vardı, ama ince, demir kırı kısrağına büyük kuşkuyla bakıyordu. Altın örgülü o Avcı, kaslı sağrıları olan fare tüyü rengi iğdiş atı üzerinde daha fazla özgüven sergiliyordu ve Aviendha’yı kısrak hakkında bir konuda ikna etmeye çalışıyor gibiydi. O ikisinin burada ne işi vardı? İki de Aes Sedai vardı –Nynaeve ve Elayne’e ek olarak iki Aes Sedai, demeliydi herhalde– daha önce hiçbir Aes Sedai’de görmediği beyaz saçlara sahip ince kadınlar. Kadınların arkasından, kendi atına ek olarak bir de yük atı çekmekte olan yaşlı bir adam geliyordu, fazla saçı kalmamış, onlar da kırlaşmış, ince bir adamdı. Adamın, sırtından sarkan renk değiştiren pelerini ile, bir Muhafız olduğunu anlaması Mat’in bir dakikasını aldı. Muhafız olmak bu anlama geliyordu işte; Aes Sedailer sizi saçlarınız dökülene kadar çalıştırıyordu, siz öldükten sonra da muhtemelen kemiklerinizi çalıştırmaya devam ediyorlardı.

Biraz arkadan Thom ile Juilin geliyordu ve onların da bir yük atı vardı. Kadınlar yaşlı Muhafızları ile elli adım solda durdular ve Mat ile adamlarına bakmadılar bile. Âşık Nynaeve ile diğerlerine baktı, sonra Juilin’e bir şey söyledi ve ikisi atlarını Mat’e doğru sürdüler, hoş karşılanacaklarından emin değilmiş gibi az ötede durdular. Mat yanlarına gitti.

“Özür dilemeliyim, Mat,” dedi Thom, bıyıklarını sıvazlayarak. “Elayne kesin bir şekilde, seninle daha fazla konuşmamam gerektiğini bildirmişti. Yasağı bu sabah geri aldı. Birkaç ay önce, zayıf bir anımda emirlerine uyacağıma söz vermiştim ve o sözü bana en uygunsuz zamanlarda hatırlatıyor. Sana söylediğim kadarına da pek memnun olmadı.”

“Nynaeve sana yaklaşırsam gözüme yumruk atmakla tehdit etti beni,” dedi Juilin asık suratla, bambu değneğine yaslanarak. Güneşe karşı fazla koruma sağlamayacak kırmızı bir Tarabon şapkası giymişti ve o bile surat asıyor gibiydi.

Mat kadınlara baktı. Nynaeve eyerinin üzerinden onu gözetliyordu, ama onun baktığını görünce, tombul, kahverengi bir kısrak olan atının arkasına eğildi. Mat Nynaeve’in Juilin’i dövebileceğini sanmıyordu, ama esmer hırsız avcısı Tear’da kısa bir süre için tanıdığı adamdan çok farklıydı artık. O Juilin her şeye hazırdı; daima alnı kırışık gezen bu Juilin, endişelenmekten bir türlü vazgeçemiyormuş gibi görünüyordu. “Bu yolculukta ona görgü kurallarını biraz öğreteceğiz, Juilin. Thom, özür dilemesi gereken benim. Mektup hakkında söylediklerim için. Sıcak yüzünden öyle konuştum. Bir de aptal kadınlar için endişelerim yüzünden. Umarım iyi haberdir.” Thom’un söylediklerini çok geç hatırladı. Mektubu yazan kadını ölmeye bırakmıştı.

Ama Thom omuzlarını silkmekle yetindi. Mat, âşık pelerini olmadan, onun hakkında ne düşüneceğini bilemedi. “İyi haber mi? Daha çözemedim. Genellikle, çok geç olana kadar bir kadın dostun mu, düşmanın mı, yoksa sevgilin mi, bilemezsin. Bazen üçü birdendir.” Mat bir kahkaha bekledi, ama Thom kaşlarını çattı ve içini çekti. “Kadınlar hep kendilerini gizeme sarıyor gibi, Mat. Sana bir örnek verebilirim. Aludra’yı hatırlıyor musun?”

Mat’in düşünmesi gerekti. “Aringill’de boğazını kesilmekten kurtardığımız Havai Fişekçi mi?”

“İşte o. Yolculuklarımız esnasında Juilin ve ben onunla karşılaştık ve beni tanımadı. Beni hatırlamadığından değil; birlikte yolculuk ettiğin bir yabancıya, onu tanımak için, bazı şeyler söylersin. Aludra beni tanımak istemedi ve neden olduğunu bilmesem de, ısrar etmek için sebep göremedim. Bir yabancıyla karşılaştım ve bir yabancı bıraktım arkamda. Şimdi, ona dost mu dersin, düşman mı?”

“Belki bir sevgili,” dedi Mat kuru kuru. Aludra ile bir kez daha karşılaşmaya bir şey demezdi; kadının verdiği havai fişekler çok işine yaramıştı. “Kadınlar hakkında her şeyi bilmek istersen Perrin’e sor, bana değil. Ben hiçbir şey bilmiyorum. Rand’ın bildiğini sanırdım, ama Perrin kesinlikle biliyor.” Elayne, Avcı’nın dikkatli bakışları altında o iki beyaz saçlı Aes Sedai ile konuşuyordu. Yaşlı Aes Sedailerden biri düşünceli düşünceli Mat’e doğru bakıyordu. Elayne ile aynı tavırlara sahiptiler, lanet tahtına oturmuş bir kraliçe kadar serinkanlıydılar. “Eh, şansım varsa, onlara fazla tahammül etmem gerekmez,” diye mırıldandı kendi kendine. “Şansım varsa, her ne yapıyorlarsa, fazla uzun sürmez ve beş on gün içinde dönmüş oluruz.” Şansı varsa, daha Birlik deli kadınları izlemeye başlamadan dönmüş olurdu. Bir değil iki ordu takip etmek pasta çalmak kadar kolay olurdu, elbette, ama Mat Elayne’in yanında gerekenden daha fazla kalmaya can atmıyordu.

“On gün mü?” dedi Thom. “Mat, bu ‘kapıyol’a rağmen Ebou Dar’a ulaşmak bile beş altı gün alır. Yirmi günden daha iyi, ama...”

Mat dinlemeyi bıraktı. Egwene ile tekrar karşı karşıya geldiği ilk andan itibaren birikmeye başlayan siniri tepesine fırladı. Şapkasını çekip çıkararak uzun adımlarla Elayne ile diğerlerinin olduğu yere yürüdü. Onu karanlıkta bırakmaları yeterince kötüydü –ona hiçbir şey anlatmazlarken başlarını nasıl beladan uzak tutacaktı?– ama bu saçmaydı. Nynaeve onun geldiğini gördü ve bir sebepten, kısrağının arkasına saklandı.

“Bir ta’veren ile yolculuk etmek ilginç olacak,” dedi beyaz saçlı Aes Sedailerden biri. Yakından baktığında bile yaşını tahmin edemiyordu, ama bir şekilde yüzü uzun seneler yaşadığı izlenimi veriyordu. Saçları yüzünden olmalıydı. Diğer kadını ayna olarak kullanabilirdi; belki kardeştiler. “Adım Vandene Namelle.”

Mat ta’veren’lik hakkında sohbet edecek havada değildi. Asla o havada olmuyordu, hele şimdi, hiç. “Ebou Dar’a ulaşmak için beş altı gün gerektiği saçmalıkları da ne oluyor?” Yaşlı Muhafız sırtını dikleştirip dik dik baktı ona ve Mat onun hakkındaki fikrini de gözden geçirdi. Adam inceydi, ama eski kökler kadar sertti. Ses tonu değişmedi ama. “Ebou Dar’ın yanı başında bir kapıyol açabilirsin. Kimseyi korkutacak lanet bir ordu değiliz, hiç yoktan ortaya çıkıvermeye gelince, siz Aes Sedai’siniz. İnsanlar sizin yoktan var olmanızı ve duvarların içinden geçmenizi bekler.”

“Korkarım yanlış kişiyle konuşuyorsun,” dedi Vandene. Mat diğer beyaz saçlı kadına baktı, ama o da başını iki yana salladı. “Korkarım Adeleas da değil. Yeni şeylerin bazılarına yetecek kadar güçlü değiliz, anlaşılan.”

Mat duraksadı, sonra şapkasını başına geçirip Elayne’e döndü.

Kızın çenesi kalktı. “Anlaşılan düşündüğünden daha az biliyorsun, Cauthon Efendi,” dedi serin serin. Onun terlemediğini fark etti Mat, iki... diğer iki Aes Sedai’den daha fazla değil. Avcı ona meydan okurcasına bakıyordu. Onun kulağına arı kaçıran da neydi? “Ebou Dar’ın yüzlerce kilometre dahilinde köyler ve çiftlikler var,” diye devam etti Elayne, açık olanı budalanın tekine açıklarmış gibi. “Kapıyollar oldukça tehlikelidir. Zavallı bir adamın koyunlarını ya da ineklerini öldürmek istemiyorum, hele zavallı adamın kendisini, hiç.”

Mat kızın ses tonundan nefret ediyordu. Kız haklıydı ve bundan da nefret ediyordu. Ama bunu itiraf edecek değildi ve kaçış yolu ararken köyden Egwene’in iki düzineden fazla Aes Sedai ile birlikte çıktığını gördü. Çoğu saçaklı şallarını takmışlardı. Daha doğrusu, Egwene geliyordu ve onlar da takip ediyordu. Başını kaldırmış, dümdüz önüne bakıyordu. O çizgili etol boynunda asılıydı. Diğerleri küçük gruplar halinde, biraz arkasından geliyordu. Mavi Vakanüvis etolü takmış Sheriam, Myrelle ve anaç görünmeyi başaran küt suratlı bir Aes Sedai ile konuşuyordu. Delana dışında hiçbirini tanımıyordu –bir tanesi gri saçlarını topuz yapmıştı; saçlarının tamamen grileşmesi ya da beyazlaması için Aes Sedailerin kaç yaşına gelmeleri gerekiyordu?– ama hepsi Amyrlin dedikleri kadını görmezden gelerek kendi aralarında konuşuyorlardı. Egwene yalnızdı sanki; yalnız görünüyordu. Mat onu tanıyordu ve ona verdikleri unvanı hak etmek için çok çaba harcadığını biliyordu ve onun herkesin gözü önünde yalnız yürümesine izin vermişti o kadınlar.

İki Nehirli bir kadına bu şekilde davranabileceklerini düşünüyorlarsa hepsinin Kıyamet Çukuru’na kadar yolu var, diye düşündü sert sert.

Egwene’i karşılamak için uzun adımlarla yürüdü, şapkasını çekip başından aldı ve bildiği en iyi, en süslü reveransla eğildi. “Günaydın, Anne, Işık üzerinizde parlasın,” dedi, köyden duyulacak kadar yüksek sesle. Diz çökerek kızın sağ elini tuttu ve Büyük Yılan yüzüğünü öptü. Talmanes ve diğerlerine çabucak fırlattığı, Egwene tarafından arkadaki kadınlardan gizlenen dik bakışlar ve yüz buruşturması adamlarının da diz çökmesine ve, “Işık sizi aydınlatsın, Anne,” ve benzeri sözler bağırmalarını sağladı. Thom ile Juilin bile diz çöktü.

Egwene başta şaşırmış göründü, ama çabucak sakladı. Sonra gülümsedi ve yumuşak sesle, “Teşekkür ederim, Mat,” dedi.

Mat bir an başını kaldırıp ona baktı, sonra boğazını temizledi ve doğrulup dizlerini silkeledi. Egwene’in arkasında, Sheriam ve tüm diğerleri ona bakıyordu. “Seni burada göreceğim aklıma gelmemişti,” dedi alçak sesle, “ama diğer yandan, aklıma gelmeyen bir sürü şey var anlaşılan. Amyrlin her zaman insanları yolculuklara uğurlar mı? Bütün bunların ne için olduğunu bana anlatma olasılığın yoktur, değil mi?”

Başta kızın anlatacağını düşündü, sonra bir an ağzı gerildi ve başını hafifçe iki yana salladı. “Dostları her zaman uğurlarım, Mat. Çok meşgul olmasam seninle daha önce görüşürdüm. Mat, Ebou Dar’da başını belaya sokmamaya çalış.”

Kızgınlıkla baktı ona Mat. Burada diz çökmüş, yüzük öpüyordu ve kız ona onun başını belaya sokmamasını söylüyordu, hem de asıl mesele Elayne ile Nynaeve’in postu deldirmesini engellemek iken. “Denerim, Anne,” dedi alayla, ama o kadar da büyük bir alayla değil. Sheriam ve diğerlerinden bazıları kulak misafiri olacak kadar yakında olabilirdi. “Bana izin verirseniz, adamlarıma bir bakmalıyım.”

Tekrar eğildi ve birkaç adım geriledi, sonra uzun adımlarla Talmanes ve diğerlerinin dizleri üzerinde beklediği yere gitti. “Kök salana kadar bekleyecek misiniz orada?” diye hırladı. “Atlarınıza binin.” Kendi emrine uydu ve Talmanes dışında herkes eyerlerine tırmandı.

Egwene Elayne ve Nynaeve ile birkaç kelime konuştu, Vandene ile Adeleas Sheriam ile konuşmaya gittiler ve sonra onca oyalanmanın ardından, çabucak hazır oldular. Mat, Egwene Amyrlin etolü ile oradayken bir tür tören bekliyordu, ama o ve yolculuğa katılmayacak diğerleri yalnızca biraz gerilemekle yetindiler. Elayne öne çıktı ve aniden önünde bir ışık çizgisi belirdi, sonra genişleyerek bir deliğe dönüştü. Arkasında görünen manzara, kahverengi otlarla kaplı alçak tepe dönerek durdu. Tıpkı Rand’ın yaptığı şeye benziyordu. Hemen hemen.

“At in,” diye emretti Mat. Elayne kendinden pek memnun görünüyordu –o tür bir kadından, Nynaeve ile Aviendha’dan keyfini paylaşmasını isteyen bu sevinç dolu gülümsemeyi asla beklemezdiniz– ama memnun ya da değil, kapıyol Rand’ın Birlik için yaptığı kadar büyük değildi. Elbette, onlar da Birlik kadar kalabalık değillerdi, ama en azından at sırtında geçilebilecek kadar yüksek yapabilirdi.

Diğer yanda, Mat Zar’ın sırtına tırmanırken, alçalıp yükselerek uzanan kahverengi otlarla kaplı tepeler göz görebildiğince uzanıyordu, ama güneye doğru bir karartı orman getiriyordu akla. Tozlu tepeler.

“Bu tozda atları fazla zorlamamalıyız,” dedi Adeleas, kapıyol kaybolur kaybolmaz rahatça tombul kısrağının sırtına atlayarak. Hayvan bir havuzda daha rahat edermiş gibi görünüyordu.

“Ah, kesinlikle hayır,” dedi Vandene. Onun düz gövdeli siyah iğdiş atı hafif adımlarla yürüyordu. İkisi güneye doğru yola koyuldular ve diğerlerine takip etmelerini işaret ettiler. Yaşlı Muhafız hemen peşlerinden at sürüyordu.

Nynaeve ve Elayne sinirli sinirli bakıştılar, sonra kısraklarını tekmeleyerek ve toz kaldırarak yaşlı kadınlara yetiştiler. Sarı örgülü Avcı, Muhafız’ın diğer ikisini takip ettiği gibi takip ediyordu onları.

Mat içini çekerek boynundaki siyah mendili çözdü ve ağzını ve burnunu örtecek şekilde yeniden bağladı. Yaşlı Aes Sedailerin o ikisine dik oturmayı öğretmesini seyretmek ne kadar zevkli olsa da, asıl istediği olaysız bir yolculuk, Ebou Dar’da kısa kalmak ve Egwene aptalca ve geri çevrilemez bir şey yapmadan önce hemen Salidar’a dönmekti. Kadınlar hep başını ağrıtıyordu; hiç anlamıyordu.

Kapıyol söndüğünde Egwene içini çekti. Belki Elayne ve Nynaeve Mat’in başını büyük belalara sokmasını önleyebilirlerdi. Tamamen önlemelerini dilemek, çok şey istemek olurdu herhalde. Onu kullandığı için vicdan azabı duyuyordu, ama olduğu yerde bir işe yarayabilirdi ve Birlik’ten uzaklaştırılması gerekiyordu. Dahası, bunu hak ediyordu. Belki Elayne ona birkaç görgü kuralı öğretebilirdi.

Diğerlerine, Salon, Sheriam ve onun grubuna dönerek, “Şimdi kendi işimize bakmalıyız,” dedi.

Bütün gözler ağaçların yanında, atına binmekte olan siyah ceketli Cairhienliye döndü. Talmanes, demişti Mat adına, Egwene öyle sanıyordu; çok soru sormaya cesaret edememişti. Adam bir an onları süzdü, sonra başını iki yana sallayıp atını ormana sürdü.

“Gördüğüm en baş belası adam,” dedi Romanda.

Lelaine başını salladı. “O tiplerle aramıza kilometreler sokmak iyi olacak.”

Egwene gülümseme izni vermedi kendine. Mat’in Birliği ilk amaca hizmet etmişti, ama Mat’in bu Talmanes’e ne emirler bıraktığına çok şey bağlıydı. Bu konuda Mat’e güvenebileceğini düşünüyordu. Siuan, Vanin denen adamın bazı şeyleri daha burnunun dibine sokulmadan çıkarttığını söylemişti. Ve Egwene “aklı başına gelip” Birlik’in korumasını ararsa, o zaman Birlik onun yanından ayrılmayacaktı. “Atlarımıza gidelim mi?” dedi. “Şimdi yola çıkarsak gün batmadan Lord Bryne’ı yakalayabiliriz.”

45
Acı Bir Düşünce

Vilnar Yeni Şehir sokaklarında, öğlen güneşi altında gümüş beyaz çizgilerle parlayan gri taştan yüksek dış duvarlardan pek de uzak olmayan bir yerde atlı devriyelerinin başını çekerken sakal tıraşı olmayı düşündü. Diğerlerinin bazıları tıraş olmuştu bile; herkes sıcağın doğal olmadığını söylese de, Saldaea’da daha serin olmalıydı.

Düşüncelere dalmak yeterince güvenliydi. Atını uykusunda bile sürebilirdi ve ancak en budala yankesici mesleğini on Saldaealının yakınında uygulamaya çalışırdı. O adamlar nerenin güvenli olduğunu bilemesin diye, gelişigüzel dolaşıyorlardı. Aslında, hırsızları yakalamak zorunda kalmaktan çok, yalnızca onlara gelenleri tutukluyorlardı. Caemlyn’deki en kötü zorba bile, Aiellerden önce yakalasınlar diye Saldaealıların kollarına atılıyordu. Bu yüzden Vilnar bir gözünü sokaktan ayırmıyor ve düşüncelere dalıyordu. Evlenmek istediği, Mehar’daki kızı düşündü; Teryane’in babası tüccardı ve asker bir oğul edinmeyi, Teryane’in asker bir koca edinmeyi istediğinden daha fazla istiyordu. O Aiel kadınların önerdiği oyunu düşündü; Kızların Öpücüğü yeterince masum geliyordu kulağa, ama önerilerini yaparken gözlerine Vilnar’ın güvenemediği bir ışıltı gelmişti. Ama en çok da Aes Sedailer hakkında düşünüyordu.

Vilnar hep bir Aes Sedai görmek istemişti ve şu anda bunun için Caemlyn’den daha iyi yer bulunamazdı; elbette, bir gün Tar Valon’a gitmezse. Anlaşıldığı kadarıyla Caemlyn’in her yerinde Aes Sedai kaynıyordu. Söylentilere göre yüz Aes Sedai’nin kaldığı Culain’in Köpeği’ne gitmişti, ama son anda içeri girememişti. Elinde bir kılıç, altında bir at, önünde insanlar ya da Trolloclar varken yeterince cesurdu, ama Aes Sedaileri düşününce çekingenleşiyordu. Dahası, han yüz kadını barındıramazdı ve gördüğü kızların hiçbiri Aes Sedai olamazdı. Gülden Taç’a da gitmişti ve sokağın karşısından izlemişti, ama gördüğü kadınlardan tekinin bile Aes Sedai olduğundan emin olamamıştı ve bu olmadıkları sonucuna varmasına sebep olmuştu.

Bir tüccara ait olması gereken yüksek bir evden çıkan geniş burunlu zayıf kadına baktı; kadın kaşlarını çatarak sokağı taradı, sonra geniş siperlikli hasır şapkasını başına geçirdi ve hızla uzaklaştı. Vilnar başını iki yana salladı. Kadının kaç yaşında olduğunu tahmin edemezdi, ama bu yeterli değildi. Bir Aes Sedai’yi nereden tanıyacağını biliyordu. Bırak Jidar, sırf bir gülümseme ile bir adamı öldürebilecek kadar güzel olduklarını iddia etsin. Bırak Rissen bütün erkeklerden otuz santim uzun olduklarını iddia etsin. Vilnar yüzlerine, bir ölümsüzün zamansız yüzüne bakarak anlayabileceğini biliyordu. Bunu gözden kaçırmak imkânsız olmalıydı.

Devriye kuleli, kemerli Beyazköprü Kapısı’na geldiğinde Vilnar Aes Sedaileri unuttu. Dışarıda, köylü pazarlarından biri yol boyunca uzanıyordu. Kırmızı veya mor kiremitlerle örtülmüş uzun, açık taş kulübeler, buzağı, domuz, koyun, tavuk, ördek, kaz dolu ağıllar, fasulyeden şalgama kadar her tür şeyin satıldığı tezgâhlar vardı. Normalde bu pazarlar bağırarak mallarını tanıtan köylülerle, tam bir şamata olurdu, ama şu anda hayvanların gürültüsü dışında, pazar boyunca, Vilnar’ın gördüğü en tuhaf alaylardan biri ile birlikte sessizlik kapılara doğru ilerliyordu.

At sırtında dörderli sıralar halinde dizilmiş çiftçiler alayın çoğunluğunu oluşturuyordu ve arkada da yük arabaları var gibiydi. O kaba ceketler içinde, hepsi kesinlikle çiftçiydi, ama görüş alanı dahilindeki her biri sırtına Vilnar’ın gördüğü en uzun yayı, kalçasına dolu bir sadak, diğer tarafa uzun bir bıçak ya da kısa bir kılıç asmıştı. Alayın önünde kırmızı çerçeveli, beyaz üzerine kırmızı bir kurt kafası taşıyan bir sancak vardı ve alayı oluşturan insanlar alayın kendisi kadar tuhaftı. Üç Aiel vardı ve elbette yayaydılar, iki tanesi Mızrağın Kızı idi ve parlak yeşil çizgili ceketi ve sapsarı pantolonu bir adamın Tenekeci olduğunu haykırıyordu, yalnız bunun sırtında bir kılıç vardı. Bir Nashun yük atı kadar iri, sırtına bir deve layık eyer oturtulmuş bir atı çekiyordu. Alayın önderi kısa sakallı, kıvırcık saçlı, geniş ve kaslı omuzlu adam gibiydi. Adamın kemerine kötücül görünüşlü bir balta asılmıştı ve yanında koyu renk, dar, bölünmüş etekli elbise içinde Saldaealı bir kadın at sürüyordu ve kadın adama sevgi dolu...

Vilnar eyerinde öne eğildi. O kadını tanıyordu. O anda aklına Kraliyet Sarayı’ndaki Lord Bashere geldi. Dahası, Leydi Deira’yı düşündü ve yüreği büzüldü; o da saraydaydı. Bir Aes Sedai elini şöyle bir sallasa ve o alayın tamamını Trolloc’a çevirse Vilnar sevinçten havalara uçardı. Belki gündüz düşleri kurmanın bedeli buydu. Aklını işinden ayırmasa, devriye buradan çoktan geçmiş olurdu. Yine de, uygulaması gereken emirler vardı.

Leydi Deira’nın kellesini uçurtup top oynayacağını düşünerek adamlarını kapıya dizdi.

Perrin demir kırı aygırını şehir kapısının on adım berisine getirdi ve dizginleri çekti. Çevik durmaktan memnundu; sıcaktan hoşlanmıyordu. Kapıyı tıkayan atlılar, belirgin burunlarına ve çekik gözlerine bakılırsa, Saldaealıydı; bazılarının parlak siyah sakalları, bazılarının kalın bıyıkları vardı ve bazıları temiz tıraşlıydı. Her birinin bir eli kılıcının kabzasındaydı. Adamlardan bu yana hava geliyordu, tam olarak bir esinti değil; içinde korku kokusu yoktu. Perrin Faile’e baktı, ama kız Kırlangıç’ın boynuna eğilmiş, siyah kısrağın gemleri ile uğraşıyordu; hafifçe bitki sabunu ve endişe kokuyordu. Son üç yüz kilometredir Caemlyn’de Saldaealılar olduğu haberleri işitip duruyorlardı ve sözde başlarında Faile’in babası vardı. Bu Faile’i endişelendirmiyor gibiydi, ama annesinin de Caemlyn’de olduğundan emindi. Bunun da onu endişelendirmediğini söylüyordu.

“Okçulara ihtiyacımız bile yok,” dedi Aram sessizce, omzunun üzerinde yükselen kabzayı okşayarak. Kara gözleri hevesli görünüyordu; kesinlikle hevesli kokuyordu. “Yalnızca on kişiler. Sen ve ben bunları kendimiz biçeriz.” Gaul peçe takmıştı, Faile’in diğer yanındaki Bain ile Chiad da öyle.

“Okçu yok, biçmek yok,” dedi Perrin. “Mızrak da yok, Gaul.” Bain ile Chiad’a bir şey söylemedi; onlar yalnızca Faile’i dinlerdi zaten. O da yakında başını kaldıracak ya da tek kelime edecekmiş gibi görünmüyordu. Gaul omuzlarını silkerek peçesini indirmekle yetindi; Aram hayal kırıklığı içinde kaşlarını çattı.

Perrin yine Saldaealılara dönerken yüz ifadesini ılımlı tuttu. Sarı gözleri bazı insanların sinirlerini bozuyordu. “Adım Perrin Aybara. Rand al’Thor’un beni görmek isteyeceğini sanıyorum.”

Kılıcına dokunmamış olan sakallı adam eyerde hafifçe eğildi. “Adım Vilnar Barada, Lord Aybara, Lord Davram Bashere’e kılıç-yeminli asteğmenim.” Bunu çok yüksek sesle söyledi ve bir düşününce, o da Faile’e bakmaktan kaçınıyordu. Faile babasından bahsedilince içini çekti ve kaşlarını çatarak Barada’ya baktı, adam onu görmezlikten gelmeye devam edince kaşları daha da fena çatıldı. “Lord Bashere’in emirleri uyarınca,” diye devam etti ve sonradan aklına gelmiş gibi ekledi, “ve Lord Ejder’in emirleri uyarınca, bir asil Caemlyn’e girerken yanına yirmi silahlı adam ya da elli hizmetkârdan fazlasını alamaz.”

Aram atının üzerinde kıpırdandı. Perrin’in sözde onuru konusunda Faile’den daha hassastı, ki Faile’in de pek duyarsız olduğu söylenemezdi, ama Işık’a şükür, Perrin söylemediği sürece kılıcını çekmezdi.

Perrin omzunun üzerinden arkaya konuştu. “Dannil, herkesi beş kilometre önce yanından geçtiğimiz otlağa götür ve kamp kurun. Şikâyet eden çiftçi olursa biraz altın verip yatıştırın. Verilecek her tür zararın parasını alacağını söyleyin. Aram, sen de onunla git.”

Ağzını neredeyse saklayacak kadar kalın bıyıklara sahip fasulye sırığı gibi bir adam olan Dannil Lewin, Perrin’in basit bir “tamam”ın yeterli olacağını defalarca söylemesine rağmen yumruğunu alnına götürdü ve hemen alayı arkaya çevirecek emirler vermeye başladı. Aram gerildi elbette –Perrin’den uzak kalmak hiç hoşuna gitmiyordu– ama tek kelime etmedi. Bazen Perrin eski Tenekeci’nin kurt köpeğine dönüştüğünü düşünüyordu. Bir insanın böyle olması iyi değildi, ama bu konuda ne yapabileceğini bilmiyordu.

Faile’in herkesi geri göndermek hakkında epey konuşmasını bekliyordu –sözde konumunun gerektirdikleri konusunu açmasını ve Barada’nın bahsettiği yirmi kişiyi alması, hatta elli kişiye yaklaşmaya çalışması konusunda ısrar etmesini bekliyordu– ama kız eyerinden eğilmiş, Bain ve Chiad ile fısıldaşıyordu. Perrin dinlememeye çalıştı, ama yine de sözcüklerin bir kısmını çıkartabiliyordu. Erkekler hakkında, kulağa eğlenti dolu gelen bir şeyler; kadınlar erkeklerden bahsederken ya eğlenti dolu ya öfkeli sesler kullanıyor gibiydi. Peşine bunca insan takılmasının sebebi Faile idi, bir sancak vardı, elbette, ama henüz bunu nasıl yaptığını çözememişti. Arabalarda hizmetkârlar vardı, omuzlarına kurt kafası işlenmiş üniformalar giymiş erkek ve kadınlar. İki Nehirliler bile şikâyet etmemişti; mülteciler kadar gurur duymuşlardı hatta.

“Bu yeterli mi?” diye sordu Barada’ya. “Başıboş dolaşmamızı istemiyorsan kalanımıza Rand’ın yanına kadar eşlik edebilirsin.”

“Sanırım...” Barada’nın kara gözleri Faile’e takıldı ve kaçtı. “Sanırım en iyisi bu olur.”

Faile sırtını dikleştirirken, Bain ile Chiad atlı sırasına koşturdular ve orada değillermiş gibi ittirip geçtiler. Saldaealılar şaşırmış görünmediler, ama diğer yandan, Aiellere alışkın olmalıydılar; söylentiler Caemlyn’in Aiellerle dolu olduğunu söylüyordu.

“Mızrak-kardeşlerimi bulmalıyım,” dedi Gaul aniden. “Her zaman su ve gölge bulasın, Perrin Aybara.” Ve o da kadınların peşinden koştu. Faile eğlenti dolu gülümsemesini gri eldivenli elinin arkasına sakladı.

Perrin başını iki yana salladı. Gaul Chiad’ın onunla evlenmesini istiyordu, ama Aiel gelenekleri uyarınca kadın ona teklif etmeliydi ve Faile’e göre, kadın onun sevgilisi olmaya gönüllü olsa da, mızraktan vazgeçip evlenmeye niyeti yoktu. Adam, aynı koşullar altında bir İki Nehirli kızın alınacağı kadar alınmış görünüyordu. Bir şekilde işin içinde Bain de var gibiydi. Perrin nasıl olduğunu anlamıyordu. Faile, biraz fazla aceleyle, bilmediğini itiraf etmişti ve sorduğunda Gaul surat asmıştı. Tuhaf bir halk.

Saldaealılar kalabalığın içinde yol açtılar, ama Perrin kalabalıklara ya da şehre fazla dikkat etmedi. Caemlyn’i bir kez görmüştü, bir kısmını ve artık şehirlerden fazla hoşlanmıyordu. Kurtlar nadiren şehirlere yaklaşırdı; iki gündür kurt sezmemişti. Ama yan yan bakarak ve fark etmemesi için çaba göstererek karısını inceledi. Gözünü dikip baksa da olurdu. Kız atına her zaman dik otururdu, ama şimdi eyerinde kaskatıydı, öfkeli bakışlarını Barada’nın sırtına dikmişti. Adam, onun bakışlarını hissetmiş gibi omuzlarını kaldırmıştı. Hiçbir atmaca Faile kadar iyi bakamazdı.

Perrin onun kendisiyle aynı şeyi düşündüğünü tahmin ediyordu, ama belki aynı tavırla değil. Babası. Faile’in verecek hesabı olabilirdi –evden kaçıp Boru Avcısı olmuştu– ama Tyr, Sidona ve Bashere Lordu ile yüzleşecek, adama kızı ve vârisi ile bir demircinin evlendiğini söyleyecek olan kendisiydi. Perrin’in hevesle beklediği bir şey değildi. Özellikle cesur biri olduğunu sanmıyordu –yapmak zorunda olduğunuz şeyi yapmak cesurluk değildi– ama şimdiye dek korkak biri olabileceği hiç aklına gelmemişti. Faile’in babasını düşününce ağzı kuruyordu. Belki kampın kurulmasına göz kulak olmalıydı. Lord Bashere’e bir mektup gönderip her şeyi açıklayabilirdi. Dikkatle düşünülmüş bir mektup yazmak iki üç gün alırdı. Belki daha fazla. Sözcükler konusunda pek usta sayılmazdı.

Kraliyet Sarayı’nın üzerinde tembel tembel dalgalanan kızıl sancağı görmek tokat yemiş gibi kendine gelmesini sağladı. Söylentiler bundan da bahsediyordu. Söylentiler ne derse desin Perrin bunun Ejder Sancağı olmadığını biliyordu –o söylentilerin bazıları Aes Sedailerin Rand’a hizmet ettiğini, diğerleri Rand’ın onlara hizmet ettiğini söylüyordu– ve Rand’ın neden Ejder Sancağı’nı çektirmediğini merak etti. Rand. Rand’ın onu çekiştirdiğini hâlâ hissedebiliyordu, daha zayıf bir ta’veren’i çeken bir ta’veren. Çekiş Rand’ın nerede olduğunu söylemiyordu; o tür bir çekiş değildi. Tear’a ya da Işık bilir nereye gitmeyi umarak çıkmıştı İki Nehir’den ve onu buraya getiren Andor’un batısı boyunca akan bir söylenti ve hikâye ırmağı olmuştu. Çok rahatsız edici hikâyeler ve söylentiler. Hayır, onun hissettiği daha çok Rand’ın yanında olma ihtiyacıydı ya da belki Rand’ın ona duyduğu ihtiyaç, tıpkı kürek kemiklerinin arasında, bir türlü ulaşamadığı bir kaşıntı gibi. Şimdi kaşınmaya yakındı ve Perrin yakın olmamayı diliyordu. Bir düşü vardı, Faile’in bu maceraperestlikle güleceği bir düş. Onunla kırlarda bir yerde, şehirlerden ve mücadeleden uzak, küçük bir evde yaşamayı hayal etmişti. Rand’ın çevresinde her zaman mücadele vardı. Ama Rand’ın ihtiyacı vardı ve Perrin ne yapması gerekiyorsa yapacaktı.

Mermer balkonların ve sivri minarelerin baktığı büyük, sütunlarla çevrili avluda Perrin, balta ile ağırlaşmış kemerini çıkarıp eyere astı –bir süreliğine ondan kurtulmak ferahlatıcıydı– ve beyaz cüppeli bir adam ve kadın Çevik ile Kırlangıç’ı aldılar. Barada birkaç sözcük ile onu ve Faile’i soğuk bakışlı Aiellere teslim etti. Aiellerin çoğu siyah beyaz disk işlenmiş kızıl kafa bantları takmıştı. Onları içeri götürdüler ve daha da az sözcükle, aynı ölçüde soğuk davranan Kızlara teslim ettiler. Perrin hiçbirini Taş’tan tanımıyordu ve sohbet teşebbüsleri boş bakışlarla karşılandı. Elleri Kız el konuşması ile çaktı ve seçilen Kız, Faile’in yaşlarında olduğunu tahmin ettiği ince, kum rengi saçları olan kadın onu ve Faile’i sarayın daha da derinlerine götürdü. Adının Lerian olduğunu söyledi ve uzaklaşmamaları dışında ettiği tek laf bu oldu. Perrin Bain ile Chiad’ın burada olmasını diledi; tanıdık yüzler görmek hoş olurdu. Faile koridorlarda büyük bir leydi gibi süzülüyordu, ki öyleydi de, ama her koridor kesişiminde çabucak iki yanına bakıyordu. Babasına hazırlıksız yakalanmak istemediği açıktı.

Sonunda her birine birer aslan oyulmuş çift kanatlı bir kapıya geldiler, iki Kız topuklarının üzerine oturdukları yerden doğruldular ve el konuşmalarından sonra kum saçlı Kız kapıyı çalmadan içeri girdi.

Perrin Rand’ın çevresinde işlerin artık hep böyle mi yürüdüğünü merak etti; Aiel korumalar, kimsenin konuşmaması... Ve aniden kapılar açıldı ve Rand gömleği içinde dışarı çıktı.

“Perrin! Faile! Işık düğün gününüzün üzerinde parlasın,” diye güldü ve Faile’i hafifçe öptü. “Keşke ben de orada olabilseydim.” Faile Perrin’in hissettiği kadar şaşkın görünüyordu.

“Nereden bildin?” diye bağırdı Perrin ve Rand tekrar gülerek Perrin’in omzuna bir şaplak attı.

“Bode burada, Perrin. Bode, Jancy, hepsi. En azından Caemlyn’deler. Verin ile Alanna onları buraya kadar getirdi, sonra Kule haberini duydular.” Yorgun görünüyordu, gözleri gergindi, ama kahkahası gergin gelmiyordu kulağa. “Işık, Perrin, yaptığın şeyleri bana anlattılar. İki Nehir Lordu Perrin. Luhhan Hanım buna ne diyor?”

“Bana Lord Perrin diyor,” diye mırıldandı Perrin alayla. Büyürken Alsbet Luhhan poposunu annesinden daha sık şaplaklamıştı. “Diz kırıyor, Rand. Gerçekten diz kırıyor.” Faile yan yan süzdü onu. Onca eğilme ve diz kırmayı engellemeye çalışarak insanları utandırdığını söylemişti; bunu yaptıkları zaman Perrin’in utanmasına gelince, ödemesi gereken bedelin bir parçası olduğunu söylemişti.

İçeri giren Kız Rand’ın yanından sıkışarak geçti ve Rand irkildi. “Işık, sizi kapıda tutuyorum. İçeri girin; içeri girin. Lerian; Sulin’e söyle, daha fazla punca ihtiyacım var. Kavun puncu olsun. Ve söyle ona, fırlasın.” Bir sebepten, üç Kız Rand komik bir şey söylemiş gibi kahkahalara boğuldular.

Oturma odasına girdikleri zaman aldığı çiçek kokulu parfüm Perrin’e odada bir kadın olduğunu söyledi ve sonra onu gördü. Gördüğü zaman bakakaldı. “Min?” Kızın saçları kısa bukleler halinde sarkıyordu, işlemeli mavi ceket ve pantolonu doğru gelmiyordu, ama yüzü doğruydu. “Min, sensin!” Kahkaha atarak kıza sarılıp kaldırdı. “Herkesi topluyoruz, değil mi? Faile, bu Min. Sana ondan bahsetmiştim.”

İşte o zaman karısından ne kokusu aldığını fark etti ve o daha ona sırıtırken Min’i indirdi. Aniden o dar pantolonun Min’in bacaklarının şeklini pek de ortaya serdiğinin ayırdına vardı. Faile’in pek az kusuru vardı, ama kıskançlık eğilimi göstermek onlardan biriydi. Calle Coplin’i elinde sopayla sekiz yüz metre kovaladığını Perrin’in bilmemesi gerekiyordu, sanki Faile’i varken başka bir kadına bakarmış gibi.

“Faile?” dedi Min, ellerini uzatarak. “Bu kıllı hödüğe onunla evlenecek kadar tahammül edebilen herhangi biri hayranlığımı çeker. Eğitim verildiğinde iyi bir koca olur herhalde.”

Faile gülümseyerek Min’in ellerini tuttu, ama ah, o ekşi, diken diken koku. “Henüz eğitimini tamamlayamadım, Min, ama tamamlayana kadar yanımdan ayırmaya niyetim yok.”

“Luhhan Hanım diz mi kırıyor?” Rand inanmazlık içinde başını iki yana salladı. “İnanmak için görmem gerek. Loial nerede? O geldi mi? Onu dışarıda bırakmadın, değil mi?”

“Geldi,” dedi Perrin, fazla belli etmeden Faile’e göz kulak olmaya çalışarak, “ama buraya kadar değil, henüz değil. Yorulduğunu ve bir yurda ihtiyaç duyduğunu söyledi, ben de ona bildiğim bir yurdun yerini söyledim, Beyazköprü yolunun kuzeyinde terk edilmiş bir yurt ve yaya olarak yola koyuldu. Yaklaşık on beş kilometre dahilinde hissedeceğini söyledi.”

“Herhalde Rand ve Perrin’i oldukça iyi tanıyorsundur, değil mi?” diye sordu Faile ve Min Rand’a bir bakış fırlattı.

“En azından bir süreliğine. İki Nehir’den ayrılmalarından hemen sonra tanıdım onları. Baerlon’un büyük bir şehir olduğunu düşünüyorlardı.”

“Yaya mı?” dedi Rand.

“Evet,” dedi Perrin yavaşça. Faile’in kokusu değişiyordu, diken diken kıskançlık azalıyordu. Neden? “Ayaklarını kullanmayı tercih ediyor, bilirsin. Bir altın kron üzerine iddiaya girdi benimle, bizden en fazla on gün sonra Caemlyn’de olacağı üzerine.” İki kadın birbirlerine bakıyorlardı, Faile gülümsüyor, Min hafifçe kızarıyordu; Min hafifçe utanmış, Faile memnun kokuyordu. Ve şaşkın, ama yüzünden pek az belli oluyordu. “Parasını almak istemedim –yoldan seksen kilometre uzaklaşacak– ama o ısrar etti. Hatta beş gün yapalım, dedi.”

“Loial hep atlardan hızlı koşabileceğini söylerdi,” diye güldü Rand, ama bir duraklama oldu. Kahkaha soldu. “Umarım güven içinde varır oraya,” dedi daha ciddi bir sesle. Gerçekten yorgundu, hem de farklı şekillerde. Perrin’in Tear’da gördüğü Rand yumuşak değildi, tam tersine, ama bu Rand’ın yanında masum bir çiftçi çocuğu kalırdı. Gözlerini yeterince sık kırpmıyordu, sanki göz kırpmak görmesi gereken bir şeyi saklayacakmış gibi. Perrin o bakışta bir şey tanıdı; Trolloc saldırılarından sonra, beşinci, onuncu saldırıdan sonra İki Nehirli adamların yüzlerinde görmüştü; umut kaybolmuş gibi göründüğü, ama pes etmenin bedeli çok yüksek olacağı için savaşmaya devam ettiğiniz zamanlarda.

“Lord Ejder,” dedi Faile. Perrin şaşırdı. Kız daha önce ona hep Rand demişti, ama Beyazköprü’den bu yana bu unvanı duyuyorlardı. “Bana izin verirseniz, kocamla iki çift laf edip, siz ikinizi sohbet etmek üzere yalnız bırakacağım.”

Rand’ın şaşkın onayını beklemeden Perrin’e yaklaştı, onu sırtı Rand’a gelecek şekilde çevirdi. “Fazla uzağa gitmeyeceğim, sevgili yüreğim. Min ve ben muhtemelen seni sıkacak konularda kendi sohbetimizi edeceğiz.” Onun klapaları ile uğraşarak, çabuk çabuk, alçak sesle konuştu, sesi öyle yumuşaktı ki Perrin dışında hiç kimse zorlanmadan duyamazdı. Bazen işitme duyusunun keskinliğini hatırlıyordu Faile. “Onun artık çocukluk arkadaşın olmadığını hatırla, Perrin. En azından, yalnızca çocukluk arkadaşın değil. O Yenidendoğan Ejder, Lord Ejder. Ama sen de İki Nehir Lordu’sun. Kendini ve İki Nehir’i savunabileceğini biliyorum.” Ona bahşettiği gülümseme öyle sevgi ve güven doluydu ki, Perrin onu oracıkta öpmek istedi. “İşte,” dedi normal sesiyle. “Üstün başın düzeldi.” Artık o hafif kıskançlık kokusunu yaymıyordu.

Rand’a zarif bir reverans yaptı, “Lord Ejder,” diye mırıldandı ve elini Min’e uzattı. “Gel, Min.” Min’in reveransı çok daha deneyimsizdi ve Rand’ın irkilmesine sebep oldu.

Onlar daha kapıya ulaşmadan kanatlardan biri çarpılarak açıldı ve uzun boylu, üniformalı bir kadın üstünde şarap ve balkavunu suyu kokan bir sürahi ve kadehler bulunan gümüş bir tepsiyle içeri girdi. Perrin bakakaldı. Kırmızı beyaz elbiseye rağmen, o kısa, bukleli saçlarla kadın Chiad’ın annesi, hatta belki büyükannesi olabilirdi. Kadın dışarı çıkanlara kaşlarını çatarak uzun adımlarla en yakın masaya gitti, tepsiyi bıraktı. Yüzünde, orada donmuş gibi görünen bir uysallık maskesi vardı. “Dört kişi dendi, Lord Ejder,” dedi tuhaf tuhaf; Perrin kadının alçakgönüllü bir saygı göstermeye çalıştığını, ama boğazına bir şey takıldığını düşündü, “bu yüzden dört kadeh getirdim.” Diz kırmasının yanında Min’in reveransı zarif kalırdı ve kadın çıkarken kapıyı çarparak kapattı.

Perrin Rand’a baktı. “Kadınların... tuhaf olduğunu düşündüğün oldu mu?”

“Niye bana soruyorsun? Evli olan sensin.” Rand gümüş zarflı bir kadehi punçla doldurdu ve ona uzattı. “Bilmiyorsan Mat’e sorman gerekecek. Ben her geçen gün daha da az anlıyorum.”

“Ben de,” diye içini çekti Perrin. Punç kesinlikle serinleticiydi, Rand hiç terlemiyor gibiydi. “Mat nerede ki? Tahmin yürütmem gerekirse, en yakın meyhanede olduğunu söylerdim ve elinde bir zar kabı olması olasılığı, dizlerinin üzerinde bir kız olması olasılığına denk olurdu.”

“İkisi de olmasa daha iyi olur,” dedi Rand sertçe, puncunu dokunmadan bırakarak. “Elayne’i taç giymek üzere buraya getirmesi gerekiyor. Egwene ile Nynaeve’i de, umarım. Işık, o buraya gelmeden yapacak o kadar çok iş var ki.” Başını köşeye kıstırılmış ayı gibi salladı, sonra gözlerini Perrin’e dikti. “Benim için Tear’a gider misin?”

“Tear mı! Rand, iki aydır yoldayım. Popom eyer şeklini aldı.”

“Bu gece oraya ulaştırabilirim seni. Bugün. Bir generalin çadırında uyursun ve eyerlerden dilediğince uzak kalırsın.”

Perrin ona bakakaldı; adam ciddi gibiydi. Aniden kendini Rand’ın aklının ne kadar başında olduğunu merak ederken buldu. Işık, aklı başında olmak zorundaydı, en azından Tarmon Gaidon’a kadar. Ağzındaki acı tadı gidermek için puncundan büyük bir yudum aldı. Bir dost hakkında düşünülecek ne de hoş bir şey. “Rand, şu anda beni Tear Taşı’na bırakabilecek bile olsan, yine de hayır derdim. Caemlyn’de konuşmam gereken biri var. Ve Bode ile diğerlerini görmek istiyorum.”

Rand dinlemiyor gibiydi. Kendini yaldızlı sandalyelerden birine attı ve kasvetle Perrin’e baktı. “Thom’un nasıl top çevirdiğini ve kolay işmiş gibi gösterdiğini hatırlıyor musun? Eh, ben de ne kadar çevirebiliyorsam o kadar çeviriyorum şu anda ve kolay iş değil. Illian’da Sammael; Işık bilir nerede diğer Terkedilmişler. Hatta bazen en kötüsünün onlar olmadığını düşünüyorum. Benim sahte Ejder olduğumu düşünen asiler. Benim adımı kullanarak köy yakabileceklerini düşünen Ejderyeminliler. Haberci’yi duydun mu, Perrin? Fark etmez; diğerlerinden daha kötü değil. Birbirinden nefret eden müttefiklerim var ve Illian’la yüzleşebilecek, bulduğum en iyi general koşa koşa gidip kendini öldürtmek istiyor. Şansım varsa, Elayne bir buçuk ay içinde burada olmalı, ama tam o sırada ellerim bir isyanla dolu olabilir. Işık, Andor’u ona bütün olarak vermek istiyorum. Gidip onu kendim getirmeyi düşündüm, ama yapabileceğim en kötü şey olurdu bu.” İki eliyle yüzünü ovaladı ve ellerinin arkasından konuştu. “En kötüsü.”

“Moiraine ne diyor?”

Rand’ın elleri, üstlerinden bakmasına yetecek kadar indi. “Moiraine öldü, Perrin. Lanfear’ı öldürdü ve öldü, o kadar.”

Perrin oturakaldı. Moiraine? İmkânsız geliyordu. “Alanna ve Verin buradaysa...” Kadehi avuçlarında yuvarladı. Aslında iki kadına da güvenmek gelmiyordu içinden. “Tavsiyelerini sordun mu?”

“Hayır!” Rand eliyle keskin bir jest yaptı. “Benden uzak duruyorlar, Perrin; bunu açıkça bildirdim.”

Perrin Faile’den, Alanna ve Verin’e neler olup bittiğini sormasını istemeye karar verdi. İki Aes Sedai genellikle onu belirsizce huzursuzlandırıyordu, ama Faile onlarla iyi geçinir gibiydi. “Rand, Aes Sedaileri kızdırmanın tehlikeli olduğunu sen de benim kadar iyi biliyorsun. Moiraine bizi –en azından seni– aramaya geldi, ama zaman zaman kadının Mat’i, beni ve seni öldürmeye hazır olduğunu düşünürdüm.” Rand hiçbir şey söylemedi, ama en azından başını yana eğmiş, dinler gibiydi. “Baerlon’dan bu yana işittiğim hikâyelerin onda biri en azından yarı doğruysa, Aes Sedaileri kızdırmak için en kötü zaman olabilir bu. Kule’de neler olup bittiğini bildiğimi iddia edemem, ama...”

Rand silkelendi ve öne eğildi. “Kule tam ortasından ikiye ayrıldı, Perrin. Yarısı benim pazardan alınabilecek bir domuz olduğumu düşünüyor ve diğer yarısı... onların tam olarak ne düşündüklerini bilmiyorum. Art arda üç gündür elçilerinden bazıları ile görüşüyorum. Bu akşam da görüşmem gerekiyor ve hâlâ anlayamıyorum onları. Yanıtladıklarından çok daha fazla soru soruyorlar ve onların bana verdiklerinden daha fazla yanıt vermemem karşısında pek memnun kalmış görünmüyorlar. En azından Elaida –işitmemişsen, yeni Amyrlin o– en azından onun elçileri bir şey söylüyor, ama diz kıran Aes Sedailer karşısında, fazla derin kazmayacak kadar etkilenmem gerektiğini düşünüyor gibiler.”

“Işık,” diye nefes verdi Perrin. “Işık! Aes Sedailerin bir bölümünün gerçekten isyan ettiğini ve senin de Kule ile asiler arasında kaldığını mı söylüyorsun? Kavga etmeye hazırlanan iki ayı ve sen tam ortalarında yabançileği topluyorsun! Bu olmadan da Aes Sedailerin başına yeterince dert açabileceği hiç aklına gelmedi mi? Sana doğruyu söylüyorum, Rand. Siuan Sanche ayak parmaklarımın çizmelerimin içinde yukarı kıvrılmasına sebep olmuştu, ama en azından onun karşısında konumumu biliyordum. Kendimi at gibi hissetmeme sebep olmuştu ve o da, uzun bir sürüşe dayanır mıyım, karar vermeye çalışıyordu, ama en azından beni bizzat eyerlemeyi düşünmediğini açıkça belli etmişti.”

Rand’ın kahkahası, gerçek bir neşe taşıyamayacak kadar boğuktu. “Ben onları rahat bıraktığımda Aes Sedailerin de beni rahat bırakacağını düşünüyor musun, gerçekten? Beni? Kule’nin bölünmesi başıma gelen en iyi şey. Birbirlerini süzmekle öyle meşguller ki, tüm dikkatlerini bana çeviremiyorlar. Bu olmasa, her döndüğümde karşımda yirmi Aes Sedai, elli Aes Sedai bulurdum. Tear ve Cairhien arkamda, bir biçimde ve burada da tutunmaya başladım. Bölünme olmasa, ne zaman ağzımı açsam biri, ‘Evet, ama Aes Sedailer şöyle şöyle diyor,’ derdi. Perrin, Moiraine bana ipler bağlamak için elinden geleni yaptı, ta ki ben bırakmasını söyleyene kadar, ama doğrusunu söylemek gerekirse, o zaman da bana ip bağlamayı bıraktığından o kadar emin değilim. Bir Aes Sedai sana tavsiye vereceğini ve kararı sana bırakacağını söylediğinde, ne yapman gerektiğini bildiği ve elinden gelirse bunu sana yaptıracağı anlamına gelir.” Kadehini alarak başına dikti. Kadehi indirdiğinde daha sakin görünüyordu. “Kule bütün olsa, şimdiye dek bana o kadar çok ip bağlanmış olurdu ki, altı Aes Sedai’den izin almadan parmağımı oynatamazdım.”

Perrin de gülecekti neredeyse, hem de Rand’dan daha fazla neşeyle değil. “Yani bunun –neyin?– asi Aes Sedaileri Kule’ye karşı kullanmanın daha iyi olduğunu mu düşünüyorsun? ‘Boğaya alkış, ayıya alkış, ikisine alkış, sonunda ezilir yenirsin.’”

“O kadar basit değil, Perrin, ama onlar bunu bilmiyor,” dedi Rand kendinden hoşnut bir şekilde, başını iki yana sallayarak. “Bir üçüncü taraf var ve önümde diz çökmeye hazır. Bir daha bağlantı kurarlarsa. Işık! Birlikte geçirdiğimiz ilk saati böyle, Aes Sedailerden bahsederek harcamamamız gerek. Emond Meydanı, Perrin.” Yüzü, neredeyse Perrin’in hatırladığı Rand kadar yumuşadı ve hevesle sırıttı. “Bode ve diğerleri ile çok kısa görüştüm, ama bir sürü değişimden bahsettiler. Bana nelerin değiştiğini anlat, Perrin. Nelerin aynı kaldığını anlat.”

Uzun süre mültecilerden ve getirdikleri onca yeni şeyden, yeni fasulye ve kabak türlerinden, yeni armut ve elma çeşitlerinden, ince kumaş ve belki halı dokuma yeteneklerinden, tuğla ve kiremit yapmalarından, taş işçiliklerinin ve mobilyalarının İki Nehir’in uzun süredir gördüğü en süslü şeyler olduğundan bahsettiler. Perrin Puslu Dağlar’ı aşıp gelen kalabalıklara alışmıştı, ama Rand’ı sersemletmiş gibiydi. Bazılarının Emond Meydanı ve diğer köylerin çevresine dikmek istedikleri duvarın taş olması ile kütük olmasının avantaj ve dezavantajlarını derinlemesine tartıştılar. Rand bazen eski Rand gibi oluyor, kadınların başta Tarabon ve Doman elbiselerine gösterdikleri sert tepkilere ve artık iyi, sağlam İki Nehir yünlülerinden başka şey giymeyenler ile eski elbiselerini kesip paçavra niyetine kullananlar arasındaki bölünmeye gülüyordu. Ya da Tarabon veya Doman tarzında bıyık uzatanlara ya da Almoth Ovalılar gibi keçi sakal bırakanlara, ki sonuncusu düzgün şekillendirilmezse burnunuzun altına küçük bir hayvan konmuş gibi görünmenize sebep oluyordu. Perrin kendisininki gibi sakalların daha da popüler olduğunu eklemeye zahmet etmedi.

Ama Rand, tanıdığı epey insan olmasına rağmen kampı ziyaret etmeye niyeti olmadığını bildirdiği zaman şok oldu Perrin. “Seni ya da Mat’i koruyamam,” dedi yumuşak sesle, “ama onları koruyabilirim.”

Bundan sonra sohbet kendiliğinden yavaşladı ve sonunda Rand sohbetin üzerine bir kasvet örtüsü örtmüş olduğunu fark etti. Sonunda içini çekerek doğruldu, ellerini saçlarından geçirdi ve sıkkın bir tavırla çevresine bakındı. “Yıkanıp dinlenmek istiyorsundur, Perrin. Seni engellemeyeyim. Sana oda ayırmalarını söyleyeceğim.” Perrin’i kapıya kadar geçirirken aniden ekledi, “Tear konusunu düşünür müsün, Perrin? Sana orada ihtiyacım var. Tehlikeli değil. Gitmeye karar verirsen tüm planı anlatırım sana. Gerçek planı bilen dördüncü adam olursun.” Rand’ın yüzü sertleşti. “Bunu kendine saklamalısın, Perrin. Faile’e bile söyleme.”

“Dilimi tutabilirim,” dedi Perrin gergin gergin. Ve biraz hüzünle. Yeni Rand geri gelmişti. “Ve Tear konusunu düşünürüm.”

46
Kapının Ötesinde

Rand bir Kız’a talimat verirken Perrin pek dinlemedi, “Sulin’e söyle, Perrin ve Faile için oda hazırlasın. Bana itaat ettiği gibi itaat edecek onlara.” Kalçalarına vura vura gülmelerine bakılırsa iki Aiel kadın bunu müthiş bir espri kabul etmişlerdi, ama Perrin duvar halıları ile süslü koridorda, biraz ötede duran zayıf adama bakıyordu. Adamın Davram Bashere olduğundan hiç kuşkusu yoktu. Yalnızca Saldaealı olmasından dolayı değil ve neredeyse ağzını örten kalın, grilerle dolu bıyıkları ile, Faile’e hiç benzemiyordu. Faile’den daha uzun da değildi, hatta belki daha kısaydı, ama kollarını kavuşturarak, tavuk kümesine bakan bir şahin gibi tepeden bakmasına bakarak emin hissediyordu Perrin. Adam biliyordu; bu da kesindi.

Rand’a veda eden Perrin derin bir nefes aldı ve koridor boyunca yürüdü. Kendini, baltasının yanında olmasını dilerken buldu; Bashere’in kılıcı üzerindeydi. “Lord Bashere?” Perrin eğildi, ama selamına yanıt alamadı. Adam soğuk öfke kokuyordu. “Adım Perrin Aybara.”

“Konuşacağız,” dedi Bashere sertçe ve topuğu üzerinde döndü. Perrin’in takip etmek dışında seçeneği yoktu ve bacakları daha uzun olmasına rağmen hızlı adımlar atmak zorunda kaldı.

İki dönemeç sonra Bashere küçük bir oturma odasına girdi ve kapıyı arkasından kapattı. Yüksek pencereler epey ışık ve yüksek tavanın halledemediği kadar ısı alıyordu. Oturma yerleri döşemeli, yüksek sırtları oymalarla süslü iki sandalye karşı karşıya konmuştu. Lapis kakmalı masanın üzerinde uzun boyunlu gümüş bir sürahi ile iki gümüş kadeh duruyordu. Bu sefer punç değildi; kokusuna bakılırsa sert bir şaraptı.

Bashere kadehleri doldurdu ve birini Perrin’e uzattı. Sandalyelerden birine oturmasını işaret etti. Bıyıklarının arkasında bir gülümseme gizliydi, ama gözleri ve gülümsemesi iki farklı adama ait olabilirdi. Gözleri ile çivi çakabilirdi. “Herhalde Zarine sen onunla... evlenmeden önce mülklerimden bahsetmiştir sana. Kırık Taç meselesini de. Çenesi her zaman düşük olmuştur o kızın.”

Adam ayakta kaldı, bu yüzden Perrin de oturmadı. Kırık taç mı? Faile kırık bir taçtan hiç bahsetmemişti. “İlk önce bana sizin kürk tüccarı olduğunuzu söyledi. Ya da belki ilk önce kereste tüccarı, sonra kürk tüccarı olduğunuzu söylemiştir. Buz biberleri de satıyordunuz.” Bashere irkildi ve inanmazlık içinde, alçak sesle, “Kürk tüccarı mı?” diye tekrarladı. “Hikâyesi devamlı değişiyordu,” diye devam etti Perrin, “ama arada bir bir generalin nasıl davranması gerektiği konusunda söylediğiniz bir şeyi tekrarlıyordu ve ben de ona açık açık sordum ve...” Şarabının içine baktı, sonra kendini adamın gözlerine bakmaya zorladı. “Kim olduğunuzu öğrendiğim zaman, onunla evlenmek konusunda fikrimi değiştirecektim neredeyse, ama o kararını vermişti ve Faile kararını bir kez verdikten sonra, fikrini değiştirmeye çalışmak, hep birden oturmaya karar vermiş bir dolu katırı kıpırdatmaya çalışmaktan farksızdır. Dahası, onu seviyordum. Onu seviyorum.”

“Faile mi?” diye havladı Bashere. “Kıyamet Çukuru adına, Faile de kim? Kızım Zarine ve senin ona ne yaptığından bahsediyoruz!”

“Faile, Boru Avcısı olduğunda aldığı isim,” dedi Perrin sabırla. Bu adam üzerinde iyi bir izlenim bırakması gerekiyordu; kayınbabanız ile çatışmak, en az kaynananız ile çatışmak kadar kötüydü. “Benimle tanışmadan önce yapmış bunu.”

“Bir Avcı, ha?” Adamın sesi ve aniden yüzünde beliren sırıtış gurur doluydu. Öfke kokusu hemen hemen tamamen kaybolmuştu. “O küçük velet bana bu konuda tek kelime etmedi. Faile isminin ona Zarine’den daha fazla yakıştığını söylemeliyim. Bu annesinin fikriydi ve ben...” Aniden silkelendi ve Perrin’e kuşkuyla baktı. Havada yine bir öfke kokusu belirmeye başladı. “Konuyu değiştirmeye çalışma, evlat. Biz sen, kızım ve bu sözde evliliğiniz hakkında konuşuyoruz.”

“Sözde mi?” Perrin öfkesine hâkim olmak konusunda her zaman iyi olmuştu; Luhhan Hanım onun hiç öfkelenmediğini söylerdi. Büyüdüğünüz dönemde diğer oğlanlardan daha iri ve daha güçlü olduğunuzu ve kazayla birini incitebileceğinizi bildiğinizde, öfkenize hâkim olmayı öğrenirdiniz. Ama o sırada bu konuda güçlük çekiyordu. “Töreni Hikmet gerçekleştirdi, eskiden beri İki Nehir’de herkes nasıl evleniyorsa öyle evlendik.”

“Evlat, gerekli sözleri bir Ogier İhtiyarı söylese ve altı Aes Sedai de şahit olsa bile fark etmez. Zarine yine de annesinden izin almadan evlenecek yaşta değil ve değil izin almak, sormadı bile. Şu anda Deira’nın yanında ve annesini evlenecek kadar büyüdüğüne ikna edemezse kampa dönecek ve muhtemelen annesinin eyeri görevini görecek. Seni de...” Bashere’in parmakları kılıcının kabzasını okşadı, ama adam farkında değil gibiydi. “Seni de,” dedi neredeyse neşeli bir tavırla, “öldürmem gerekecek.”

“Faile benim,” diye hırladı Perrin. Bileğine şarap döküldü ve şaşkınlık içinde bakışlarını indirip elinde ezilmiş olan şarap kadehine baktı. Çarpık gümüş parçasını dikkatle masaya, sürahinin yanına bıraktı, ama sesi konusunda hiçbir şey yapamazdı. “Kimse onu benden alamaz. Hiç kimse! Onu kampınıza götürürseniz –ya da herhangi bir yere!– peşinden gelirim.”

“Yanımda dokuz bin adamım var,” dedi diğer adam şaşırtıcı ölçüde ılımlı bir sesle.

“Trolloclardan daha mı zor ölüyorlar? Faile’i almaya çalışın –bir deneyin!– o zaman görürüz!” Titrediğini fark etti Perrin; yumruklarını öyle sıkmıştı ki acıyorlardı. Bu onu şok etti; öyle uzun zamandır öfkelenmemişti, gerçekten öfkelenmemişti ki, nasıl bir his olduğunu unutmuştu.

Bashere onu baştan aşağı süzdü, sonra başını iki yana salladı. “Seni öldürmek yazık olur. Yeni kana ihtiyacımız var. Evimizin kanı zayıflıyor. Dedem hepimizin yumuşadığını söylerdi ve haklıydı. Ben onun yarısı kadar erkek sayılırım ve itiraf etmek beni ne kadar utandırsa da, Zarine fena halde yumuşak. Zayıf değil ama...” Bir an sert sert kaşlarını çattı ve Perrin’in Faile’in yumuşak olduğunu söylemediğini görünce başını salladı. “...ama yine de yumuşak.”

Bu Perrin’i öyle şok etti ki, sandalyeye gittiğini fark etmeden kendini oturmuş buldu. Öfkelenmeyi unutmuştu neredeyse. Bu adam deli miydi ki ikide bir değişiyordu? Hem, Faile, yumuşak, ha? Evet, bazen harika bir biçimde yumuşak olabiliyordu, ama onun babasının kastettiği şekilde yumuşak olduğunu düşünen biri muhtemelen kellesini eline tutuşturulmuş bulurdu. Ve buna kendisi de dahildi.

Bashere ezik şarap kadehini aldı, inceledi, sonra yerine koydu ve diğer sandalyeye oturdu. “Zarine annesiyle gitmeden önce bana senden biraz bahsetti. İki Nehir Lordu Perrin, Trolloc Katili. Bu güzel. Bir Trolloc’la burun buruna duran ve gerilemeyen bir adam hoşuma gider. Şimdi, nasıl bir adam olduğunu bilmek istiyorum.” Şarabını yudumlayarak beklenti içinde ona baktı.

Perrin Rand’ın kavun puncundan biraz olmasını, hatta şarap kadehinin ezik olmamasını diledi. Boğazı kurumuştu. İyi bir izlenim bırakmak istiyordu, ama gerçekle başlaması gerekliydi. “Gerçek şu ki, aslında ben bir lord değilim. Ben bir demirciyim. Görüyorsunuz, Trolloclar geldiğinde...” Sesi solup gitti, çünkü Bashere öyle kahkahalar atıyordu ki gözlerini silmek zorunda kalıyordu.

“Evlat, Evleri Yaratıcı yaratmadı. Bazıları unutur, ama herhangi bir Ev’de yeteri kadar geçmişe gidersen, herkesin yolunmuş kaz gibi ortalarda koşturduğu bir zamanda sıradışı cesaret göstermiş, aklını başında tutmuş, kontrolü ele almış sıradan biri bulursun. Ama unutma, bazılarının unuttuğu bir şey de, inişin de aynı ölçüde ani olabileceği. Tyr’de iki hizmetkârım var. İki yüz sene önce ataları bir budalanın bile takip etmeyeceği budalalar olmasalardı şimdi leydi olurlardı. Ve Sidona’da bir oduncu atalarının Artur Şahinkanadı’ndan önce kral ve kraliçe olduklarını iddia ediyor. Doğru söylüyor olabilir; iyi bir oduncudur. İnişler de çıkışlar kadar çok ve kaygandır.” Bashere öyle kuvvetle hıhladı ki bıyıkları uçuştu. “Talih onu inişe zorladığı zaman bir budala sızlanır ancak, ama talihin onu yukarılara çıkarmasına sızlanmak için gerçek bir budala olmak gerekir. Benim bilmek istediğim eskiden ne olduğun değil, hatta şimdi ne olduğun bile değil. Bilmek istediğim, içinde ne taşıdığın. Karım Zarine’in postunu delmezse ve ben seni öldürmezsem, karına nasıl davranman gerektiğini biliyor musun? İyi biliyor musun?”

İyi izlenim bırakması gerektiğini hatırlayan Perrin, demircilik yapmayı tercih edeceğini söylememeye karar verdi. “Faile’e elimden geldiğince iyi davranıyorum,” dedi dikkatle.

Bashere yine hıhladı. “Elinden geldiğince iyi.” Düz sesi hırlamaya dönüştü. “İyi bilsen daha iyi olur, evlat, yoksa ben... Dinle beni. Bir eş, bağırdığın zaman koşarak giden bir asker değildir. Bazı açılardan bir kadın kumru gibidir. Onu gerektiğinden azıcık fazla kuvvetle tutarsan incitebilirsin. Zarine’i incitmek istemezsin. Beni anlıyor musun?” Aniden, huzursuz edici bir biçimde sırıttı ve sesi neredeyse dost canlısı oldu. “İyi bir damat olabilirsin, Aybara, ama onu mutsuz edersen...” Yine kılıcının kabzasını okşuyordu.

“Onu mutlu etmeye çalışıyorum,” dedi Perrin ciddi ciddi. “Yapmak istediğim son şey onu incitmek.”

“Güzel. Çünkü yapacağın son şey olur, evlat.” Bunu da sırıtarak söylemişti, ama Perrin Bashere’in her kelimeyi kastettiğinden kuşku duymuyordu. “Bence seni Deira’ya götürme zamanı geldi. O ve Zarine konuşmalarını şimdiye dek bitirmemişlerse, içlerinden biri diğerini öldürmeden araya girmemiz daha iyi olur. Tartıştıkları zaman hep biraz fazla kaptırırlardı kendilerini ve Zarine artık, Deira’nın tartışmaya onu bir güzel pataklayarak son vermesine izin vermeyecek kadar büyüdü.” Bashere kadehini masaya bıraktı ve kapıya yönelirken devam etti. “Bilmen gereken bir şey var. Bir kadının bir şeye inandığını söylemesi, bunun doğru olduğu anlamına gelmez. Ah, o inanır, ama sırf bir kadın inanıyor diye, o şeyin doğru olması gerekmez. Bunu aklından çıkarma.”

“Çıkarmam.” Perrin adamın ne anlatmaya çalıştığını anladığını düşündü. Bazen Faile gerçeğe yalnızca öylesine aşinaymış gibi davranırdı. Asla önemli bir konuda değil ya da en azından onun önemli saydığı bir konuda değil, ama istemediği bir şeye söz verirse, her zaman kendine içinden geçilebilecek kadar büyük bir delik bırakmayı ve sözü harfi harfine uygularken tam olarak dilediği gibi davranmayı başarırdı. Ama anlamadığı, bunun Faile’in annesiyle tanışması ile ne ilgisi olduğuydu.

Sarayın içinde, sütunlu revaklar ve merdivenler boyunca uzun bir yürüyüş yaptılar. Çevrede fazla Saldaealı yok gibiydi, ama epey Aiel adam ve Mızrağın Kızı vardı, eğilen, diz kıran kırmızı beyaz üniformalı hizmetkârlardan bahsetmeye bile gerek yoktu, atlarını alanlara benzeyen beyaz cüppeli erkek ve kadınlar da gördü. Sonuncuları gözlerini kaldırmadan, hiç kimsenin farkında değilmiş gibi görünerek, tepsiler ve kucak kucak havlular taşıyarak seğirtip geçtiler. Perrin irkilerek aralarından bazılarının, bazı Aieller gibi alınlarına kırmızı kumaşlar sarmış olduklarını fark etti. Onlar da Aiel olmalıydılar. Küçük bir şey daha fark etti. Beyaz cüppe içinde, kırmızı bant takan erkek sayısı kadar kadın da vardı ve onlar da kasvetli renklere sahip ceket ve pantolon giymiş, bant takmış adamlar kadar çoktular, ama gördüğü kadarıyla Kızların hiçbiri o bantlardan taşımıyordu. Gaul ona Aielleri biraz anlatmıştı, ama başlarına taktıkları bantlardan hiç bahsetmemişti.

O ve Bashere fildişi kakmalı sandalyeler, kırmızı, altın rengi ve yeşil halılar üzerine yerleştirilmiş küçük masalarla dolu bir odaya girerken, Perrin’in kulakları iç odadan gelen boğuk kadın sesleri karşısında dikildi. Kalın kapıdan sözcükleri seçemiyordu, ama içlerinden birinin Faile olduğunu çıkartabiliyordu. Aniden bir tokat sesi geldi, hemen arkasından bir tane daha ve Perrin irkildi. Ancak tam bir yün kafa tartışırken karısı ile onun annesinin arasına girerdi –gördüklerine bakarak, genelde ikisi birden zavallı aptalın üzerine yürürlerdi– ve normal koşullar altında Faile’in kendini pekâlâ savunabileceğini çok iyi biliyordu. Ama diğer yandan, kendileri de anne, hatta büyükanne olan güçlü kadınların kendi annelerinin karşısında çocuğa döndüğünü görmüştü.

Omuzlarını kaldırarak iç kapıya yürüdü, ama Bashere oraya daha önce vardı ve zamanları bolmuş gibi çaldı kapıyı. Elbette Bashere, Perrin’e çuvala tıkılmış iki kediden, hem de ıslak iki kediden çıkarmış gibi gelen sesleri duymuyordu.

Bashere’in kapı çalması hırlaşmayı bıçak gibi kesti. “Girebilirsin,” dedi kendine hâkim biri yüksek sesle.

Perrin Bashere’i itip geçmemekten kendini zor alıkoydu ve içeri girdiğinde gözleri endişe içinde Faile’i aradı. Pencerelerden içeri giren ışığın daha az keskin olduğu bir yerde, geniş kollu bir sandalyede oturuyordu. Burada halı koyu kırmızıydı ve Perrin’e kan düşündürdü. Ve iki duvar halısından biri at sırtında, mızrakla leopar öldüren bir kadını, diğeri Beyaz Aslan bayrağı çevresinde süren şiddetli bir çarpışmayı betimliyordu. Faile seçemediği karmakarışık duygular kokuyordu ve sol yanağında kırmızı bir el izi vardı, ama hafifçe de olsa ona gülümsedi.

Faile’in annesini görünce Perrin gözlerini kırpıştırdı. Bashere’in kumrular hakkındaki konuşmalarından sonra kırılgan bir kadın görmeyi beklemişti, ama Leydi Deira kocasından uzundu ve... Heykelsiydi. Luhhan Hanım gibi tombul ve iri değil, eline demirci çekici alabilecekmiş gibi görünen Daise Congar gibi de değil. Hiçbir erkek kaynanası hakkında bu terimlerle düşünmemeliydi, ama kadın etli butluydu ve Perrin Faile’in güzelliğini kimden aldığını görebiliyordu. Faile annesinin yüzünü almıştı, yalnızca kadının siyah saçlarının kırlaşmış şakakları farklıydı. Faile o yaşa geldiğinde böyle görünecekse, çok şanslı bir adamdı Perrin. Diğer yandan, o belirgin burun Leydi Deira’ya bir kartal görünümü veriyordu. Pençelerini özellikle küstah bir tavşana saplamaya hazırlanan alev bakışlı bir kartal. Kadın öfke ve küçümseme kokuyordu. Ama asıl sürpriz, yanağındaki kırmızı el izi oldu.

“Baba, biz de senden bahsediyorduk,” dedi Faile sevgi dolu bir gülümseme ile. Babasına doğru süzüldü ve ellerini ellerine aldı. Onun yanaklarını öptü ve Perrin bir hoşnutsuzluk sancısı hissetti; bir koca oracıkta durmuş, kısa bir gülümseme ile idare etmeye çalışırken, bir baba bunca ilgiyi hak etmiyordu.

“O zaman kaçıp saklanayım mı, Zarine?” diye güldü Bashere. Ah, çok zengin bir gülüştü. Adam karısının ve kızının birbirlerine vurduklarını fark etmiş gibi bile görünmüyordu!

“Faile ismini tercih ediyor, Davram,” dedi Leydi Deira dalgın dalgın. Kollarını iri göğüslerinin altında kavuşturmuştu ve Perrin’i saklamaya gerek görmeden tepeden tırnağa süzüyordu.

Perrin, Faile’in babasına alçak sesle, “Artık ona bağlı,” diye fısıldadığını duydu.

O ve annesi birbirlerine vuracak duruma gelmişse, öyle olduğunu sanıyordu. Omuzlarını kaldırarak Leydi Deira’ya, Faile’e bir kedi yavrusu kadar nazik davranacağını, kendisinin de bir kuzu kadar uysal olacağını söylemeye hazırlandı. Son kısmı yalan olacaktı elbette –Faile uysal bir adamı şişe geçirir, akşam yemeği için kızartırdı– ama huzurun korunması gerekiyordu. Dahası, gerçekten ona nazik davranmaya çalışıyordu. Belki Bashere’in naziklikten bahsetmesinin sebebi Leydi Deira idi; hiçbir erkek bu kadına başka türlü davranmaya cesaret edemezdi.

Daha o ağzını açmaya cesaret edemeden Faile’in annesi konuştu, “Sarı gözler kurt olmaya yetmez. Kızımı idare edecek kadar güçlü müsün, delikanlı? Bana anlattıklarına bakılırsa her kaprisine boyun eğen, ne zaman kedi beşiği oynamak istese seni parmağına dolamasına izin veren muhallebi çocuğunun tekisin.”

Perrin bakakaldı. Bashere biraz önce Faile’in oturduğu sandalyeye yerleşmiş, birini diğerinin üzerine yerleştirdiği çizmelerini inceliyordu hoşnut bir tavırla. Faile babasının sandalyesinin geniş koluna yerleşmişti. Annesine kızgın bir tavırla kaş çattı, sonra Perrin’e, Rand’a karşı kendini savunmasını söylerkenki özgüveni ile gülümsedi.

“Beni parmağına doladığını düşünmüyorum,” dedi Perrin dikkatle. Evet, deniyordu, ama başarmasına izin verdiğini düşünmüyordu. Yalnızca arada bir, sırf onu memnun etmek için.

Leydi Deira’nın burun çekmesi ciltler anlatıyordu. “Zayıflar asla öyle düşünmez zaten. Bir kadın güçlü bir erkek ister, kendisinden güçlü bir erkek. Burası güçlü.” Parmağı Perrin’in göğsünü öyle kuvvetle dürtükledi ki delikanlı homurdandı. “Davram’ın beni ensemden yakalayıp, ikimiz arasında en güçlü olanın kendisi olduğunu gösterdiği ilk seferi asla unutamam. Muhteşemdi!” Perrin gözlerini kırpıştırdı; beyninin kavrayamadığı bir imgeydi bu. “Bir kadın kocasından güçlüyse, onu küçümsemeye başlar. Ya ona zorbalık edecektir ya da onu küçültmemek için kendisi küçülecektir. Ama koca yeterince güçlüyse...” Bir kez daha, daha büyük kuvvetle dürtükledi onu. “...sahip olduğu gücü gösterebilir, olabileceği kadar güçlenebilir. Faile’e güçlü olduğunu kanıtlamak zorundasın.” Daha da kuvvetle dürtükledi. “Benim ailemin kadınları leopardır. Onu emrinle avlanacak şekilde eğitemezsen, Faile hak ettiğin pençeyi atar sana. Yeterince güçlü müsün?” Bu sefer parmağı Perrin’i bir adım geriletti.

“Şunu keser misiniz?” diye hırladı Perrin. Göğsünü ovalamaktan kaçındı. Faile hiç yardımcı olmuyordu, yalnızca cesaret verircesine gülümsüyordu ona. Bashere dudaklarını büzerek ve tek kaşını kaldırarak süzüyordu onu. “Zaman zaman ona hoşgörü gösteriyorsam, sebebi bunu benim istemem. Gülümsemesi hoşuma gidiyor. Onu ezmemi bekliyorsanız, unutabilirsiniz.” Belki bu cümleyle kaybetmişti. Faile’in annesi ona tuhaf tuhaf bakmaya başladı ve kokusu seçemediği bir duygular karmaşasını yansıtıyordu, ama öfke ve buz gibi küçümseme hâlâ oradaydı. Ama iyi izlenim bırakmayı istese de istemese de, Bashere ve karısının işitmek istediklerini söylemekten vazgeçmişti. “Onu seviyorum, o da beni seviyor, beni ilgilendirdiği kadarıyla eğrisi doğrusu bu.”

“Diyor ki,” dedi Bashere yavaşça, “kızımızı alıp götürürsen, gelip geri alırmış. Dokuz bin Saldaea süvarisinin birkaç yüz İki Nehir okçusu ile boy ölçüşemeyeceğine inanıyor gibi.”

Adamın karısı Perrin’e düşünceli düşünceli baktı, sonra gözle görülür bir biçimde kendini kontrol altına aldı ve başını kaldırdı. “Bunların hepsi iyi, güzel, ama her erkek kılıç sallayabilir. Benim bilmek istediğim, inatçı, dikkafalı, itaatsiz bir eşi ehlileştirip...”

“Yeter, Deira,” diye araya girdi Bashere ılımlı bir sesle. “Madem Zarine’in... Faile’in... artık çocuk olmadığına karar verdin, bence Perrin pekâlâ iş görür.”

Perrin şaşkınlık içinde Bashere’in karısının başını uysalca eğdiğini gördü. “Dediğin gibi olsun, yüreğim.” Sonra Perrin’e hiç de uysal olmayan, öfkeli bakışlar dikti, sanki bir erkeğin bir kadını işte böyle idare edeceğini söylemeye çalışıyordu.

Bashere kendi kendine torunlar ve kanı yeniden güçlendirmek hakkında bir şeyler mırıldandı. Faile? O Perrin’e, onun yüzünde daha önce hiç görmediği bir ifade ile gülümsedi, Perrin’i kesinlikle çok huzursuz eden bir ifade ile. Ellerini kavuşturarak, bileklerini çaprazlayarak başını bir yana eğerek, bir şekilde... uysal görünmeyi başardı. Faile! Belki de Perrin herkesin deli olduğu bir aileye giriyordu.

Rand kapıyı Perrin’in arkasından kapatarak punç kadehini bitirdi, sonra sandalyeye yayılıp düşünmeye başladı. Perrin’in Bashere ile iyi anlaştığını umuyordu. Ama diğer yandan, aralarında kıvılcımlar çakarsa, belki Perrin Tear’da daha yumuşak başlı olabilirdi. Perrin ya da Mat’in orada olup, Sammael’i gerçek saldırının o olduğuna ikna etmesine ihtiyacı vardı. Düşünce yumuşak, acı bir kahkaha getirdi. Işık, bir dost hakkında düşünmenin ne de hoş bir yolu. Lews Therin uzaktan uzağa kıkırdıyor, dostlar ve ihanet hakkında mırıldanıyordu. Rand bir sene uyuyabilmeyi diliyordu.

Min, elbette kapıyı çalmadan ve gelişini bildirtmeden içeri girdi. Bazen Kızlar ona tuhaf tuhaf bakıyordu, ama Sulin ve belki Melaine ne demiş olursa olsun, Min artık Rand ne yapıyor olursa olsun içeri gönderilen insanlar listesindeydi. Bundan faydalanıyordu da; bir kez banyo küvetinin yanında oturup, sıradışı hiçbir şey yokmuş gibi konuşmakta ısrar etmişti bile. Şimdi durup kendine bir kadeh punç doldurdu ve birazcık sıçrayarak kucağına yerleşti. Yüzü hafif bir ter parıltısı ile kaplanmıştı. Sıcağı görmezden gelmeyi öğrenmeye bile çalışmıyordu, yalnızca bir kahkaha atıyor, Aes Sedai olmadığını ve olmaya da niyetlenmediğini söylüyordu. Bu ziyaretlerde en sevdiği sandalye Rand olmuş gibiydi, ama farkında değilmiş gibi davranmaya devam ederse, eninde sonunda vazgeçeceğinden emindi Rand. İşte bu yüzden, Hava’yla gözbağı yapmaktansa banyo suyunun içinde saklanmayı tercih etmişti. Bir kez onu etkilediğini düşünürse, bu şakaya asla son vermezdi. Dahası, Min konusunda böyle bir şeyi itiraf etmek onu ne kadar utandırsa da, dizlerinin üzerine bir kız oturtmak hoş bir duyguydu. Rand da tahtadan yapılmamıştı.

“Faile ile iyi bir sohbet ettiniz mi?”

“Fazla sürmedi. Babası gelip aldı onu ve Faile kollarını onun boynuna dolamakla öyle meşguldü ki, beni unuttu. Sonra küçük bir yürüyüşe çıktım.”

“Ondan hoşlanmadın mı?” dedi Rand ve Min’in gözleri irileşti. Kirpikleri onların daha da iri görünmesini sağlıyordu. Kadınlar bir erkeğin, onların anlamasını istemedikleri bir şeyi görüp anlamasını asla beklemezlerdi.

“Tam olarak ondan hoşlanmadım sayılmaz,” dedi, sözcükler ağzından kerpetenle çekiliyormuş gibi. “Yalnızca... Şey, istediği şeyi istediği zaman istiyor ve hayırı yanıt kabul etmiyor. Zavallı Perrin’e acıyorum, onunla evlendi. Benimle görüşmeyi neden istediğini biliyor musun? Kıymetli kocası hakkında planlarım olmadığından emin olmak için. Sen fark etmemiş olabilirsin –erkekler bu tür şeyleri asla görmez...” Sustu ve o uzun kirpiklerin arasından kuşkulu kuşkulu baktı ona. Rand bazı şeyleri görebildiğini belli etmişti ona. Onun gülmeyeceğinden ya da görebildiğini söylemeyeceğinden emin olunca devam etti. “Bir bakışta Perrin’in ona tutkun olduğunu anladım, zavallı aptal. Ve bunun Perrin’e ne faydası olacaksa, kız da ona tutkun. Bir başka kadına dönüp bir daha bakacağını bile sanmıyorum, ama kız buna inanmıyor, en azından ilk önce diğer kadın ona bakacaksa. Perrin atmacasını bulmuş ve şahin belirdiği zaman kız Perrin’i öldürürse hiç şaşmam.” Nefesini tuttu, başını kaldırıp ona baktı, sonra kadehi yudumlamakla meşgul oldu.

Sorsa bunun ne anlama geldiğini söylerdi ona. Rand, görüleri onu ilgilendirmediği sürece onlardan hiç bahsetmediğini hatırlıyordu, ama öyle olsa bile, bir sebepten değişmişti. Artık istediği herkese görü yapıyor, gördüğü her şeyi ona anlatıyordu. Ama bunu yapmak onu rahatsız ediyordu.

Kes sesini! diye bağırdı Lews Therin’e. Defol git! Sen ölüsün! Etkisi olmadı; ama artık genellikle olmuyordu zaten. Ses, belki dostların ihanetine uğramak, belki dostlara ihanet etmek hakkında mırıldanıp duruyordu.

“Beni ilgilendiren bir şey gördün mü?” diye sordu.

Min minnettar bir sırıtış ile dostça göğsüne yaslandı –eh, muhtemelen o dostça olduğunu düşünüyordu; ama diğer yandan, belki de düşünmüyordu– ve puncundan küçük yudumlar almaya başladı. “Siz ikiniz birlikteyken, o ateşböceklerini ve karanlığı öncekinden de güçlü gördüm. Hmm. Kavun puncunu severim. Ama siz ikiniz aynı odadayken, ateşböcekleri sen yalnızken olduğu gibi, çoğalabileceklerinden daha büyük hızla yenmek yerine, dayanıyorlardı. Ve siz birlikteyken bir şey daha gördüm. İki kez yanında olmalı, yoksa sen...” Başını kadehine eğdi ve Rand onun yüzünü göremedi. “Yanında olmazsa, sana kötü bir şey olacak.” Sesi hafif ve korku dolu geliyordu. “Çok kötü.”

Rand daha fazlasını bilmeyi ne kadar çok istese de –ne zaman, nerede ve ne, gibi– bilse kız söylerdi zaten. “O zaman onu yanımdan ayırmamam yeterli,” dedi, becerebildiğince dikkatle. Min’in korkması hoşuna gitmiyordu.

“Bunun yeterli olup olmayacağını bilmiyorum,” diye mırıldandı Min puncunun içine. “O yanında olmazsa gördüğüm şey olacak, ama gördüğüm hiçbir şey o yanında olduğu zaman olmayacağını söylemiyordu. Çok kötü olacak, Rand. Sırf o görüyü düşünmek bile beni...”

Rand onun yüzünü kaldırdı ve gözlerinden yaşlar aktığını görünce şaşırdı. “Min, bu görülerin seni incitebildiğini bilmiyordum,” dedi nazikçe. “Üzgünüm.”

“Çok şey biliyorsun, koyun çobanı,” diye mırıldandı Min. Kol yeninden dantel kenarlı bir mendil çıkararak gözlerini sildi. “Yalnızca toz yüzünden. Sulin burada yeterince sık toz almıyor.” Mendil savrularak yerine girdi. “Gülden Taç’a dönmeliyim. Yalnızca Perrin hakkında gördüklerimi söylemek için geldim.”

“Min, dikkatli ol. Belki de buraya o kadar sık gelmemelisin. Ne yaptığını öğrenirse Merana’nın sana yumuşak davranacağını sanmıyorum.”

Kızın sırıtışı eski haline çok benziyordu ve gözleri hâlâ gözyaşları ile parlıyor olsa da, eğlenti dolu gibiydi. “Bırak kendim hakkında ben endişeleneyim, koyun çobanı. Her köylü ahmak gibi ağzım bir karış açık, Caemlyn’in harikalarına bakıyorum sanıyorlar. Her gün gelmesem, onların asillerle görüştüklerini nereden bilecektin?” Dün, saraya gelirken yolda tesadüfen görmüştü. Merana bir anlığına Min’in Lord Pelivar’a ait olduğunu öğrendiği bir sarayın penceresinde belirmişti. Pelivar ile konuklarından başkası olmaması olasılığı, Merana’nın oraya Pelivar’ın borularını temizlemeye gitmiş olması olasılığı kadardı ancak.

“Sen yine de dikkatli ol,” dedi Rand ona kararlılıkla. “Seni incitmek istemiyorum, Min.”

Bir an kız onu sessizce süzdü, sonra doğrulup dudaklarından hafifçe öptü. En azından... Eh, hafifti işte, ama giderken yapmayı âdet edindiği bir şeydi ve Rand o öpücüklerin belki de her geçen gün daha az hafif olduğunu düşünüyordu.

Kendi kendine verdiği sözlere rağmen, “Keşke bunu yapmasan,” dedi. Kızın dizlerine oturmasına izin vermek bir şeydi, ama öpücükler şakayı çok ileri götürüyordu.

“Henüz gözyaşı görmedim, çiftçi çocuk,” diye gülümsedi Min. “Kekelediğini de görmedim.” Rand on yaşındaymış gibi saçlarını karıştırarak kapıya yürüdü, ama bazen yaptığı gibi, gözyaşı ya da kekeleme getirmeyecek, ama ne kadar uğraşırsa uğraşsın gözlerini dikip bakmaktan kendini alamamasına sebep olan zarif bir salınma ile hareket etti. Kız dönerken Rand gözlerini hızla kızın yüzüne kaldırdı. “Neden, koyun çobanı, yüzün kızarmış. Artık sıcağın seni hiç etkilemediğini sanıyordum. Boş ver. Sana, dikkatli olacağımı söylemek istedim. Yarın görüşürüz. Ayağına temiz çorap giymeyi unutma.”

Kapı kızın arkasından sıkı sıkı kapandığı zaman Rand uzun bir nefes verdi. Temiz çorap mı? Her gün temiz giyiyordu zaten! Yalnızca iki seçeneği vardı. Ya kız pes edene kadar hiç etkilenmiyormuş gibi yapacaktı ya da pes edip kekelemeye başlayacaktı. Ya da belki yalvarmaya; yalvarsa kız bırakırdı belki, ama bu sefer bunu kullanarak takılırdı ona ve Min takılmaktan çok hoşlanırdı. Var olan tek diğer seçenek –birlikte geçirdikleri zamanı kısa tutmak, soğuk ve uzak davranmak– söz konusu değildi. O arkadaşıydı; ona soğuk davranmak şeye soğuk davranmaktan farksız olurdu... aklına gelen isimler Aviendha ve Elayne idi ve hiç de uygun örnekler değillerdi. Mat ve Perrin’e karşı. Anlamadığı tek şey, neden onun yanında bu kadar rahatsız hissettiği idi. Kız ona bu şekilde sataşırken rahatsız hissetmemeliydi, ama hissediyordu.

Aes Sedailerden bahsedildiği andan itibaren Lews Therin’in homurdanmaları yükselmişti ve şimdi oldukça açık konuşuyordu. Asillerle entrika çeviriyorlarsa, onlar hakkında bir şeyler yapmam gerek.

Defol git, diye emretti Rand.

Eğitimsiz olsalar bile dokuz tanesi tehlikeli. Çok tehlikeli. Onlara izin veremem. Hayır. Ah, hayır.

Defol git, Lews Therin!

Ben ölü değilim! diye uludu ses. Ölümü hak ediyorum, ama canlıyım! Canlı! Canlı!

Sen ölüsün! diye bağırdı Rand kafasının içinde. Sen ölüsün, Lews Therin!

Ses, Canlı! diye uluyarak azaldı, sonra işitilmez oldu.

Rand titreyerek kalktı, kadehini yeniden doldurdu ve uzun bir yudumda bitirdi. Yüzünden ter damlıyordu, gömleği üzerine yapışmıştı. Yeniden yoğunlaşmak çaba gerektiriyordu. Lews Therin gittikçe daha ısrarcı oluyordu. Bir şey kesindi. Merana asillerle entrika çeviriyorsa, özellikle de Elayne’i onları tatmin edecek kadar kısa sürede ortaya çıkarmazsa isyan etmeye hazır asillerle, o zaman bir şeyler yapmak zorundaydı. Ne yazık ki, ne yapacağına dair en ufak fikri yoktu.

Öldür onları, diye fısıldadı Lews Therin. Dokuz tanesi tehlikeli, ama bazılarını öldürürsem geri kalanları kovalayabilirim... öldür onları... benden korkmalarını sağla... bir daha ölmeyeceğim... ölümü hak ediyorum, ama yaşamak istiyorum... Ağlamaya başladı, ama fısıltı devam etti.

Rand kadehini tekrar doldurdu ve dinlememeye çalıştı.

İç Şehir’e açılan Origan Kapısı görüş alanına girdiğinde, Demira Eriff yavaşladı. Kalabalık sokakta birkaç adam yanlarından geçerken hayran hayran süzdü onu ve belki bininci kez Arad Doman’dan alıştığı elbiseleri giymeyi bırakması gerektiğini aklına yazdı Demira ve bininci kez hemen unuttu. Elbiseler önemli değildi –senelerdir aynı altı elbisenin benzerlerini diktirip duruyordu– ve Aes Sedai olduğunu fark etmeyen bir erkek fazla arsızlaşırsa, kime sırnaştığını göstermek basit bir meseleydi. Bu, adamların koşabildikleri hızla kaçıp gitmelerini sağlardı.

O sırada tek ilgilendiği, parlak beyaz duvarda büyük, beyaz mermerden bir kemer olan Origan Kapısı’ydı; kapıdan akan insan, yük ve binek araba sürüsünü izleyen bir düzine Aiel adamın ilk bakışta göründükleri kadar kayıtsız olmadıklarını tahmin ediyordu. Bir Aes Sedai görünce tanıyabilirlerdi. Bazen şaşırtıcı kişiler tanıyordu. Dahası, Gülden Taç’tan bu yana takip ediliyordu; kaya ve çalıların arasında kaybolup giden o ceket ve pantolonlar şehir sokaklarında göze çarpıyordu. Bu yüzden, İç Şehir’e girmek istese bile, hatta al’Thor’dan izin almadan İç Şehir’e girerek Merana’nın gazabını üzerine çekmeyi göze alacak olsa bile, girmezdi. Aes Sedailerin bir erkekten izin almak zorunda kalması nasıl da canını sıkıyordu. Onun tek istediği Kraliyet Sarayı’nın İkinci Kütüphanecisi ve Demira’nın otuz senelik ajanı olan Milam Harnder’i görmekti.

Saraydaki kütüphane, Beyaz Kule’nin kütüphanesi ya da Cairhien Kraliyet Kütüphanesi ya da Bandar Eban’daki Terhana Kütüphanesi ile boy ölçüşemezdi, ama o kütüphanelerden birine ulaşmak yerine uçmayı dilese de olurdu. Yine de, mesajı Milam’a ulaşmışsa, istediği kitapları aramaya başlamış olmalıydı. Saray kütüphanesi Karanlık Varlık’ın zindanındaki mühürler hakkında bilgi içeriyor olabilirdi, hatta belki kaynaklar kataloglanmış bile olabilirdi, ama bu kadarını ummak fazla olurdu. Çoğu kütüphanede, seneler önce kayda geçirilmiş olması gereken, ama bir şekilde yüz sene, beş yüz sene, hatta daha uzun süre bir köşede unutulan ciltler vardı. Çoğu kütüphane, kütüphanecilerin bile tahmin edemediği hazineler saklardı.

Demira sabırla bekledi, kalabalığın yanından akıp geçmesine izin verdi, yalnızca kapıdan çıkan insanlara dikkat etti, ama Milam’ın kel kafasını ve yuvarlak yüzünü göremedi. Sonunda içini çekti. Adamın mesajını almadığı açıktı; almış olsa, belirtilen saatte orada olmak için ne bahane gerekiyorsa kullanırdı. Saraya giderken Merana’ya eşlik etmek için sırasının gelmesini beklemek ve kütüphanede araştırma yapmak için genç al’Thor’un izin vereceğini –yine izin!– ummak zorunda kalacaktı.

Kapıya sırtını dönerken gözleri tesadüfen arabacı yeleği içinde uzun boylu, ince yüzlü bir adamın fazla hayranlık dolu bakışları ile buluştu. Göz göze geldiklerinde adam göz kırptı!

Demira ta hana kadar bütün bunlara tahammül etmeyecekti. Birkaç sade elbise yaptırmayı hatırlamam gerek, diye düşündü, neden daha önce yaptırmadığını merak ederek. Neyse ki birkaç sene önce yine Caemlyn’e gelmişti ve Stevan Gülden Taç’ta bekliyor olacaktı, iş buna gelirse ona rehberlik edecek bir işaret feneriydi han. Bir bıçakçı dükkânı ile bir meyhane arasındaki dar, gölgelik aralığa süzüldü.

Caemlyn’in dar yan sokakları son ziyaretinde hep çamurluydu, ama şimdi kuru olsa bile, ne kadar derine gittiyse koku o kadar kötüleşiyordu. Duvarlar boştu, tek bir pencere yoktu ve nadiren dar bir ev ya da bahçe kapısı görülüyordu ve onlar da uzun zamandır açılmamış gibiydi. Fıçıların ve arka duvarların üzerinden sıska kediler sessizce izledi onu ve kaburgaları ortada sokak köpekleri kulaklarını arkaya yatırdılar, bazıları hırladı, sonra, buralıların verdiği isimle, geçitlerde büzülerek uzaklaştılar. Demira tırmalanmaktan ya da ısırılmaktan korkmuyordu. Kediler Aes Sedailerde bir şey sezer gibiydi; en vahşi kedi tarafından bile ısırılan Aes Sedai duymamıştı. Köpekler düşmanca davranıyordu, doğru, sanki Aes Sedailerin kedi olduklarını düşünür gibiydiler, ama çoğu küçük bir gösteriden sonra kaçıp gidiyordu.

Geçitlerde hatırladığından daha fazla kedi ve köpek vardı ve hepsi daha sıskaydı, ama insan sayısı azalmıştı. Köşeyi dönüp karşıdan gelen beş altı Aiel adam görene kadar hiç kimseyle karşılaşmamıştı. Adamlar gülüşerek kendi aralarında konuşuyorlardı. Onu görünce şaşırmış göründüler.

“Pardon, Aes Sedai,” diye mırıldandı biri ve epey boşluk olmasına rağmen hepsi geçidin bir yanına yaslandılar.

Demira bunların onu takip eden aynı adamlar mı olduğunu merak ederek –o yüzlerden biri tanıdık gelmişti, kötücül bakışları olan tıknaz bir adamdı– başını salladı ve geçmeye hazırlanırken bir teşekkür mırıldandı.

Yan tarafına saplanan mızrak öyle beklenmedikti ki, haykıramadı bile. Çılgınca saidar’a uzandı, ama yanına bir şey daha saplandı ve Demira tozların üzerine yıkıldı. O, hatırladığı yüz onunkine yaklaştı, kara gözler alayla baktı, Demira adamın mırıldandıklarını duymazdan gelerek saidar’a uzanmaya çalıştı, çabaladı... Karanlık çöktü.

Perrin ve Faile sonunda kızın ebeveynleri ile yaptıkları bitmek tükenmek bilmez görüşmeden çıktıkları zaman o tuhaf hizmetkâr kadın, Sulin, koridorda onları bekliyordu. Perrin ter içinde kalmıştı, ceketi leke leke ıslanmıştı ve her adımında yumruklanarak on beş kilometre koşmuş gibi hissediyordu. Faile’in yüzünde bir gülümseme, adımlarında bir canlılık vardı; neşeli ve güzel görünüyordu, Trolloclar Emond Meydanı’nı dümdüz etmek üzereyken Gözlem Tepelileri getirdiği zamanki gibi gurur dolu görünüyordu. Ne zaman içlerinden biri ona baksa Sulin diz kırıyor, her seferinde devrilecek gibi görünüyordu; yanağında yara izi olan o köselemsi yüze, bir nefesle paramparça olacakmış gibi görünen aşırı itaatkâr bir gülümseme oturmuştu. Gelip geçen Kızlar birbirlerine el konuşması çakıyor, Sulin onlara da diz kırıyordu, ama dişlerini öyle gıcırdatıyordu ki Perrin açıkça duyabiliyordu. Faile bile kadını ihtiyatla süzmeye başlamıştı.

Kadın onları odalarına götürdü. Bir oturma odaları, on kişiye yetecek kadar geniş, sayvanlı bir yatağı olan bir yatak odaları, çeşmeli avluya bakan uzun, mermer bir balkonları vardı. Kadın her şeyi, hatta kendi gözleri ile görebilecekleri şeyleri bile göstermek ve açıklamak konusunda ısrar etti. Atları ahırlara yerleştirilmiş, kaşağılanmıştı. Heybeleri açılmış, Perrin’in balta kemeri ile birlikte gardıroba asılmıştı. Kısıtlı eşyalarının çoğu kusursuz bir sıra halinde, iki katlı bir dolabın çekmecelerine dizilmişti. Perrin’in baltası, odun kesmek içinmiş gibi, gri mermer şöminenin yanına dayanmıştı. Buğuyla parlayan iki gümüş sürahiden birinde nane kokulu çay, diğerinde erik puncu vardı. Sulin duvarda asılı duran iki yaldız çerçeveli aynaya işaret etti ve dokundu; biri Faile’in fildişi tarağının ve fırçasının konduğu masanın üzerinde duruyordu, diğeri kör bir adamın bile gözden kaçıramayacağı oyma ayaklı bir boy aynasıydı.

Sulin daha banyo suyu ve bakır küvetlerin getirilmekte olduğunu açıklarken, Perrin kadının nasırlı avucuna bir altın kron sıkıştırdı. “Teşekkür ederim,” dedi, “ama şimdi bizi yalnız bırakırsan...” Bir an kadının şişman parayı ona geri fırlatacağını düşündü, ama bunun yerine kadın beceriksizce diz kırdı ve giderken kapıyı çarparak kapattı.

“Sanırım hizmetkârları eğiten kişi işini bilmiyor,” dedi Faile. “Bu çok iyiydi, bu arada. Nazik, ama kararlı. Bir de bunu bizim hizmetkârlarımıza yapsan.” İnce sırtını dönerken sesini alçalttı. “Düğmelerimi çözer misin?”

Faile’in küçük düğmelerini çözerken Perrin hep parmaklarının fazla kalın olduğunu hisseder, düğmeleri kopartacağından ya da elbiseyi yırtacağından korkardı. Diğer yandan, karısını soymaktan hoşlanıyordu. Faile’in bunu yapacak bir hizmetçisi vardı normalde, Perrin, kaybettiği düğmeler yüzünden olduğundan emindi. “Annene söylediğin bütün o saçmalıklarda içten miydin?”

“Beni ehlileştirmedin mi, kocacığım,” dedi kız, ona bakmadan, “ve çağırdığın zaman bileğine tünemeyi öğretmedin mi bana? Seni memnun etmek için koşturmuyor muyum? En ufak jestine bile itaat etmiyor muyum?” Eğlenti kokuyordu. Sesi kesinlikle eğlentiliydi. Yalnız, aynı zamanda içten gibi de konuşuyordu ve başı dik, olabildiğince gururla, annesine aynı şeyleri söylerken de içten gibiydi. Kadınlar tuhaftı, o kadardı işte. Ve annesi!.. Hele babası!

Belki konuyu değiştirmeliydi. Bashere’in bahsettiği şey neydi? “Faile, kırık taç nedir?” Buydu, emindi.

Kız sinirli bir ses çıkardı ve aniden altüst olmuş gibi kokmaya başladı. “Rand saraydan ayrılmış, Perrin.”

“Ayrılmışsa ne olmuş?” Perrin eğilip minik bir sedef düğmeye baktı ve kızın sırtına kaşlarını çattı. “Nereden biliyorsun?”

“Mızrağın Kızları. Bain ile Chiad el konuşmalarını bana biraz öğretti. Söyleme, Perrin. Burada Aieller olduğunu işittiklerinde nasıl davrandıklarına bakılırsa, sanırım belki de öğretmemeliydiler. Dahası, onlar bilmeden, Kızların ne dediğini anlamak iyi olabilir. Rand’ın yanından ayrılmıyorlar gibi.” Dönüp çapkın çapkın baktı ona ve sakalını okşadı. “Karşılaştığımız ilk Kızlar güzel omuzların olduğunu düşünüyordu, ama bunu pek beğenmediler. Aiel kadınlar güzel bir sakal gördüklerinde anlamıyorlar.”

Perrin başını iki yana sallayarak kızın yine dönmesini bekledi, sonra o döndüğü zaman kopan düğmeyi cebine attı. Belki fark etmezdi; kendisi ceketinde eksik düğmeyle bir hafta dolaşmıştı ve Faile gösterene kadar fark etmemişti. Sakallara gelince, Gaul’un anlattıklarına bakılırsa, Aieller her zaman temiz tıraşlı gezerdi; Bain ve Chiad sakalı üzerine tuhaf şakalar yapmışlardı. Perrin bu sıcakta, sakalını kesmeyi birden fazla kez düşünmüştü. Ama Faile sakaldan hoşlanıyordu. “Ya Rand? Saraydan ayrılması neden önemli?”

“Yalnızca senin arkan dönükken neler yaptığını bilmen önemli. Gideceğini bilmediğin açık. Unutma, o gerçekten Yenidendoğan Ejder. Bu, bir kral, kralların kralı olmaya çok benziyor ve bazen krallar, kazayla ya da bilinçli olarak, dostlarını harcar.”

“Rand bunu yapmaz. Hem, sen ne anlatmaya çalışıyorsun? Onu gizlice gözetlemem gerektiğini mi?”

Perrin şaka olarak söylemişti, ama kız, “Sen değil, aşkım,” dedi. “Gözetlemek bir eşin görevidir.”

“Faile!” Perrin öyle hızla doğruldu ki, neredeyse bir düğmeyi daha çekip kopartıyordu. Onun omuzlarını tuttu ve çevirdi. “Rand’ı gözetlemeyeceksin, beni duyuyor musun?” Kız yüzüne inatçı bir ifade oturttu, ağzı gerildi, gözleri kısıldı –üzerinden inatçılık akıyordu– ama Perrin de inatçı olabilirdi. “Faile, böbürlenip durduğun şu itaatkârlığı görmek istiyorum.” Görebildiği kadarıyla kız iyi ve memnun olduğunda söylediklerini yapıyordu, olmadığında yapmıyordu ve Perrin’in haklı olup olmaması faktör değildi. “Gerçekten, Faile. Söz vermeni istiyorum. Hiç kimsenin...”

“Söz veriyorum, yüreğim,” dedi Faile, parmaklarını onun ağzına koyarak. “Rand’ı gözetlemeyeceğime söz veriyorum. Görüyorsun, kocama karşı ne kadar itaatkârım. Annemin kaç torun beklediğini duydun mu?”

Konunun aniden değişmesi karşısında Perrin gözlerini kırpıştırdı. Ama kız söz vermişti; önemli olan buydu. “Altı, sanırım. Hangilerinin kız, hangilerinin erkek olduğunu sıralamaya başladığında saymayı unuttum.” Bunun nasıl başarılacağı konusunda Leydi Deira’nın şaşırtıcı ölçüde açık tavsiyeleri vardı; neyse ki kadın sözünü bitirene kadar odadan çıkıp çıkmaması gerektiğini merak ederken çoğunu kaçırmıştı Perrin. Faile ise, babası ve kocası orada olmasına rağmen, dünyadaki en doğal şeymiş gibi başını sallayıp geçmişti.

“En az altı,” dedi kız, gerçekten kötücül bir sırıtış ile. “Perrin, yakında ilk torununu beklediğimizi söylemezsem omuzlarımızın üzerinden bakmaya başlar ve düşündüm ki, sen düğmelerimin hepsini açmayı başarırsan...” Aylardır evli olmalarına rağmen hâlâ kızarıyordu, ama o sırıtış hiç azalmadı. “Bunca haftadan sonra gerçek bir yatak bulmak beni hasat vakti bir çiftçi kızı kadar atılgan kıldı.”

Perrin bazen, onun bahsedip durduğu bu Saldaealı çiftçi kızlarını merak ediyordu. Kızarsa da kızarmasa da, Faile ile yalnız kaldıklarında onun olduğu kadar atılganlarsa, Saldaea’da hasat kaldırılamıyor olmalıydı. Düğmeleri çözmeyi bitirene kadar iki tanesini daha kopardı, ama Faile hiç aldırmadı. Kendisi Perrin’in gömleğini yırtmayı başardı.

Demira gözlerini açtığına, kendisini Gülden Taç’taki kendi odasında bulduğuna şaşırdı. Ölmüş olmayı bekliyordu, kendini elbisesi çıkarılmış, keten örtünün altına tıkılmış bulmayı değil. Yatağın ayakucundaki bir taburede Stevan oturmuş, aynı anda hem rahatlamış, hem endişeli, hem de sert görünmeyi başarıyordu. Demira’nın Muhafızı kendisinden bir baş kısaydı ve şakaklarındaki kır saçlara rağmen yirmi yaş gençti, ama bazen babası gibi davranmaya çalışıyor, o elini tutmadan Demira’nın kendisine bakamayacağını iddia ediyordu. Aylardır süren mücadelede, bu olayın Muhafız’ın elini güçlendireceğinden korkuyordu. Yatağın bir yanında, ciddi bir ifade ile Merana, diğer yanında Berenicia duruyordu. Tombul Sarı Aes Sedai her zaman ciddi görünürdü, ama şimdi saçmalık ölçüsünde ciddiydi.

“Nasıl?” demeyi başardı Demira. Işık, zayıf hissediyordu. Şifa bunu yapardı, ama kollarını örtünün altından çıkarmak bile çaba gerektiriyordu. Ölüme epey yaklaşmış olmalıydı. Şifa yara izi bırakmazdı, ama anılar ve zayıflık yeterdi zaten.

“Salona bir adam girdi,” dedi Stevan, “bira istediğini söyledi. Aiellerin bir Aes Sedai’yi takip ettiğini görmüştü –seni en ufak detayına kadar tarif etti– ve onu öldüreceklerini söyledi. O konuşur konuşmaz hissettim...” Kasvetle yüzünü buruşturdu.

“Stevan gelmemi istedi,” dedi Berenicia, “beni neredeyse sürükleyerek götürdü –ve bütün yolu koştuk. Doğrusu, gözlerini açtığın şu ana kadar zamanında geldiğimizden emin değildik.”

“Elbette,” dedi Merana ifadesiz bir sesle, “hepsi aynı tuzağın, aynı uyarının parçasıydı. Aieller ve adam. Adamın gitmesine izin vermemiz yazık oldu, ama senin için o kadar endişelenmiştik ki, biri adamı yakalamayı akıl edene kadar kaçtı.”

Demira Milam’ı ve bunun kütüphanedeki araştırmayı nasıl etkileyeceğini, Stevan’ın sakinleşmesinin ne kadar süreceğini düşünüyordu ve Merana’nın sözlerini son cümleye kadar kavrayamadı. “Onu yakalamak mı? Uyarı mı? Sen neyden bahsediyorsun, Merana?” Berenicia, onun ancak bir kitapta gösterirlerse anlayabileceği hakkında bir şeyler mırıldandı; bazen Berenicia’nın dili çok ekşi oluyordu.

“Biz geldiğimizden beri içki içmek için salona dalan adam gördün mü, Demira?” diye sordu Merana sabırla.

Doğruydu; görmemişti. Caemlyn’de, bir, hatta iki Aes Sedai bir hanın müşterilerinde pek değişiklik yaratmazdı, ama dokuz tanesi başka meseleydi. Cinchonine Hanım son zamanlarda açık açık yorum yapar olmuştu. “Yani beni Aiellerin öldürdüğünü sizin öğrenmeniz düşünüldü. Ya da belki, ölmeden önce bulacaktınız beni.” O hain suratlı adamın ona ne hırladığını hatırlamıştı. “Size al’Thor’dan uzak durmanızı söylememi söyledi. Kelimesi kelimesine. ‘Diğer cadılara söyle, Yenidendoğan Ejder’den uzak dursunlar.’ Ölsem bu mesajı iletemezdim, değil mi? Nereden yaralandım?”

Stevan ona acılı bir bakış fırlatarak taburesinde kıpırdandı. “İkisi de seni oracıkta öldürebilecek herhangi bir organı ıskaladı, ama kaybettiğin kan miktarı...”

“Şimdi ne yapacağız?” diye araya girdi Demira, Merana’ya hitaben. Stevan’a, bu şekilde yakalanmasına izin vererek ne büyük aptallık ettiğini söyleme fırsatı vermemek için çabuk çabuk konuşmuştu.

“Ben, sorumlu Aielleri bulmalıyız, derim,” dedi Berenicia kararlılıkla, “ve örnek olmalarını sağlamalıyız.” Berenicia Shienar’ın sınır bölgelerinden geliyordu ve onun büyüdüğü dönemlerde Aiel akınları sıradan bir olaydı. “Seonid de benimle aynı fikirde.”

“Ah, hayır!” diye itiraz etti Demira. “Aielleri incelemek için yakaladığım ilk fırsatın mahvedilmesine izin vermeyeceğim. İki çift lafı zor ediyorlar zaten. Hem, akan benim kanım. Dahası, sizi uyaran adam da Aiel değilse, aldıkları emirleri uyguladıkları açık bana göre ve bence Caemlyn’de Aiellere emir veren yalnızca bir adam var.”

“Kalanımız,” dedi Merana, Berenicia’ya sert sert bakarak, “seninle aynı fikirde, Demira. Onları ava koşan adam sırıtarak dolanırken, yüzlerce av köpeği arasında birkaç tanesini aramak için zaman ve enerji harcamaktan bahsedildiğini duymak istemiyorum artık.” Berenicia biraz dikenlerini çıkardı, sonra başını eğdi. Hep öyle yapardı.

“Al’Thor’a en azından Aes Sedailere bu şekilde davranamayacağını göstermeliyiz,” dedi Berenicia keskin bir sesle. Merana’nın bir bakışı üzerine sesini yumuşattı, ama yine de mutlu çıkmıyordu sesi. “Ama planladığımız her şeyi mahvetmesine sebep olacak kadar keskin bir şekilde değil, elbette.”

Demira dudaklarının üzerinde parmaklarıyla bir çadır yaptı ve içini çekti. Gerçekten zayıf hissediyordu. “Aklıma bir şey geldi. Herkesin önünde yaptığı şeyle suçlarsak inkâr eder, elbette ve yüzüne fırlatacak kanıtımız olmaz. Yalnızca bu kadar da değil, Aes Sedaileri tavşan gibi avlamakta serbest hissettiğinin öğrenilmesi akıllıca olmayabilir.” Merana ve Berenicia bakıştılar ve kararlılıkla başlarını salladılar. Zavallı Stevan öfkeyle kaşlarını çattı; onu inciten birinin cezasız kalmasına daha önce hiç izin vermemişti. “Hiçbir şey söylememek daha iyi olmaz mı? Bu düşünmesini ve ter dökmesini kesinlikle sağlardı. Neden hiçbir şey söylemedik? Ne yapacağız? Ne kadar çok şey yapabiliriz, bilmiyorum, ama en azından omzunun üzerinden arkasına bakmasını sağlayabiliriz.”

“Geçerli bir sav,” dedi Verin kapıdan. “Al’Thor’un Aes Sedailere saygı göstermesi gerek, yoksa onunla çalışmak imkânsız olur.” Stevan’a çıkmasını işaret etti –adam Demira’nın başını sallamasını bekledi, elbette– sonra onun taburesine oturdu. “Düşündüm ki, madem hedef sendin...” Merana ile Berenicia’ya kaşlarını çattı. “Oturacak mısınız? Size bakarken boynumun tutulmasını istemiyorum.” Odadaki tek diğer sandalyeyi ve bir başka tabureyi yatağın yanına yerleştirirlerken Verin sözlerine devam etti. “Madem hedef sendin, Demira, al’Thor Efendi’ye nasıl ders vereceğimize sen karar vermelisin. Ve şimdiden bir başlangıç yapmış gibisin.”

“Benim düşündüğüm,” diye başladı Merana, ama Verin sözünü kesti.

“Bir dakika, Merana. Öneri bulunma hakkı ilk olarak Demira’ya ait.”

Patlamayı beklerken Demira nefesini tuttu. Merana her zaman kararlarının Verin tarafından onaylanmasını ister gibiydi, ki bu koşullar altında rahatsız edici, ama doğaldı, ama Verin ilk defa kontrolü ele almıştı. En azından diğerlerinin önünde. Ama Merana’nın tek yaptığı dudaklarını birbirine bastırarak bir an Verin’e bakmak, sonra başını eğmek oldu. Demira bunun, Merana’nın elçilik heyetinin idaresini Verin’e bırakacağı anlamına mı geldiğini merak etti; artık yapabileceği pek bir şey kalmamış gibiydi. Bütün gözler beklenti içinde Demira’ya döndü. Özellikle Verin’inkiler deliciydi.

“Ne yapmaya niyetlendiğimiz konusunda endişelenmesini istiyorsak, bugün saraya kimsenin gitmemesini öneririm. Belki açıklama da yapmadan ya da eğer bu fazla kuvvetli olursa, arkasında yatanı görebileceği bir açıklama ile.” Merana başını salladı. Daha da önemlisi, işler bu durumdayken, Verin de başını salladı. Demira biraz daha ileri gitmeye cesaret edebileceğine karar verdi. “Belki epey uzun bir süre ona kimseyi göndermemeli, kendi düşünceleri içinde kaynamaya bırakmalıyız onu. Eminim Min’i izleyerek ne kadar hoşlandığını pekâlâ görebiliriz ve...” Ne yapmaya karar verirlerse versinler, kendisi de bunun bir parçası olmak istiyordu. Gerçekten de akan onun kanıydı ve kütüphanedeki araştırmalarını ne kadar ertelemek zorunda kalacağını ancak Işık bilebilirdi. Bu sonuncusu, Rand’a ders vermek için, Aes Sedailerin kim olduğunu unutması kadar önemli bir sebepti neredeyse.

47
Gezgin Kadın

Mat Ebou Dar’a sessiz bir yolculukla gitmek istemişti ve istediği bir açıdan oldu. Ama dördü Aes Sedai, altı kadınla yolculuk etmek oldukça sinir bozucuydu.

O, ilk gün, daha güneş gökyüzünde epey yüksekteyken uzaktaki ormana ulaştılar ve daha çok çıplak dallardan, ölü yapraklardan oluşan yüksek örtü altında, atlarının toynakları altında çıtırdayan kuru dallarla, saatlerce at sürdüler. Sonunda, gün batımından hemen önce, küçülmeye yüz tutmuş bir derenin yanında kamp kurdular. Grubun başını çeken, yanağına bir şahin dövmesi işlenmiş, lamba çeneli Harnan, Birlik askerlerinin yerleşmesine, atların tımar edilip kösteklenmesine, nöbetçi konulmasına ve ateş yakılmasına nezaret etti. Nerim ile Lopin, çadır getirmemiş olmaları, efendileri hiçbir şey söylememişken gecelerini yerde geçireceklerini nereden bilecekleri, efendileri bir şeye yakalanıp ölürse onların suçu olmayacağı hakkında sızlana sızlana ortalıkta koşturup duruyorlardı. Sıska ya da tombul, birbirlerinin yankısı gibi konuşmayı başarıyorlardı. Vanin kendi başının çaresine baktı elbette, ama Olver’e de göz kulak oldu, Rüzgâr’ı tımar ederken, eyeri tabure olarak kullanmasına rağmen oğlanın yetişemediği yerlerle ilgilendi. Herkes Olver’le ilgileniyordu.

Kadınlar kampı paylaşıyordu, ama bir açıdan bölgeleri, aralarında elli adım varmış gibi ayrıydı. Kamp görünmez bir çizgiyle ikiye ayrılmış gibiydi ve görünmez işaretler askerlere o bölgelere müdahale etmemelerini söylüyordu. Nynaeve, Elayne ve iki beyaz saçlı kadın, Aviendha ile altın saçlı Avcı ile birlikte kendi ateşlerinin çevresinde toplanıyor, Mat ile adamlarının battaniyelerinin içinde yattığı yere nadiren bakıyorlardı. Mat’in işittiği mırıltılar, çıkarabildiği kadarıyla, Vandene ile Adeleas’ın Aviendha’nın ta Ebou Dar’a kadar atına binmek yerine onu çekerek koşması hakkındaki endişeleri ile ilgiliydi. Thom Elayne ile iki çift laf etmeye çalışıyor, karşılığında yanağı dalgınca okşanıyor, sonra Juilin ve ince, yaşlı Muhafız Jaem’in yanına gönderiliyordu. Jaem, Vandene’in Muhafızıydı ve tüm zamanını kılıcını bilemekle geçiriyor gibiydi.

Kadınların uzak durmasına Mat’in itirazı yoktu. Kadınların üstlerinde anlayamadığı bir gerilim asılıydı. En azından Nynaeve ile Elayne’in üzerinde ve Avcı da bundan etkilenir gibiydi. Bazen Aes Sedailere –diğer Aes Sedailere; Mat, Nynaeve ile Elayne’i bu şekilde düşünmeye alışabileceğinden emin değildi– biraz fazla dikkatle bakıyordu, ama Vandene ile Adeleas Aviendha kadar ilgisiz görünüyordu. Sebep ne olursa olsun, Mat karışmak istemiyordu. Ortaya patlama hazır bir tartışma varmış gibi geliyordu ona ve alevler içinde patlasa da, yeraltında için için yanmaya devam etse de, bilge bir adam kadınların tartışmalarından uzak dururdu. Madalyonu olsa da olmasa da, bilge bir adam Aes Sedai olan kadınlardan çok çok uzak dururdu.

Küçük bir rahatsızlıktı, öteki de öyle, ki bu ikincisi onun suçuydu. Yiyecek. Aes Sedailerin ateşinden çabucak, bir kuzu ve bir tür çorba kokusu yayılmıştı. Ebou Dar’a çabucak varacaklarını düşünen Mat, Vanin ve diğerlerine yiyecek hakkında hiçbir şey söylememişti, ki bu eyerlerinde biraz kuru etleri ve sert pideleri dışında hiçbir şeyleri olmadığı anlamına geliyordu. Mat, değil geyik izi, ne bir kuş, ne bir sincap görmüştü, yani avlanmak söz konusu değildi. Nerim küçük bir katlanır masayı kurduğunda ve Mat için bir tabure koyduğunda –Lopin Nalesean için bir başka masa kuruyordu– Mat adama yük atlarının sepetlerine tıktıklarını paylaştırmasını söylemişti. Sonuç umduğu kadar iyi olmamıştı.

Nerim Mat’in masasının yanında durmuş, gümüş bir sürahideki suyu şarapmış gibi sunuyordu ve askerlerin gırtlaklarından inen nefis yiyecekleri yasla izliyordu. “Bıldırcın yumurtası turşusu, Lordum,” diye bildirdi kasvetli bir sesle. “Ebou Dar’da Lordumun kahvaltısında pek iyi giderdi.” Ve, “En iyisinden füme dil, Lordum. Sefil köyde balla fümelenmiş dil bulmak için neler çektiğimi Lordum bir bilse. Üstelik bir şey bulacak zaman yoktu ve en iyilerini Aes Sedailer almıştı.” Aslında, en büyük acısı Lopin’in Nalesean için konserve tarlakuşu bulmuş olması gibiydi. Ne zaman Nalesean dişlerinin arasında bir tane kırsa, Lopin’in kendini beğenmiş gülümsemesi daha da genişliyor, Nerim’in yüzü daha da uzuyordu. Aynı şekilde, adamların havayı nasıl kokladıklarına bakılırsa, balla fümelenmiş dil ya da kaz ciğeri pudingi yerine bir dilim kuzu eti ve bir kâse çorba yemeyi tercih edecekleri açıkça belliydi. Olver kadınların ateşlerine açık özlemle bakıyordu.

“Onlarla yemek yemek mi istiyorsun?” diye sordu Mat çocuğa. “Sen gidersen sorun olmaz.”

“Yılanbalığı çirozu severim,” dedi Olver yüreklilikle. Daha karanlık bir sesle ekledi, “Zaten kadın içine bir şey koyabilir.” Aviendha nereye gitse çocuğun gözleri o yana kayıyordu ve Avcı’ya da sinir olur gibiydi, belki zamanının çoğunu Aiel kadınla arkadaşça gevezelik ederek geçirdiği için. En azından Aviendha oğlanın bakışlarını hissediyor gibiydi, çünkü ona bakıp kaşlarını çatıyordu.

Mat çenesini silerek Aes Sedailerin ateşini gözetlerken –bir düşününce, aslında kendisi de kuzu ve çorba yemeyi tercih ederdi– Jaem’in ortalarda olmadığını fark etti. Vanin yine keşfe gönderilmesi yüzünden surat astı, ama Mat adamı, gündüz Jaem’e rağmen neden keşfe gönderiyorsa, aynı sebepten göndermişti. Aes Sedailerin ona söylemeyi seçtikleri ile yetinmek istemiyordu. Nynaeve’e güvenebilirdi –ona yalan söyleyeceğini sanmıyordu; Hikmetken, yalan söyleyenlere karşı cellat gibi davranırdı– ama Nynaeve Adeleas’ın omzunun arkasından son derece kuşkulu bir şekilde süzüyordu onu.

Mat şaşkınlık içinde, Elayne’in yemeğini bitirir bitirmez ayağa kalktığını, görünmez çizgiyi aşarak kayarcasına yaklaştığını gördü. Bazı kadınlar süzülür gibi yürüyorlardı. “Benimle yürür müsün, Cauthon Efendi?” diye sordu serin bir tavırla. Tam olarak nazik değil, ama tam olarak kaba da değil.

Mat önden gitmesini işaret etti ve Elayne nöbetçilerin ötesindeki ay gölgeleri ile kaplı ağaçlıklara kaydı. O altın saçlar omuzlarına dökülmüş, her adamı hayran bırakacak bir yüzü çerçeveliyordu ve ay ışığı kızın kibrini yumuşatıyordu. Aes Sedai olmasaydı... Ve Mat’in kastettiği yalnızca Aes Sedai olması değildi, Rand’a ait olması bile değildi. Rand, kadınları idare etmeyi her zaman bilmiş bir erkek olarak, en kötü cinsten kadınlara bulaşıyor gibiydi. Sonra Elayne konuşmaya başladı ve Mat başka her şeyi unuttu.

“Bir ter’angreal’in var,” dedi Elayne girizgâh yapmadan ve ona bakmadan. Yerdeki yaprakları hışırdatarak, Mat’in av köpeği gibi peşinden gelmesini beklermiş gibi, kaymaya devam etti yalnızca. “Bazıları ter’angreal’lerin Aes Sedailerin hakkı olduğunu savunuyor, ama ben onu bize teslim etmen gerektiğini düşünmüyorum. Kimse senden almayacak onu. Ama o tür şeylerin incelenmesi gerek. Bu yüzden, her akşam, mola verdiğimizde ter’angreal’i bana vermeni istiyorum. Her sabah, yola çıkmadan önce sana iade edeceğim.”

Mat yan yan baktı ona. Kız ciddiydi, şüphe yoktu. “Benim olanı alıkoymama izin vermen çok nazikçe. Yalnız, bende o şeylerden biri olduğunu sana düşündüren ne... ne demiştin? Ter- bir şey?”

Ah, bunun üzerine kız gerildi ve ona baktı. Mat kızın gözlerindeki ateşin dışarı sıçrayıp geceyi aydınlatmamasına şaştı. Ama sesi saf, kristal buzdandı. “Bir ter’angreal’in ne olduğunu çok iyi biliyorsun, Cauthon Efendi. Tear Taşı’nda Moiraine’in sana onlardan bahsettiğini duydum.”

“Taş mı?” dedi Mat ılımlı bir sesle. “Evet, Taş’ı hatırlıyorum. Hepimiz güzel zaman geçirdik orada. Taş’ta olan ve benden bazı taleplerde bulunmaya hakkın olduğunu düşündüren bir şey mi hatırlıyorsun? Ben hatırlamıyorum. Ben yalnızca senin ve Nynaeve’in postlarınızı Ebou Dar’da deldirmemeniz için buradayım. Ben seni Rand’a teslim ettikten sonra, ter’angreal konusunu ona sorabilirsin.”

Kız, irade gücüyle onu alt etmeyi düşünürmüş gibi uzun uzun baktı ona, sonra başka tek kelime etmeden topuğunun üzerinde döndü. Kampa kadar onu takip etti Mat ve kızın kösteklenmiş atlara yöneldiğini görünce şaşırdı. Elayne ateşleri, battaniyelerin nasıl serildiğini inceledi ve askerlerin yemeklerinden kalanları görünce başını iki yana salladı. Çenesini kaldırarak ona dönene kadar neyin peşinde olduğuna dair en ufak fikri yoktu Mat’in.

“Adamların çok iyi iş çıkarmış, Cauthon Efendi,” dedi, herkesin işitebileceği kadar yüksek sesle. “Genel olarak, çok memnun oldum. Ama doğru düzgün plan yapsaydın, en azından bu gece hepsini ayakta tutacak türden yiyeceklerle tıka basa doldurmazlardı karınlarını. Yine de, genel olarak, iyi iş çıkardın. Eminim gelecekte ileriyi de düşünürsün.” Daha Mat tek kelime edemeden, son derece serin bir tavırla kendi ateşine döndü ve Mat’i arkasından şaşkın şaşkın bakarken bıraktı.

Ama hepsi bu olsaydı –lanet Kız-Veliaht’ın onu kullarından biri sayması, onun ve Nynaeve’in Vandene ile Adeleas’ın yanında gergin ağızlarla dolaşması– kalkıp oynardı Mat. Elayne’in “denetim”inden hemen sonra, daha o battaniyelerine ulaşamadan tilki başı soğudu.

Öyle şok olmuştu ki, dönüp Aes Sedailerin ateşine bakmayı düşünemeden eğilip göğsüne baktı. Hepsi o görünmez çizgi boyunca duruyordu. Aviendha da aralarındaydı. Elayne işitemediği bir şeyler mırıldandı ve iki beyaz saçlı Aes Sedai başlarını salladılar, Adeleas bir yandan kalemini kemerindeki bir tür kında duran mürekkep şişesine batırıyor, küçük bir deftere notlar alıyordu. Nynaeve örgüsünü çekiştirerek kendi kendine mırıldanıyordu.

Yalnızca birkaç dakika sürdü. Sonra soğukluk hissi kayboldu ve kadınlar kendi aralarında alçak seslerle konuşarak ateşlerinin başına döndüler. Arada bir, içlerinden biri ona bir bakış fırlatıyordu. Sonunda yatana dek sürdü bu.

İkinci gün bir yola ulaştılar ve Jaem renk değiştiren pelerinini çıkardı. Sert topraktan geniş bir yoldu, yer yer eski bir kaldırım taşı görünüyordu hâlâ, ama yol yolculuklarını fazla hızlandırmadı. Gittikçe daha tepelik olan bir ormanda kıvrılarak ilerliyordu. O tepelerin bazıları en azından küçük bir dağ sayılırdı, keskin yamaçları olan, taştan kuleleri ağaçların arasından fırlayan diş diş şeylerdi. İki yönden zayıf, ama istikrarlı bir insan akışı vardı; daha çok, bir çiftçinin yüksek tekerlekli öküz arabasının ya da altı sekiz atın çektiği kanvas örtülü arabaları ile bir tüccar kervanının önünden çekilmeyi ancak akıl edebilen kirli, boş yüzlere sahip insan gruplarıydı bunlar. Açık renk taştan çiftlik evleri ve ahırlar tepelerin yamaçlarına asılmıştı ve üçüncü günün ortalarında, açık kırmızımsı kiremitli düz damlara sahip beyaz badanalı binaları ile ilk köye rastladılar.

Ama iğnelemeler sürdü. Elayne akşam denetimlerine devam etti. İkinci gece, yolun yanına kurdukları kampta Mat alayla ona, memnun olduğunu gördüğüne sevindiğini söylediğinde, o bilinçli azamet kazandırılmış gülümsemelerinden biri ile gülümsedi ve, “Sevinmelisin, Cauthon Efendi,” dedi. Sanki Mat içten konuşmuş gibi!

Hanlarda mola vermeye başladıklarında Elayne ahırlardaki atları ve askerlerin samanlıklardaki yataklarını denetlemeye başladı. Bunu yapmamasını istemek, bir kaşını serinkanlılıkla kaldırmasına ve talebi yanıtsız bırakmasına sebep oldu. Bunu yapmamasını söylemek, tek kaşın kalkmasına bile sebep olmadı; Elayne onu tamamen duymazdan geldi. Mat’in zaten yapmaya karar verdiği şeyleri yapmasını söyledi –nalbantı olan ilk handa, atların nallarını kontrol ettirmek gibi– ve daha da sinir bozucu olanı, kızdan önce haberi olsa yaptıracağı şeyleri yaptırmasını söyledi. Tad Kandel’in poposundaki çıbanı sakladığını o nereden öğrenmiş olabilirdi, Mat bilmiyordu, Lawdrin Mendair’in heybesinde en az beş brendi matarası sakladığını da. Bir şeyi, kız söyledikten sonra yapmak sinir bozucu olmaktan da öteydi, ama Kandel’in çıbanının temizlenmesi –Birlik askerlerinin bazıları Şifa’ya karşı Mat’in tavrını taklit ediyorlardı–, Mendair’in brendisinin dökülmesi ve daha bir düzine şeyin yapılması gerekti.

Mat, kızın yapılmasının gerekmediği bir şey söylemesi için dua ediyordu, yalnızca bir kez, sırf ona hayır diyebilmek için. Vurgulayarak, kesinlikle, hayır! Ter’angreal hakkında bir talepte daha bulunsa mükemmel olurdu, ama kız bir daha bundan hiç bahsetmemişti. Mat askerlere, ona itaat etmek zorunda olmadıklarını söylemişti ve bir askeri ona itaat ederken yakalamamıştı, ama atlarına ne kadar iyi baktıkları üzerine övgülerine memnun sırıtışlarla karşılık vermeye, iyi askerlere benzediklerini söylediğinde göğüslerini şişirmeye başlamışlardı. Mat Vanin’in kıza bakarak yumruğunu alnına götürdüğünü, hiçbir istihza olmadan, “Teşekkür ederim, Leydim,” diye mırıldandığını duyduğu gün, neredeyse dilini yutacaktı.

Hoş davranmaya çalışıyordu Mat, ama yalnızca Elayne değil, kadınların hiçbiri görmüyordu bunu. Aviendha ona hiç şerefinin olmadığını ve Elayne’e daha fazla saygı göstermeyi beceremeyecekse, ona saygı öğretme işini bizzat ele alacağını söylemişti! Mat’in hâlâ Elayne’in gırtlağını kesmek için fırsat kolladığını düşündüğü kadın! Elayne’e yakın-kardeş diyordu! Vandene ile Adeleas, Mat tahtaya iğnelenmiş tuhaf bir böcekmiş gibi bakıyorlardı ona. Mat, parasına ya da sırf iddiasına, Avcı ile yarışmayı önerdi –taşıdığı yay kadının hayal gücünü hararetlendirmiş olmalıydı; Avcı olarak ismi Birgitte idi– ama kadın tuhaf tuhaf bakmış, reddetmişti. Ve bundan sonra ondan uzak durmuştu. Elayne’in Mat’in yanına geldiği zamanlar hariç, diken gibi yapışık duruyordu Elayne’e. Ve Nynaeve...

Salidar’dan bu yana, kötü kokuyormuş gibi kaçınmıştı Mat’ten. Yoldaki üçüncü gecelerinde ve Evlilik Bıçağı adlı bir handa geceledikleri ilk seferde, kiremit çatılı ahırda, tombul kısrağına pörsümüş bir havuç verirken gördü onu Mat ve başkaları ile arasında neler geçiyor olursa olsun, en azından bu kadınla Bode hakkında konuşabileceğine karar verdi. Bir erkek, kız kardeşinin Aes Sedai olmaya gittiğini her gün görmüyordu ve Nynaeve Bode’nin nelerle karşılaşacağını bilirdi. “Nynaeve,” dedi, ona doğru yürüyerek, “seninle konuşmak istiyorum...” Daha fazla konuşamadı.

Kadın yerinde sıçradı ve yumruğunu ona sallayarak kondu, ama o yumruğu hemen eteğinin kıvrımlarının arasına sakladı. “Beni rahat bırak, Mat Cauthon,” diye bağırdı. “Duydun mu? Beni rahat bırak!” Ve yanından geçip hızla uzaklaştı. Öyle kabarmıştı ki, Mat örgüsünün bir kedinin kuyruğu gibi dimdik durduğunu görmeyi bekledi. Bundan sonra, Mat yalnızca kötü kokmakla kalmayıp, bir de iğrenç ve bulaşıcı bir hastalığa yakalanmış gibi hissetmeye başladı. Ne zaman Nynaeve’e yaklaşmaya kalksa, Nynaeve Elayne’in arkasına saklanıyor, kızın omzunun üzerinden dik dik bakıyordu ona. Bir de dilini çıkarsa tam olacaktı. Kadınlar düpedüz deliydi; olan buydu işte.

En azından, Elayne bir şey istemediği zamanlarda, Thom ile Juilin gündüz onunla at sürmeye razı oluyordu. Bazen Elayne, sırf o ikisini Mat’ten uzaklaştırmak için bir şeyler istiyordu onlardan, Mat bundan emindi, ama neden, anlayamıyordu. Hanlarda mola vermeye başladıklarında iki adam, Mat ve Nalesean’la bir kupa bira ya da punç paylaşmaktan memnun oluyorlardı. Köy hanlarıydı bunlar, tuğla duvarlı, sessiz salonları vardı, tek eğlence tekir kediyi seyretmekti ve birayı bizzat hancı kadın getiriyordu. Kaçınılmaz olarak, çimdik atmaya çalışan adamın parmaklarını kıracakmış gibi görünen kalçalara sahip bir kadın oluyordu hancı. Daha çok Ebou Dar’dan bahsediyorlardı, hiç gitmemiş olmasına rağmen Thom epey bilgi sahibiydi. Nalesean her sorulduğunda, oraya yaptığı tek ziyareti hevesle anlatıyordu, ama daha çok gördüğü düellolara, at yarışı bahislerine odaklanmak istiyordu. Juilin, oraya gitmiş adamlardan dinleyen adamların hikâyelerini anlatıyordu ve bazen daha fazla ağızdan geçmiş oluyordu o hikâyeler. Anlattıkları inanılmaz geliyordu, ama Thom ile Nalesean da doğruluyordu onları. Bir kadın için düello yapan erkekler, bir erkek için düello yapan kadınlar ve her iki durumda da ödül –kullanılan sözcük buydu– kazanan ile gitmeye razı oluyordu. Erkek evlendiği kadına bir hançer veriyor, kadını hoşnutsuz ederse –hoşnutsuz ederse!– bunu kullanarak onu öldürmesini istiyordu ve bir kadının bir erkeği öldürmesi, aksi kanıtlanmadığı sürece, haklı sayılıyordu. Ebou Dar’da, kadınların yanında erkekler ayaklarının ucuna basa basa yürüyorlardı ve bir başka erkeği öldürmelerine sebep olacak bir durumda zorla gülümsüyorlardı. Elayne bayılırdı. Nynaeve de öyle.

O konuşmalardan bir şey daha çıktı. Mat, saklamak için ne kadar uğraşsalar da, Nynaeve ile Elayne’in Vandene ve Adeleas’tan hoşnutsuz olduklarını hayal etmemişti. Görünüşe göre Nynaeve öfkeyle bakmakla ve kendi kendine homurdanmakla yetiniyordu. Elayne kaş çatmıyor, homurdanmıyordu, ama devamlı kontrolü ele almaya çalışıyordu; şimdiden Andor Kraliçesi olmuş sanıyordu kendini. O Aes Sedai yüzleri kaç sene saklarsa saklasın, Vandene ile Adeleas kızın ninesi olmasa bile annesi olacak yaştaydılar. Nynaeve ile Elayne doğduğunda ikisinin de Aes Sedai olduğunu duysa şaşmazdı Mat. Thom bile gerilimi anlayamıyordu, üstelik basit bir âşık olduğu düşünülürse, çok şeyden anlar görünüyordu. Bunu nazikçe açıklamaya çalıştığında, Elayne Thom’un burnunu koparmış, anlamadığını, anlayamayacağını söylemişti. İki yaşlı Aes Sedai olağanüstü hoşgörülü görünüyordu. Adeleas, Elayne’in emirler yağdırdığı gerçeğine sık sık gözlerini kapatıyordu ve hem o, hem Vandene sonunda fark ettiklerinde şaşırmış görünüyorlardı.

“Vandene dedi ki, ‘Eh, gerçekten istiyorsan, çocuğum, elbette yaparız,’” diye mırıldandı Juilin birasının içine, bir olayı anlatırken. “Daha birkaç gün önce Kabuledilmiş olan birinin memnun olacağını sanırsın. Elayne’in gözleri kış fırtınası gibiydi. Nynaeve dişlerini öyle fena gıcırdatıyordu ki, kırılacaklarını sandım.”

Evlilik Bıçağı’nın salonundaydılar. Vanin, Harnan ve diğerleri diğer masaların sıralarını doldurmuşlardı ve birkaç da köylü vardı. Köylü erkekler, bazıları bir Tenekeci’ye yakışacak kadar parlak renkli uzun yelekler giymişlerdi. Kadınların üzerinde, derin, dar yakaları olan açık renk elbiseler vardı ve eteklerini bir yanda toparlamış, yanında yeleklerin solgun görüneceği iç eteklikleri sergiliyorlardı. Erkeklerin çoğu ve kadınların hepsi büyük, halka şeklinde küpeler takmışlardı ve ellerinde genelde renkli camlarla ışıldayan üçer dörder yüzük vardı. Hem erkekler, hem kadınlar kemerlerine taktıkları uzun, kıvrık bıçakları elliyor, yabancıları karanlık karanlık süzüyorlardı. Amadicia’dan gelen iki tüccar kervanı Evlilik Bıçağı’nda mola vermişti, ama tüccarlar yemeklerini odalarında yemişlerdi ve sürücüleri arabaların yanında kalmıştı. Elayne, Nynaeve ve kadınların kalanı da yukarıdaydı.

“Kadınlar... farklı,” dedi Nalesean gülerek, Juilin’e yanıt olarak, ama sivri sakalını yoklayarak sözlerini Mat’e yöneltti. Sıradan insanların yanında bu kadar gergin olmazdı normalde, ama Juilin Tearlı bir sıradan insandı ve farkı bu yaratır gibiydi, özellikle de Juilin onunla konuşurken gözlerini dikip bakmayı âdet edindiğinden. “Tear’da bir köylü deyişi vardır: ‘Bir Aes Sedai, bir bedende on kadın demektir.’ Köylüler bazen epey bilge oluyor, olmuyorsa ruhum kavrulsun.”

“En azından kimse, nasıl diyelim, aşırıya kaçan bir şey yapmadı,” dedi Thom, “ama Elayne Birgitte’i ilk Muhafızı yaptığını ağzından kaçırdığında çok yaklaştığını düşündüm.”

“Avcı’yı mı?” diye bağırdı Mat. Köylülerden pek çok kişi sert sert baktı ona ve Mat sesini alçalttı. “O da mı Muhafız? Elayne’in Muhafızı mı?” Bu birkaç şeyi açıklıyordu kesinlikle.

Thom ile Juilin, kupalarının üzerinden bakıştılar.

“Boru Avcısı olduğunu anlaman onu çok memnun edecek,” dedi Thom, bıyıklarındaki birayı silerek. “Evet, öyle ve bu neredeyse bir kavgaya sebep oluyordu. Jaem hemen, kız kardeşi gibi kabul etti onu, ama Vandene ile Adeleas...” Derin derin içini çekti. “Elayne’in bir Muhafız seçmiş olması ikisini de memnun etmedi –görünüşe göre çoğu Aes Sedai bir Muhafız bulmak için seneler harcarmış–; bir kadın seçmesi hiç hoşlarına gitmedi. Onların memnun olmaması Elayne’i daha da kızdırdı.”

“Daha önce yapılmamış şeylerin yapılması hoşlarına gitmiyor gibi,” diye ekledi Juilin.

“Bir kadın Muhafız,” diye mırıldandı Nalesean. “Yenidendoğan Ejder ile birlikte her şeyin değişeceğini biliyordum, ama bir kadın Muhafız?”

Mat omuzlarını silkti. “O yayı kullanmayı biliyorsa iş görür, herhalde. Yanlış deliğe mi gitti?” diye sordu birası boğazına kaçmış olan Juilin’e. “İyi bir yayı her zaman kılıca tercih ederim. Daha da iyisi, bir değneği, ama yay da iş görür. Yalnız, Elayne’i Rand’a götürme zamanı geldiğinde yoluma çıkmayacağını umuyorum.”

“Sanırım yayı kullanabiliyor.” Thom masanın üzerinden eğilip Juilin’in sırtına bir şaplak attı. “Sanırım kullanabiliyor, Mat.”

Ama Nynaeve ve diğerleri saç saça baş başa girişmeyi düşünüyorsa da –ve Mat tilki başı olsa da olmasa da o kavganın on beş kilometre dahilinde olmak istemiyordu– ona hiç belli etmiyorlardı. Mat’in tek gördüğü sağlam bir cepheydi. Ona yönlendirmek için başka teşebbüslerde bulunmuşlardı, ilk teşebbüsten sonraki sabah, Zar’ı eyerlerken başlamışlardı. Neyse ki Mat, atını eyerlemenin kendi işi olduğunu düşünen ve daha iyi yapabileceğini ima eden Nerim’i uzaklaştırmaya çalışıyordu ve soğukluk hissi yalnızca bir an sürdü, bu yüzden Mat fark ettiğini hiç belli etmedi. Yanıtının bu olacağına karar vermişti. Dik ya da öfkeli bakışlar, suçlamalar olmayacaktı. Onları görmezden gelecek, kendi sularında pişmelerine izin verecekti.

Onları görmezden gelmek için bol bol fırsat çıkıyordu karşısına. Gümüş madalyon, yolu bulmadan önce iki kez soğudu, sonra gün boyunca, o gece ve ondan sonraki her geçen gün ve gece pek çok kez soğudu. Bazen göz açıp kapayana dek gelip geçiyordu ve bazen Mat bir saat sürdüğünden emin hissediyordu. Hangi kadının sorumlu olduğunu anlayamıyordu, elbette. Ya da genellikle anlayamıyordu. Bir kez, sıcak sırtını pişirmişken ve boynuna doladığı eşarp testere gibi sürtünüp kafasını kesecekmiş gibi gelirken, madalyon soğuduğunda Nynaeve’i ona bakarken yakalamıştı. Kaşlarını öyle fena çatmıştı ki, elindeki sopa ile öküzünü dürtükleyerek ve hayvanın sallana sallana yürümesini hızlandırmaya çalışarak geçmekte olan bir çiftçi, o bakışların kendisine dönmesinden ve araba millerinin arasındaki öküzü öldürmesinden korkarmış gibi arkasına dönüp bakmıştı. Yalnız, Mat kaşlarını çatarak ona baktığında kadın yerinde sıçramış, eyerinden düşecek gibi olmuştu ve ürperti kaybolmuştu. Diğerlerini anlayamıyordu. Zaman zaman, hâlâ atını çekerek yürümekte olan Aviendha dahil iki üçü birden onu izliyordu. Diğerleri, o baktığında, kendi aralarında konuşuyor ya da bulutsuz gökyüzünde süzülen bir kartala ya da yola bakan dik bir yamacın üzerindeki ağaçların arasında duran, bir insandan yarım kat uzun, büyük, siyah bir ayıya bakıyor oluyordu. Tek iyi tarafı, Mat’in Elayne’in memnun olmadığı izlenimini edinmiş olmasıydı. Neden, bilmiyordu ve umurunda da değildi. Askerleri denetlemek. Övgülerle Mat’in başını okşamak. Bu tür şeyleri yapacak türden bir adam olsaydı, onu tekmelerdi.

Ama aslında, epey kendinden hoşnut hissetmeye başlamıştı. Kadınlar ne yapıyor olursa olsun, Nerim’in göğsüne sürdüğü merhemlerden birinin tedavi edemeyeceği bir etki bırakmıyordu. Nerim soğuk yanması olmadığına dair temin ediyordu onu. Dördüncü akşama kadar kendinden hoşnut hissetmeye devam etmişti. Beyaz badanalı tuğla evler ve sineklerle dolu, So Tehar adlı pejmürde bir köyde, beyaz badanalı tuğladan iki katlı, pejmürde bir han olan Güney Kasnağı’nın ahırına Zar’ı yerleştirmiş dönüyordu ki, bir şey tam kürek kemiklerinin arasına çarptı. Burnunda at pisliği kokusu ile, bir ahır uşağını ya da So Tehar’ın asık suratlı hödüklerinden birini hançerli olmasına aldırmadan delik deşik etmeye hazırlanarak döndü. Ama ne ahır uşağı vardı ortalarda, ne de hödük. Yalnızca kendi kendine başını sallayarak küçük defterine bir şeyler yazmakta olan Adeleas vardı. Kadının elleri oldukça temizdi.

Mat içeri girdi ve hancıdan punç istedi, sonra fikrini değiştirerek brendi getirtti kadına. Uzun boylu, sıska kadın getirdiği bulanık sıvının erikten yapıldığı konusunda ısrar etti, ama tadı pas giderici gibi geliyordu. Juilin burnunu çekmekle yetindi ve Thom bunu bile yapmadı. Yalnızca Nalesean bir yudum aldı ve sonra kendine punç söyledi ve Nalesean her şeyi içerdi. Mat minik, kalay kupalardan kaç tane diktiğini sayamadı, ama kaç taneyse, onu yatağa Nerim ile Lopin’in götürmesi gerekti. Tilki başının sınırları olduğunu düşünme izni vermemişti kendine. Saidar’ı durduracağına karşı yeterinden de fazla kanıt vardı, ama tek yaptıkları Güç’le bir şey alıp ona fırlatmak olursa... Şiltesinin üzerine uzanmış, ay gölgelerinin tavandan geçmesini seyrederken, hiç yoktan iyidir, deyip durdu kendine. Hiç yoktan iyidir. Ama kendi başına ayağa kalkabiliyor olsa, aşağı inip daha fazla brendi isterdi.

İşte bu yüzden beşinci gün, yol bir tepeyi tırmandığında ve Ebou Dar önlerine serildiğinde pis bir ruh hali içindeydi, dili tüylerle kaplanmış gibi geliyordu ve kafasının içinde davullar dövülüyor, tepedeki güneş yüzünden deliler gibi terliyordu. Şehir Eldar Irmağı’nın iki yanına yayılmıştı ve ötedeki büyük koy gemilerle doluydu.

Şehir hakkındaki ilk izlenimi beyazlığıydı. Beyaz binalar, beyaz saraylar, beyaz kuleler ve minareler. Keskin beyaz şalgamlara ya da armutlara benzeyen kubbeler genellikle kırmızı, mavi ya da altın rengi şeritler taşıyordu, ama şehir daha çok beyazdı ve güneşi öyle yansıtıyordu ki insanın gözleri acıyordu. Yolun vardığı, beyaz badanalı duvardaki geniş, yüksek, sivri tepeli bir kemerle biten kapı öyle kalındı ki, tekrar güneşe çıkmadan önce yirmi adım gölgede ilerlediler. Meydanlardan, kanallardan, köprülerden, ortasında çeşmeler ya da heykeller olan ve insanlarla dolu meydanlardan, sırıklarla mavna ittiren adamlarıyla dar ya da geniş kanallardan, her büyüklükte, yüksek ya da alçak, bazıları iki yanına dükkânlar dizilecek kadar büyük köprülerden oluşmuş bir şehir gibiydi. Kalın sütunlu sundurmaları olan saraylar, halı ya da kumaş sergileyen dükkânlarla yan yana duruyordu. Dört katlı, pancurlar arkasında gizlenmiş dev, kemerli pencereleri olan evler, ahırların, bıçakçıların, balıkçıların yanında yükseliyordu.

Vandene ile Adeleas o meydanlardan birinde dizginleri çektiler. Nynaeve kadınlara bakarak kaşlarını çatıyordu ve Elayne burnundan ve çenesinden buzdan sarkıtlar sarkıyor olmalıymış gibi bakıyordu. Elayne’in hatırlatması üzerine Aviendha şehre girerken sıska, kır atına tırmanmıştı, ama şimdi tırmandığı zamanki kadar beceriksizce atından indi. Olver kadar merakla bakınıyordu. Şehir görüş alanına girdiğinden beri Olver’in gözleri faltaşı gibi açıktı. Birgitte, Jaem’in Vandene’i izlemesini taklit ederek, Elayne’in peşinden ayrılmıyordu.

Mat fırsattan faydalanarak şapkasıyla yelpazelendi ve çevresine bakındı.

Şimdiye dek gördüğü en büyük saray, meydanın bir yanını kaplamıştı ve üç dört katlı, kubbelerden, kulelerden, revaklardan oluşmuş bir binaydı. Meydanın diğer üç yanında, her biri birbirinden beyaz büyük evler, hanlar, dükkânlar diziliydi. Meydanın ortasında, akışkan cüppeler içinde, bir Ogier’den daha uzun bir kadın heykeli, heykelden de yüksek bir kaidenin üzerinde duruyordu ve bir kolunu kaldırmış, güneye, denize doğru işaret ediyordu. Açık renk kaldırım taşları üzerinde yürüyen bir avuç insan vardı ancak ve bu sıcakta şaşmamak gerekirdi. Birkaç kişi kaidenin en alt basamağında öğle yemeklerini yiyorlardı ve güvercinler, martılar kırıntılar için kavga ediyordu. Bir dinginlik tablosuydu. Mat neden aniden kafasının içinde yuvarlanan zarlar hissettiğini anlayamadı.

O duyguyu çok iyi biliyordu. Bazen kumar oynarken, şansı yaver gittiğinde hissediyordu. Savaş başlarında hep hissederdi. Ve yaşamsal öneme sahip, yanlış bir seçimin gırtlağının kesilmesi ile sona erebileceği bir karar vermesi gerektiğinde de gelirdi.

“Daha küçük kapılardan birinden gireceğiz,” diye bildirdi Vandene. Adeleas başını sallıyordu. “Merilille dinlenmek için oda hazırlatır bize.”

Bu Tarasin Sarayı olmalıydı; Mitsobar Evi’nden Tylin Quintara’nın Rüzgârlar Tahtı’nda oturduğu, gerçekte Ebou Dar’ın ancak birkaç yüz kilometre çevresine hükmettiği yer. Mat’in bu yolculuk hakkında öğrenmeyi başardığı birkaç şeyden biri, Aes Sedailerin sarayda içlerinden biri ve elbette Tylin ile görüşeceği idi. Aes Sedailer Kraliçe ile görüşecekti. Mat pırıldayan mermer ve beyaz badanalı taş yığınına baktı ve orada kalmanın nasıl bir şey olacağını düşündü. Normalde saraylardan hoşlanırdı; en azından, hizmetkârların, altının ve insanın canını acıtmayan tüy yatakların olduğu yerlerden hoşlanırdı. Ama Kraliyet Sarayı demek, her döndüğünüz yerde asiller bulmak demekti. Mat asilleri ikişer üçer görmeyi tercih ederdi; Nalesean bile sinir bozucu olabiliyordu. Bu büyüklükte bir saray, durmaksızın Nynaeve ile Elayne’in nerede olduğunu merak etmek ya da başlarına bir nöbetçi koymaya çalışmak demekti. Mat’in koruma olarak peşlerinden ayrılmamasına izin vermeleri mi daha kötü olurdu, yoksa reddetmeleri mi, emin değildi. Elayne’in o serin sesle konuşmasını duyar gibi oluyordu: Lütfen Cauthon Efendi ve adamlarım için de bir yer bulun. Beslenip sulandıklarından emin olun. Bunu yapardı. Denetlemek için düzenli olarak uğrar, Mat’e yapmaya hazırlandığı şeyleri yapmasını söylerdi. Ama o ve Nynaeve’in başlarını beladan uzak tutacakları bir yer varsa, Kraliçe’nin Sarayı olmalıydı. Dahası, Mat ayaklarını kaldırıp oturabileceği, dizine şakaklarını ovacak bir kız oturtup punç içebileceği bir yer istiyordu. Islak havlu da iyi gelirdi. Başı ağrıyordu. Elayne’in o sabah, içkinin kötülükleri ve örnek olmak konusunda, dudaklarını büzerek verdiği ders hâlâ kulaklarında çınlıyordu. Ayaklarını indirmek zorunda kalmasının bir sebebi de buydu. Yanıt veremeyecek kadar zayıftı, yataktan yeni çıkmıştı ve kendini Zar’ın sırtına çekip çekemeyeceğini merak ediyordu ve kız o zamana dek gereğinden fazla konuşmuştu. Buna hemen bir son vermezse, Mat yumruğunu alnına götürürken bulacaktı kendini.

Valdene düz karınlı iğdiş atını saraya çevirirken bütün bunlar kafasından geçti. “Ben adamlarım için hanlardan birinde oda bulacağım,” dedi yüksek sesle. “Sen ve Elayne sokağa çıkmaya karar verirseniz, Nynaeve, haber gönderirsiniz. Size eşlik edecek birkaç adam gönderirim.” Muhtemelen haber göndermezlerdi –bir ayı ininde, çıplak ellerle kendi başının çaresine bakabileceğini düşünmek konusunda kimse bir kadını geçemezdi– ama dışarı çıktıklarında Vanin’in haber almasını sağlamanın bir yolunu bulabileceğinden emindi. Ve o bulamasa da Juilin bulurdu; bir hırsız avcısı bunu nasıl yapacağını bilirdi. “Şu iş görür.” Gelişigüzel seçerek, meydanın karşısındaki geniş bir binaya işaret etti. Kemerli kapının üzerinde seçemediği bir tabela sallanıyordu.

Vandene Adeleas’a baktı. Elayne Nynaeve’e baktı. Aviendha ona bakarak kaşlarını çattı.

Ama Mat hiçbirine konuşma şansı tanımadı. “Thom, Juilin, birkaç kupa punç içelim mi, ne dersiniz?” Belki su daha iyi olurdu; hayatı boyunca hiç bu kadar içmemişti.

Thom başını iki yana salladı. “Belki daha sonra, Mat. Ben yanlarında kalmalıyım, Elayne’in bana ihtiyacı olabilir.” Kıza yönelttiği babacan gülümseme, kızın şaşkın şaşkın Mat’e bakmakta olduğunu görünce soldu. Juilin gülümsemedi –artık nadiren gülümsüyordu– ama o da yakında kalması gerektiğini, belki daha sonra içebileceklerini söyledi.

“Nasıl isterseniz,” dedi Mat şapkasını başına geçirerek. “Vanin. Vanin!” Şişman adam irkildi ve tapınırcasına Elayne’e bakmayı bıraktı. Hatta kızardı! Işık, kız kesinlikle kötü bir etki bırakıyordu.

Mat Zar’ı çevirirken, Elayne’in sesi sırtına çarptı. O sabahkinden de aksiydi. “Fazla içmelerine izin verme, Cauthon Efendi. Bazı erkekler ne zaman bırakacağını bilemiyor. Küçük bir çocuğun erkeklerin içmesini seyretmesine kesinlikle izin vermemelisin.”

Mat dişlerini sıktı ve arkasına bakmadan hana yöneldi. Olver ona bakıyordu. Adamlarını, oğlanın önünde sarhoş olmak konusunda uyarması gerekecekti, özellikle de Mendair’i. Işık, kızın ne yapacağını söylemesinden nefret ediyordu!

Hanın adı Gezgin Kadın’dı, ama kapının üzerindeki tabela ve salon, Mat’in dilediği her şeyi vadediyordu. Yüksek tavanlı oda kesinlikle dışarıdan serindi, kemerli pencereleri arabesk oymalı tahta kepenklerin arkasında kafesliydi. Ahşaptan çok delik var gibiydi, ama odaya gölge veriyorlardı. Yerlilerin arasında dışarlıklılar da oturuyordu, kıvrık bıyıklı, leylek gibi bir Murandyli, ceketinin önünde iki gümüş zincir uzanan toplu bir Kandorlu, Mat’in hemen seçemediği başkaları. Hava hafif bir pipo dumanı pusu ile doluydu ve iki kadının çaldığı tiz sesli flütler ile bir adamın dizlerinin arasına sıkıştırdığı davul bir tür müzik sağlıyordu. En iyi tarafı da, hizmetkâr kadınların güzel olması ve dört masada adamların zar atmasıydı. Kandorlu tüccar kâğıt oynuyordu.

Haşmetli hancı kendini Setalle Anan olarak tanıttı, ama fındık rengi gözleri Ebou Dar’da doğmuş olamazdı. “İyi Lordlarım...” Başını Mat ve Nalesean’a eğerken kulaklarındaki büyük, altın halkalar sallandı, “...Gezgin Kadın size mütevazı bir barınak sağlayabilir mi?”

Saçlarındaki grilere rağmen güzel kadındı, ama Mat kadının gözlerini izledi. Dar kolyesinden bir evlilik bıçağı sarkıyordu. Kabzasına kırmızı beyaz taşlar oturtulmuştu ve kadının cömert dekoltesine sarkıyordu. Kemerinde bir de o kıvrımlı hançerlerden vardı. Yine de sırıtmaktan kendini alamadı Mat. “Anan Hanım, yuvama geldiğimi hissediyorum.”

Tuhaf olan şuydu ki, kafasının içinde dönen zarlar durmuştu.

48
Hançere Yaslanmak

Nynaeve büyük, bakır küvetten başına sardığı beyaz havlu ile çıktı ve ağır ağır kurulandı. Tombul, gri saçlı hizmetkâr kadın onu giydirmeye çalıştı, ama Nynaeve kadının şaşkın bakışlarını ve itirazlarını görmezden gelerek gönderdi onu ve büyük özenle giyinerek, beyaz Merada dantelli açık yakası ile koyu yeşil elbiseyi yüksek boy aynasında uzun uzun inceledi. Lan’in –onu düşünmemek en iyisiydi– ağır altın yüzüğü kesesinde, çarpık ter’angreal yüzüğünün yanında duruyordu. Altın Büyük Yılan yüzüğü sağ elinin orta parmağında parlıyordu. Sağ elinde. Bunu da düşünmemek en iyisiydi.

Yüksek tavana mavi gökyüzü ve beyaz bulutlar resmedilmişti ve mobilyalar huzursuz edici ölçüde büyük, yaldızlı aslan ayakları üzerinde dursa da, ince yatak direkleri, sandalye bacakları, dikey olan başka her şeyde onun zevkine göre çok fazla yiv, çok fazla yaldız olsa da yine de uzun süredir kaldığı en rahat odaydı. Hoş bir oda. Biraz serin. Yapmaya çalıştığı şey, kendini sakinleştirmekti.

İşe yaramadı, elbette. Saidar örüldüğünü hissetti ve yatak odasından çıkar çıkmaz, Elayne’in gizlice dinlemeye karşı oturma odasına örüp bağladığı koruma büyüsünü gördü. Birgitte ve Aviendha gelmişti bile, ikisi de yıkanmış, giyinmişlerdi.

Dört yatak odası tek bir oturma odasına açılıyordu ve onun tavanına da gökyüzü ve bulutlar resmedilmişti. Bu yerleşim düzeninin burada oldukça sıradan olduğunu iddia etmişti Birgitte. Dört yüksek, kemerli pencere beyaza boyalı ferforjeden bir balkona açılıyordu. Demir kafes öyle giriftti ki, görülmeden sarayın önündeki Mol Hara Meydanı’na bakabiliyorlardı. Pencerelerden hafif bir esinti giriyor, denizin tuz kokusunu getiriyordu ve şaşırtıcı ama, birazcık serindi. Öfke yoğunlaşmasını engelliyordu ve Nynaeve Tarasin Sarayı’na girdikten hemen sonra sıcağın etkisini hissetmeye başlamıştı.

Thom ile Juilin’e, hizmetkârlar kısmında bir yerde oda vermişlerdi. Bu Elayne’i adamlardan daha fazla sinirlendirmiş gibiydi. Thom gülmüştü, ama diğer yandan, o gülebiliyordu.

“Bu mükemmel çaydan biraz al, Nynaeve,” dedi Elayne, parlak mavi ipek eteğine beyaz bir peçete örterek. Oturma odasındaki başka her şey gibi, geniş sandalyenin ayakları da yaldızlı topuzlardandı ve sandalyenin yüksek sırtında, başının üzerinde daha fazlası vardı. Aviendha yanında, yerde oturmuş, açık yeşil seramiklere uyacak renkte, yüksek yakalı elbisesinin altında bacaklarını toplamıştı. Labirente benzeyen gümüş kolyesi elbiseye çok yakışmıştı. Nynaeve, Aiel kadını bir kez bile sandalyede otururken görmediğini düşündü. O iki handa insanlar ona gözlerini dikip bakmışlardı kesinlikle.

“Nane ve çayüzümü,” diye ekledi Birgitte, Elayne’in önerisine, yanıt beklemeden narin, altın rengi bir porselen fincanı doldurarak. Elbette, Birgitte geniş gri pantolon ve kısa mavi ceket giymişti. Zaman zaman o da elbise giyiyordu, ama zevki nadiren Nynaeve’i memnun ediyordu. Üçü de giyinmiş, süslenmişti ve kimse onları istemiyordu.

Gümüş sürahi ıslak ıslak parlıyordu ve çay serin, tazeleyiciydi. Nynaeve Elayne’in serin, kuru yüzüne hayran kaldı. Kendisi, esintiye rağmen şimdiden terlediğini hissediyordu. “Söylemeliyim ki,” diye mırıldandı, “farklı bir karşılama beklemiştim.”

“Gerçekten mi?” diye sordu Elayne. “Vandene ile Adaleas’ın bize karşı tavırlarından sonra da mı?”

Nynaeve içini çekti. “Pekâlâ, ummuştum, o zaman. Sonunda Aes Sedai oluyorum, gerçek Aes Sedai ve kimse buna inanmıyor gibi. Salidar’dan ayrılmanın bir fark yaratacağını ummuştum gerçekten.”

Merilille Caendevin ile görüşmeleri iyi gitmemişti. Aslında, ona sunulmaları. Vandene’in tanıtımı baştan savma olmuştu ve sonra gönderilmişler, gerçek Aes Sedailer konuşurken uzaklaştırılmışlardı. Merilille yıkanmak istediklerinden emin olduğunu söylemişti, ama yine de kovulmaktı bu ve tek seçenekleri itaatkâr Kabuledilmişler gibi gitmek ya da surat asan çocuklar gibi reddetmekti. Sırf hatırlamak bile Nynaeve’in sakin olmak için gösterdiği tüm çabaları mahvediyordu; yüzünden ter akmaya başladı.

Aslında en kötüsü gönderilmek değildi. Merilille ince, solgun, zarif bir Cairhienliydi. Parlak, siyah saçları ve iri, canlı gözleri vardı. Hiçbir şey onu şaşırtmamış, hiçbir şey şaşırtamazmış gibi görünen bir Gri. Yalnız, Nynaeve ile Elayne’in Aes Sedai olduğunu öğrendiği zaman o kara gözler irileşmişti, Egwene’in Amyrlin Makamı olduğunu öğrendiğinde daha da fazla. Birgitte’in Muhafız olması kadını hayretler içinde bırakmıştı, ama o zamana dek tepkilerini bir bakış ve dudakların hafifçe gerilmesi ile sınırlamayı başarmıştı. En kolay kurtulan Aviendha olmuştu; Merilille ona yalnızca, çömez olmaktan ne kadar zevk alacağını mırıldanmıştı. Sonra gönderilmişlerdi. Ve yolculuklarının güçlüklerini üstlerinden atmaya çalışarak birkaç gün geçirmelerini önermişti, ama bir emre daha çok benziyordu bu.

Nynaeve kol yeninden mendilini çıkardı ve kare şeklindeki dantel parçası ile boş yere yüzünü yelpazeledi. “Ben hâlâ bir şey sakladıklarını düşünüyorum.”

“Gerçekten, Nynaeve,” dedi Elayne, başını iki yana sallayarak. “Bize nasıl davrandıkları benim de hoşuma gitmiyor, ama fareden boğa çıkarmaya çalışıyorsun. Vandene ile Adeleas kaçak aramak istiyorlarsa, bırak arasınlar. Çanağı arama işini üstlenmelerini mi tercih ederdin?” Tüm yolculuk süresince, iki kadının tam da bunu yapmasından korkarak aradıkları ter’angreal’den hiç bahsetmemişlerdi.

Kadınlar bunu yapsa da yapmasa da, Nynaeve bir şeyler sakladıklarını düşünüyordu. Elayne itiraf etmek istemiyordu yalnızca. Adeleas, Ebou Dar’a vardıktan sonra kaçak aramayı düşündükleri yorumunu Nynaeve’in duyduğunu fark etmemişti ve Nynaeve gerçekten kaçak bulmayı umduklarını mı sorduğunda, Vandene Kule’den kaçan genç kadınlar bulmak için gözlerini her zaman açık tuttukları yanıtını biraz fazla telaşla vermişti. Mantıklı gelmiyordu. Salidar’dan kaçan olmamıştı, ama bazen çömezler kaçardı –zor bir yaşamdı, özellikle de kendi adınıza düşünmeye başlayamadan önce itaat ederek seneler geçireceğinizi bilirken– ve zaman zaman şala ulaşacağından ümidini kesen bir Kabuledilmiş de kaçardı, ama pek azının Tar Valon adasından ayrılabildiğini, hemen hemen tamamının sürüklene sürüklene geri getirildiğini Nynaeve bile biliyordu. Devam edecek kadar güçlü değilseniz, Kabuledilmişlik sınavını ya da o ve Elayne’in atladıkları Aes Sedailik sınavını reddederseniz ya da veremezseniz, her an Kule’den çıkartılabilirdiniz, ama şalı takıyor olmadığınız sürece, ayrılmak asla sizin kararınız olmazdı.

Bu yüzden, eğer kaçmayı başaranlar nadiren görülüyorsa, Vandene ile Adeleas neden Ebou Dar’da kaçak bulabileceklerini düşünüyorlardı ve sorduğu zaman neden çeneleri midye gibi kapanmıştı? Nynaeve en azından sonuncusunun yanıtını bildiğinden korkuyordu. Örgüsünü çekmemek için büyük çaba harcaması gerekiyordu. Bu konuda gittikçe daha başarılı olduğunu düşündü.

“En azından Mat sonunda Aes Sedai olduğumuzu anladı,” diye hırladı. En azından artık onunla başa çıkabilirdi. Bir şey denemeye kalksın bakalım, çevresine akış sarabildiği herhangi bir şeyle vurulmak neymiş görürdü. “Anlaması iyi oldu.”

“Bu yüzden mi vergi tahsildarı karşısında irkilen Cheltalı gibi kaçınıyordun ondan?” diye sordu Birgitte sırıtarak ve Nynaeve yüzünün kızardığını hissetti. Duygularını daha iyi sakladığını sanıyordu.

“Bir erkek için bile çok sinir bozucu biri,” diye mırıldandı Aviendha. “Çok uzaklara yolculuk etmiş olmalısın, Birgitte. Sık sık hiç duymadığım yerlerden bahsediyorsun. Bir gün ıslaktopraklarda yolculuk etmek ve bütün o yabancı yerleri görmek isterim. Bu... Cheltalı nerede? Chelta?”

Birgitte’in yüzündeki sırıtış silindi; her neresiyse, bin sene önce, bir önceki Çağ’da ölmüş olmalıydı. Birgitte ve sohbete eskide kalmış yerler, eskide kalmış şeyler sıkıştırması. Nynaeve orada olup kadının Egwene’e, Egwene’in zaten bildiği şeyleri itiraf etmesini izlemek isterdi. Aiellerle geçirdiği süre içinde Egwene etkileyici ölçüde ısrarcı olmuştu ve saçmalık saydığı şeylere tahammülü pek azdı. Birgitte döndüğünde terbiye olmuş görünüyordu.

Buna rağmen Nynaeve Birgitte’i Aviendha’dan daha fazla seviyordu. Aiel kadının sert bakışları ve kana aç konuşmaları zaman zaman çok huzursuz ediyordu onu. Ve Birgitte ne kadar sinir bozucu olursa olsun, Nynaeve sırrını korumaya söz vermişti.

“Mat... beni tehdit etti,” dedi çabuk çabuk. Aviendha’nın dikkatini dağıtmak için aklına gelen ilk, diğerlerinin bilmesini istediği son şeydi bu. Yanakları yine kızardı. Elayne gülümsedi, ama gülümsemesini çay fincanının arkasına saklama zarafetini gösterdi. “Öyle değil,” diye ekledi Nynaeve, Aviendha kaşlarını çatıp kemer bıçağını yoklayınca. Aiel kadın her şeye verilecek doğru tepkinin şiddetli bir tepki olduğunu düşünür gibiydi. “Yalnızca...” Aviendha ile Birgitte kulak kesilerek, ilgiyle baktılar ona. “O yalnızca dedi ki...” Nynaeve’in Birgitte’i kurtarması gibi, Elayne de onu kurtardı.

“Cauthon Efendi’den bahsettiğimiz yeter bence,” dedi Elayne kararlılıkla. “O sırf Egwene’in başından almak istediğimiz için burada ve ter’angreal hakkında ne yapacağımızı daha sonra düşünebilirim.” Bir an dudaklarını birbirine bastırdı. Vandene ile Adeleas’ın Mat’e, bir izin bile almadan yönlendirmeye başlaması mutlu etmemişti onu, Mat’in o hana kaçması hiç. Yapabileceği hiçbir şey yoktu, elbette. Başlangıçta, zaten yapacağı işi yapmasını söyleyerek, söyleneni yapma alışkanlığı edinmesini sağlayabileceğini iddia etmişti. Eh, ona iyi şanslar. “Bu yolculukta, en az önemli kısım o,” dedi Elayne, daha büyük kararlılıkla.

“Evet.” Nynaeve rahatladığını belli etmedi. “Evet, en önemli olan çanak.”

“İlk önce benim keşfe çıkmamı öneriyorum,” dedi Birgitte. “Ebou Dar hatırladığımdan daha zorlu bir yere benziyor ve tarif ettiğiniz bölge daha da zorlu...” Aviendha’ya baktığı söylenemezdi, “...şehrin kalanından daha zorlu görünüyor,” diye bitirdi içini çekerek.

“Yapılacak keşif varsa,” diye araya girdi Aviendha hevesle, “ben de katılmak isterim. Cadin’sor’um var.”

“Keşfe çıkarken kalabalığa karışmak gerekir,” dedi Elayne nazikçe. “Sanırım hepimiz için Ebou Dar elbiseleri bulmalıyız; o zaman en baştan itibaren hep beraber ararız ve hiçbirimiz göze çarpmayız. Ama bunu en iyi yapacak Nynaeve olacak,” diye ekledi, Birgitte ile Aviendha’ya gülümseyerek. Şimdiye dek gördükleri Ebou Darlılar siyah saçlara sahiptiler ve çoğu hemen hemen siyah gözlüydü.

Aviendha surat asarak nefes verdi ve Nynaeve, o açık yakaları düşünerek, onu yankılamak istedi. Dar, ama çok açık yakalardı. Birgitte sırıttı; kadında hiç utanma yoktu.

Tartışma uzamadan, kısa, siyah saçlı, Mitsobar Evi üniforması giymiş bir kadın kapıyı çalmadan girdi. Elayne hizmetkârlar açısından doğru olduğunu söylese de, Nynaeve’e çok kaba bir davranış gibi geliyordu. Kadının elbisesi beyazdı, eteğinin sol yanı dizine kadar dikilmiş, yeşil iç etekliğini teşhir ediyordu. Dar korsesinin sol göğsüne yeşil bir Çapa ve Kılıç işlenmişti. Üniformanın dar yakası bile Nynaeve’in gördüğü en derin yakaydı. Tombul, orta yaşlarında bir kadın olan hizmetkâr duraksadı, sonra diz kırdı ve herkese hitaben konuştu. “Kraliçe Tylin, dilerlerse, üç Aes Sedai’yi görmek istiyor.”

Nynaeve Elayne ve diğerleri ile şaşkın şaşkın bakıştı.

“Burada yalnızca iki Aes Sedai var,” dedi Elayne bir an sonra. “Belki Merilille’e gitmen gerekiyordu?”

“Bu daireye gönderildim... Aes Sedai.” Duraksama ancak fark edilecek kadar uzundu ve kadın unvanı bir soruya dönüştürmekten kıl payı farkla kaçınmıştı

Elayne eteğini düzelterek doğruldu; o pürüzsüz yüzün öfke sakladığından hiçbir yabancı şüphelenmezdi, ama gözlerinin ve ağzının kenarlarında bir gerginlik izi vardı. “Gidelim mi o zaman? Nynaeve? Aviendha? Birgitte?”

“Ben Aes Sedai değilim, Elayne,” dedi Aviendha ve hizmetkâr kadın telaşla araya girdi, “yalnızca Aes Sedailer dendi.”

“Siz Kraliçe ile görüşürken, Aviendha ve ben şehirde bir bakınabiliriz,” dedi Birgitte, daha Elayne ağzını açmadan. Aviendha’nın yüzü aydınlandı.

Elayne ikisine keskin bir bakış fırlattı, sonra içini çekti. “Eh, en azından dikkatli ol. Nynaeve, geliyor musun, yoksa sen de mi şehri görmek istiyorsun?” Sonuncusunu Birgitte’e bir bakış fırlatarak, kuru bir ses tonu ile söylemişti.

“Ah, hayatta kaçırmam,” dedi Nynaeve ona. “Sonunda şey olduğunu düşünen biri ile görüşmek iyi olacak...” Hizmetkâr oradayken cümlesini tamamlayamazdı. “Kraliçe’yi bekletmemeliyiz.”

“Ah, hayır,” dedi üniformalı kadın. “Kulaklarımın ederinden fazla olur.”

Kadının kulaklarının ederi ne olursa olsun, saray koridorlarında yürümeleri epey zaman aldı. Dışarıdaki onca beyazı telafi etmek istemiş gibi, saray renklerle doluydu. Bir koridorda tavan yeşile, koridorlar beyaza boyanmıştı; bir başkasında duvarlar sarı, tavan açık pembeydi. Yer seramikleri kırmızı siyah beyaz ya da mavi sarı ya da başka renk kombinasyonlarında elmas şekillerinden oluşuyordu. Pek az duvar halısı vardı ve onlarda da normalde deniz manzaraları betimlenmişti, ama kemerli nişlerde bir sürü altın rengi Deniz Halkı porseleni sergileniyordu. Elayne ve Nynaeve’in gözlerine büyük, oyma kristaller, küçük heykeller, vazolar, çanaklar da çarptı.

Elbette, her yerde hizmetkârlar koşturuyordu, erkeklerin üniformaları beyaz pantolon, geniş, pilili gömlekler üzerine uzun, yeşil yelekten oluşuyordu, ama fazla uzağa gidemeden Nynaeve onlara doğru yürüyen birini gördü, durdu ve Elayne’in kolunu yakaladı. Gelen Jaichim Carridin’di. Beyaz pelerinini savura savura yanlarından geçerken gözlerini uzun boylu, saçları grileşmeye yüz tutmuş adamdan ayırmadı. O zalim, derine gömülü gözler onlara dönmedi. Adamın yüzü terle kaplıydı, ama onları görmezden geldiği gibi, terlediği gerçeğini de görmezden geliyordu.

“Burada ne işi var?” diye sordu Nynaeve. O adam Tanchico’da ve Işık bilir başka nerelerde katliam başlatmıştı.

Hizmetkâr kadın şaşkın şaşkın baktı ona. “Neden, aylar önce Işığın Evlatları da elçi gönderdi. Kraliçe’ye... Aes Sedai?” Yine aynı duraksama.

Elayne zarafetle başını sallamayı başardı, ama Nynaeve sesindeki sertliği silemedi. “O zaman onu bekletmemeliyiz.” Bu Tylin hakkında Merilille’in ağzından kaçırdığı bir şey, son derece resmi, titiz bir kadın olduğuydu. Ama o da onların Aes Sedai olduklarından kuşku etmeye başlarsa, Nynaeve tam da kanıtlayacak ruh hali içindeydi.

Açık mavi tavanı, sarı duvarları olan, bir dizi üç kemerli pencerenin uzun, ferforje balkona açıldığı ve içeriye rahatlatıcı, tuz kokulu bir esinti getirdiği geniş bir odada bıraktı onları hizmetkâr kadın ve Nynaeve ile Elayne Kraliçe’nin önünde, bir Aes Sedai’nin bir hükümdara yapması gereken reveranslarla, hafifçe diz kırarak ve başlarını azıcık eğerek selam verdiler.

Tylin son derece etkileyici bir kadındı. Nynaeve’den daha uzun değildi ve Elayne’in en iyi gününde bile boy ölçüşemeyeceği bir ihtişamla duruyordu. Selamlarına aynı şekilde yanıt vermeliydi, ama vermedi. Bunun yerine, iri kara gözleri azametli bir yoğunlukla inceledi onları.

Nynaeve bakışlara becerebildiğince yanıt verdi. Şakakları kırlaşmış, siyah saçları dalga dalga omuzlarından aşağı dökülüyor, çizgisiz olmayan, ama düzgün hatları çerçeveliyordu. Şaşırtıcı şekilde, kadının yanağında iki yara izi vardı, inceydiler ve öyle eskiydiler ki hemen hemen kaybolmuşlardı. Elbette, onun belindeki altın örgü kemerden de kıvrık, kabzasına ve kınına mücevherler kakılmış bir hançer sarkıyordu. Nynaeve gösteriş için taşıdığından emindi. Tylin’in mavi ipek elbisesi kesinlikle bir düelloda giyilecek cinsten değildi. Ellerini indirse parmaklarını saklayacak kadar uzun, kar beyazı dantellerle süslüydü ve arkada bir adım kadar uzanan eteğinin önü dizlerin üstüne kadar çekilmiş, yeşil beyaz iç etekliği teşhir ediyordu. Aynı dantelle çevrilmiş korse öyle dardı ki, Nynaeve otururken mi daha fazla rahatsızlık verirdi, yoksa ayakta mı, emin olamıyordu. Kadının uzun boynuna örgü altından bir tasma kolye takılmıştı ve kolye daha fazla danteli destekliyor, kabza aşağı oval kesimli yakaya sarkan evlilik hançerini taşıyordu. Önceki derin yakalarla rahatlıkla boy ölçüşebilirdi o yaka.

“Siz ikiniz Elayne ve Nynaeve olmalısınız.” Tylin bambuya benzeyecek şekilde oyulmuş, ama yaldızlı bir sandalyeye oturdu ve gözlerini onlardan ayırmadan dikkatle eteklerini düzeltti. Sesi derin, ezgili ve hükümrandı. “Bir üçüncüsü olduğunu anlıyorum. Aviendha mıydı?”

Nynaeve Elayne ile bakıştı. Kadın oturmaya davet etmemişti onları, gözleri bir sandalyeye bile kaymamıştı. “O Aes Sedai değil,” diye başladı Elayne sakin sakin.

O daha fazlasını söyleyemeden Tylin konuştu. “Ya siz? En fazla on sekiz kış görmüş olabilirsin, Elayne. Ve sen, bana kuyruğundan yakalanmış bir kedi gibi bakan Nynaeve, sen kaç kış görmüş olabilirsin? Yirmi iki mi? Belki yirmi üç? Karaciğerimden hançerleneyim! Bir kez Tar Valon’u ve Beyaz Kule’yi ziyaret ettim. O yüzüğü sağ eline takan, senin yaşında bir kadın çıktığından kuşkuluyum.”

“Yirmi altı!” diye terslendi Nynaeve. Emond Meydanı’ndaki Kadın Kurulu’nun büyük kısmı Hikmet olamayacak kadar genç olduğunu düşünürken, her isim gününü teşhir etmek alışkanlık olmuştu. “Yirmi altı yaşındayım ve Sarı Ajah’tan bir Aes Sedai’yim.” Bunu söylerken heyecanlı bir gurur duydu. “Elayne on sekiz yaşında olabilir, ama o da Yeşil Ajah’tan bir Aes Sedai. Merilille ya da Vandene’in şaka olsun diye bu yüzükleri takmamıza izin verdiğini mi düşünüyorsunuz? Çok şey değişti, Tylin. Amyrlin Makamı olan Egwene al’Vere Elayne’den daha büyük değil.”

“Öyle mi?” dedi Tylin ifadesiz bir sesle. “Bunu bilmiyordum. Tahta geçtiğimden beri bana ve benden önce de babama danışmanlık eden Aes Sedai aniden, açıklama yapmadan Kule’ye gitmek üzere buradan ayrıldıktan sonra ve ardından Kule’nin bölündüğü söylentilerinin doğru olduğunu öğrendikten sonra; Ejderyeminliler yerden biter gibi görünürken, Elaida’ya karşı çıkmak için bir Amyrlin seçildiğini ve benim haberim olmadan Altara’nın içinde, büyük kumandanlardan birinin emrinde bir ordu toplandığını öğrendikten sonra –bütün bunlardan sonra– sürprizlere bayılmamı bekleyemezsiniz.”

Nynaeve yüzünün hissettiği kadar hastalıklı görünmediğini umdu. Neden zaman zaman dilini tutmayı öğrenemiyordu ki? Aniden artık Gerçek Kaynak’ı sezemediğini fark etti; öfke ve utanç birbirlerine pek uymuyordu. Muhtemelen böylesi daha iyiydi. Yönlendirebilse, kendini daha da büyük bir aptal yerine koyabilirdi

Elayne duraksamadan, işleri düzeltmek üzere konuştu. “Bunu daha önce duyduğunuzu biliyorum,” dedi Tylin’e, “ama Merilille ile diğerlerinin özürlerine kendiminkileri eklememe izin verin. Sınırlarınız dahilinde, sizden izinsiz bir ordu toplamak makul bir davranış değildi. Mazeret olarak sunabileceğim tek şey, olayların çok hızlı ilerlediği ve Salidar’daki bizlerin de olayların akışına kapıldığı, ama bu bahane değil. Yemin ederim, Altara’ya zarar vermek aklımıza bile gelmedi ve Rüzgârlar Tahtı’na hakaret etmek istemedik. Biz konuşurken, Gareth Bryne orduyu kuzeye, Altara sınırının dışına çıkartıyor.”

Tylin gözünü kırpmadan baktı ona. “Sizinkilerden özür ya da bahane duymadım. Ama Altara’nın her hükümdarı, daha büyük güçlerin hakaretlerini tuzsuz yutmayı öğrenmelidir.” Derin bir nefes aldı ve dantellerini savurarak işaret etti. “Oturun, oturun. İkiniz de oturun. Sırtınızı bıçağınıza yaslayın ve bırakın diliniz serbest kalsın.” Ani gülümsemesi bir sırıtmaya çok yakındı. “Andor’da nasıl diyorsunuz bilmiyorum. Rahat olun, aklınızdan geçeni, dilediğiniz gibi söyleyin.”

Nynaeve, Elayne’in mavi gözlerinin şaşkınlıkla irileşmesine memnun oldu, çünkü kendisi inlemişti. Merilille’in cilalı mermerden oyma tören istediğini söylediği kadın mıydı bu? Nynaeve oturma fırsatı bulduğuna memnun oldu. Salidar’daki onca gizli akımı düşünerek, Tylin’in şey yapmaya çalışıp çalışmadığını merak etti... ne yapmaya çalışacak? Yakın dostu olmayan herkesin onu kullanmaya çalışmasını bekliyordu artık. Elayne sandalyenin önüne, gergin gergin ilişti.

“Söylediğimde içtendim,” diye ısrar etti Tylin. “Ne derseniz deyin, hakaret işitmeyeceğim.” Ama kadının parmaklarının belindeki mücevherli kabzaya vurmasına bakılırsa, sessizlik bile hakaret kabul edilebilirdi.

“Nereden başlayacağımı bilemiyorum,” dedi Nynaeve dikkatle. Elayne’in ona başını sallamamış olmasını diliyordu; kralları ve kraliçeleri idare etmeyi Elayne’in biliyor olması gerekiyordu. Neden bir şeyler söylemiyordu?

“Nedenle başlayalım,” dedi Kraliçe sabırla. “Neden Ebou Dar’a Salidar’dan dört Aes Sedai daha geldi? Elaida’nın elçilerini gölgede bırakmak için olamaz –Teslyn elçi bile demiyor kendine ve yalnızca o ve Joline var... Bilmiyor muydunuz?” Kahkaha atarak arkasına yaslandı ve bir elini dudaklarına bastırdı. “Beyazpelerinleri biliyor musunuz? Evet mi?” Serbest eliyle bir kesme hareketi yaptı ve neşesi dalga dalga dinmeye başladı. “Bu Beyazpelerinler için! Ama bana gelen herkesle görüşmeliyim ve Lord Engizisyoncu Carridin de bunlardan biri.”

“Ama neden?” diye sordu Nynaeve. “Beyazpelerinlerden hoşlanmadığınıza memnun oldum, ama bu durumda, neden Carridin’in söylediği tek kelimeyi bile dinleyesiniz? Adam kasabın teki.” Bir hata daha yaptığını fark etti. Elayne’in aniden, derin rafına yüksek dalgalar oyulmuş geniş, mermer şömineyi incelemeye başlaması, Tylin’in neşesinin son kırıntıları da mum gibi sönmeden önce anlattı bunu.

“Sözüme uydun,” dedi Kraliçe sessizce. “Dilinizi serbest bırakın dedim ve...” O kara gözler yer seramiklerine gitti ve kadın kendini toparlamaya çalışır gibi göründü.

Nynaeve, neyi yanlış yaptığını ya da daha iyisi, durumu nasıl düzelteceğini anlamayı umarak Elayne’e baktı, ama Elayne yalnızca yan yan baktı ona ve başını belli belirsiz iki yana salladıktan sonra dönüp mermer dalgaları incelemeye başladı. Yoksa o da mı Tylin’e bakmaktan kaçınmalıydı? Ama yere bakan kadın dikkatini çekiyordu. Tylin bir eliyle kıvrık hançerinin kabzasını okşuyor, diğeriyle göğüslerinin arasındaki daha küçük kabzayı elliyordu.

Evlilik hançeri Tylin hakkında çok şey anlatıyordu; Vandene ile Adeleas Ebou Dar’la ilgili bazı şeyleri açıklamakta epey hevesli davranmışlardı, özellikle de şehri bir düzine zırhlı koruma olmadan gezmeye kalkanlar için güvensiz gösterecek türden şeyleri. Beyaz kın, Kraliçe’nin dul olduğunu ve bir daha evlenmeyi düşünmediğini anlatıyordu. Altın kaplama kabzaya kakılmış dört inci ve bir ateş damlası, dört oğul ve bir kız doğurduğunu belli ediyordu; ateş damlasının beyaz mineden, üç incinin kırmızı mineden yuvalara oturtulmuş olması, çocuklarından yalnızca bir oğlunun hayatta kaldığını söylüyordu. Öldüklerinde hepsi on altı yaşındaydı ve düellolarda hayatlarını yitirmişlerdi, yoksa yuvalar siyah olurdu. Her an böyle bir hatırlatıcı taşımak neye benziyordu acaba? Vandene’e göre, kakılan taşlar inci de olsa, ateş damlası ya da renkli cam da, kadınlar kırmızı ya da beyaz yuvayı bir gurur kaynağı olarak görüyorlardı. Vandene pek çok kadının, on altı yaşını geçtiği halde düello yapmayı reddeden çocuklarının taşlarını kabzalarından çıkardıklarını ve onları tanımayı reddettiklerini söylemişti.

Sonunda Tylin başını kaldırdı. Yüzü hoştu ve eli kemerindeki hançeri bıraktı, ama dalgın dalgın evlilik bıçağına ellemeye devam etti. “Rüzgârlar Tahtı’na benden sonra oğlumun çıkmasını istiyorum,” dedi ılımlı bir tavırla. “Beslan senin yaşında, Elayne. Bu Andor’da doğal olurdu –ama orada olsa Beslan’ın kadın olması gerekirdi...” kadın gerçek bir eğlenti ile sırıttı, “ya da Murandy dışında herhangi bir ülkede. Orada durum Altara’dakine çok benziyor. Artur Şahinkanadı’ndan sonra geçen bin sene içinde, yalnızca bir Ev beş nesil boyunca tahtı elinde tuttu ve Anarina’nın düşüşü öyle hızlı oldu ki, bugüne dek Todande Evi onları isteyen herkesin kucak köpeği oldu. Şimdiye dek hiçbir ev art arda iki hükümdardan fazlasını çıkaramadı.

“Babam tahta geçtiğinde, şehir Mitsobarlardan çok diğer Evlerin elindeydi. Babam koruma almadan bu sarayın dışına adımını atacak olsa, taş dolu bir çuvala tıkılır, ırmağa atılırdı. O öldüğünde, şimdi sahip olduğum şeyi verdi bana. Diğer hükümdarlarınki ile karşılaştırıldığında küçük. Sağlam bir ata binmiş bir adam, bir günlük yolculuk sonunda hükümranlık alanımın sınırına ulaşabilir. Ama boş durmadım. Yenidendoğan Ejder’in haberi geldiğinde, Beslan’a benim elimde tuttuğum arazinin iki katını ve ayrıca müttefikler verebileceğimden emin oldum. Tear Taşı ve Callandor her şeyi değiştirdi. Şimdi, Illian Altara’yı tamamen işgal etmek yerine yüz elli kilometrelik bir bölümünü aldığı zaman Pedron Niall’a teşekkür ediyorum. Jaichim Carridin’i dinliyorum ve Beyazpelerin Savaşı’nda kaç Altaralı ölmüş olursa olsun, adamın gözüne tükürmüyorum. Carridin’i, Teslyn’i, Merilille’i dinliyorum ve Beslan’ın avlanırken kazaya kurban gittiği gün banyomda boğulmuş bulunmak yerine, ona miras bırakacak bir şeylerin kalması için dua ediyorum.”

Tylin derin bir nefes aldı. Hoş ifade geri döndü, ama sesinde kesin bir tını vardı. “Şimdi. Sizin için balık pazarında bağrımı açtım. Benim soruma yanıt verin. Neden dört Aes Sedai daha ağırlama şerefine nail oldum?”

“Buraya bir ter’angreal bulmaya geldik,” dedi Elayne ve Nynaeve şaşkınlık içinde bakarken, Tel’aran’rhiod’dan çanağın bulunduğu odadaki toza kadar her şeyi anlattı.

“Hava durumunu iyileştirmek mucizevi bir nimet olurdu,” dedi Tylin yavaşça, “ama tarif ettiğin mahalle ırmağın karşısındaki Rahad gibi geliyor kulağa. Orada Şehir Bekçileri bile ayakuçlarına basarak yürür. Beni affet –Aes Sedai olduğunu anlıyorum– ama Rahad’da, farkına varmadan sırtında bir hançerle bulabilirsin kendini. Giysilerin güzelse, daha az kan aksın diye ince bir hançer kullanırlar. Belki de bu aramayı Vandene ve Adeleas’a bırakmalısınız. Bu tür yerlere gitmek için, sizden daha deneyimli görünüyorlar.”

“Size çanaktan bahsettiler mi?” dedi Nynaeve kaşlarını çatarak, ama Kraliçe başını iki yana salladı.

“Yalnızca bir şey aramak için geldiklerini söylediler. Aes Sedailer kesinlikle gerektiğinden bir kelime fazlasını söylemez.” Aniden sırıttı yine; neredeyse neşeli görünüyordu, ama yanaklarındaki yara izlerinin ince kırışıklar gibi görünmesine sebep oluyordu. “En azından, siz ikiniz gelene kadar öyleydi. Umarım seneler sizi çok fazla değiştirmez. Sık sık Cavandra’nın Kule’ye dönmemiş olmasını diliyorum; onunla bu şekilde konuşabiliyordum.” Ayağa kalktı ve onlara yerlerinde kalmalarını işaret etti. Oda boyunca kayarak, fildişi bir çekiçle gümüş bir gongu çaldı; öyle küçük bir silindir için oldukça yüksek bir çınlama getirdi. “Serin nane çayı isteyeceğim, sonra konuşuruz. Bana nasıl yardımcı olabileceğimi söylersiniz –Rahad’a asker gönderirsem, Şarap İsyanları en başından başlar. Belki limanın ne rıhtıma yanaşan, ne de ticaret yapan Deniz Halkı gemileri ile neden dolu olduğunu da açıklarsınız...”

Çay içerek ve konuşarak hoşça vakit geçirdiler. Daha çok Rahad’ın tehlikeleri, Tylin’in ne yapamayacağı hakkında konuştular. Beslan çağrıldı. Yumuşak başlı bir gençti, saygıyla eğildi ve güzel, kara gözleri annesi gidebileceğini söylediğinde belki biraz rahatladı. Onların Aes Sedai olduğunu kesinlikle tahmin etmemişti. Ama sonunda ikisi, parlak renklere boyanmış koridorlardan geçerek dairelerine döndüler.

“Demek arama işini de kendi üstlerine almayı düşünüyorlar,” diye mırıldandı Nynaeve, üniformalı hizmetkârların işitebilecek kadar yakında olmadıklarından emin olmak için çevresine bakınarak. Tylin, kısa sürede çok şey öğrenmişti onlar hakkında. Ve nasıl sırıtırsa sırıtsın, Salidar Aes Sedaileri karşısında altüst olduğu açıktı. “Elayne, ona her şeyi anlatmak akıllıca mıydı sence? Oğlanın tahtı ele geçirmesinin en iyi yolunun, bizim çanağı bulmamıza izin vermek, sonra Teslyn’e söylemek olduğuna karar verebilir.” Teslyn’i biraz hatırlıyordu; bir Kızıl’dı ve nahoş bir kadındı.

“Andor’da yolculuk eden ve ne yaptıklarını ona anlatmayan Aes Sedailer hakkında annemin nasıl hissettiğini biliyorum. Ben olsam ne hissedeceğimi biliyorum. Dahası, sonunda o deyiş hakkında bana öğretilenleri hatırladım –hançerine yaslan ve dinlen. Bunu sana söyleyen birine hakaret etmenin tek yolu, yalan söylemektir.” Elayne’in çenesi hafifçe kalktı. “Vandene ile Adeleas’a gelince, onlar yalnızca kontrolü ele aldıklarını sanıyor. Bu Rahad tehlikeli olabilir, ama Tanchico’dan daha kötü olacağını düşünemiyorum ve endişelenmemiz gereken bir Kara Ajah yok. İddiaya girerim on gün içinde çanağı buluruz, Mat’in ter’angreal’inin yapmaması gereken neyi yaptığını anlarım, Egwene’e katılmak üzere yola çıkmış oluruz, Mat de Vanin Efendi kadar hevesle yumruğunu alnına götürüyor olur ve Vandene ile Adeleas burada Merilille ve Teslyn ile oturmuş, neler olduğunu anlamaya çalışıyor olur.”

Nynaeve’in elinde değildi; bir kahkaha attı. Altın rengi porselenden büyük bir vazoyu kıpırdatmakta olan leylek gibi bir hizmetkâr adam ona baktı ve Nynaeve ona dilini çıkardı. Adam neredeyse vazoyu düşürecekti. “Mat dışındakiler üzerine iddiaya girmiyorum. On gün.”

49
Sisler Aynası

Rand gömleği içinde oturmuş, sırtını küçük, oval avluyu çeviren ince, beyaz sütunlardan birine vermiş, tatmin içinde piposunu çekiştirerek suyun mermer çeşmeden fışkırmasını, güneş ışığında mücevher gibi parlamasını izliyordu. Sabah, avlunun bu yanını hoş bir gölge içinde bırakmıştı. Lews Therin bile sessizdi. “Tear konusunu düşünmeyeceğinden emin misin?”

Yan sütuna yaslanmış, o da ceketsiz olan Perrin iki duman halkası üfürdü, sonra oyma kurt kafaları ile süslü piposunu ağzına götürdü. “Ya Min’in gördükleri?”

Rand’ın halka yapma çabası ekşi bir homurtu üzerine bozuldu ve yalnızca bir duman bulutu çıktı ağzından. Min’in bu konuyu, Perrin’in duyabileceği bir yerde açmaya hakkı yoktu. “Gerçekten benim kemerime bağlanmak istiyor musun, Perrin?”

“Emond Meydanı’nda Moiraine’i gördüğümüz günden beri benim ne istediğimin bir önemi yok gibi,” dedi Perrin kuru kuru. İçini çekti. “Sen kimsen osun, Rand. Başarısız olursan, her şey mahvolur.” Aniden öne eğildi ve soldaki sütunların arasındaki geniş kapıya bakarak kaşlarını çattı.

Uzun bir an sonra Rand o yönde ayak sesleri duydu. Bir insana ait olmak için çok ağır seslerdi. Eğilerek kapıdan geçen ve avluda yürüyen geniş şekil, onun uzun adımlarına yetişmek için koşturan hizmetkâr kadından neredeyse iki kat uzundu.

“Loial!” diye bağırdı Rand, ayağa kalkarak. O ve Perrin Ogier’in yanına birlikte vardılar. Loial’in geniş ağzındaki sırıtış dev yüzünü gerçekten ikiye ayırmıştı, ama kıvrılmış, diz boyu çizmelerinin üzerinde yayılan uzun ceketi hâlâ yolculuğun tozunu taşıyordu. Ceketin iri cepleri karemsi şekillerle şişmişti; Loial asla kitaplardan ayrı kalamazdı. “İyi misin, Loial?”

“Yorgun görünüyorsun,” dedi Perrin, Ogier’i çeşmeye götürerek. “Kenara otur.”

Loial yol gösterilmesine izin verdi, ama bir birine, bir ötekine bakarken uzun, sarkık kaşları kalktı ve tüylü kulakları seğirdi. Otururken, ayakta duran Perrin kadar uzundu. “İyi mi? Yorgun mu?” Sesi toprak kayması gibi gürlüyordu. “Elbette iyiyim. Ve eğer yorgunsam, uzun bir yol yürüdüm. Tekrar kendi ayaklarımı kullanmanın iyi geldiğini söylemeliyim. Ayaklarının seni nereye götürdüğünü her zaman bilirsin, ama söz konusu bir at olduğunda, asla emin olamıyorsun. Zaten benim ayaklarım daha hızlı.” Aniden gök gürültüsü gibi bir kahkaha patlattı. “Bana bir altın kron borçlusun, Perrin. Sen ve senin on gün. Bir kronuna daha iddiaya girerim, buraya geleli beş gün olmamıştır.”

“Kronunu alırsın.” Perrin kahkaha attı. Loial’in kulaklarının kızgın kızgın titremesine sebep olacak bir ekleme yaptı, “Gaul yozlaştırdı onu. Artık zar atıyor ve bir atı diğerinden ayıramadığı halde at yarışlarında bahis oynuyor.”

Rand sırıttı. Loial her zaman atlara kuşkuyla bakardı ve bacaklarının onlarınkinden uzun olduğu düşünüldüğünde, buna şaşmamak gerekirdi. “İyi olduğundan emin misin, Loial?”

“O terk edilmiş yurdu buldun mu?” diye sordu Perrin piposunun sapının üzerinden.

“Yeterince kaldın mı?”

“Siz ikiniz neyden bahsediyorsunuz?” Loial’in kararsız kaş çatışı kaşlarının uçlarının yanaklarına sürtünmesine sebep oluyordu. “Yalnızca bir kez daha bir yurt görmek, bir yurt hissetmek istedim. On seneye daha hazırım.”

“Annen öyle demiyor,” dedi Rand ciddi ciddi.

Daha Rand cümlesini bitiremeden Loial ayağa fırlamış, çılgınca her yöne bakınıyordu. Kulakları arkaya yatmış, titriyordu. “Annem mi? Burada mı? Annem burada mı?”

“Hayır, değil,” dedi Perrin ve Loial’in kulakları rahatlayarak gevşedi. “İki Nehir’e gitmiş. Bir ay önce. Rand onu ve İhtiyar Haman’ı oraya götürmek için bir tür sıçrama... Sorun ne?”

Tam otururken, İhtiyar Haman’ın ismi geçince, dizleri kırılmış halde yerinde dondu Loial. Gözlerini kapattı ve kalan yolu yavaşça indi. “İhtiyar Haman,” diye mırıldandı, kalın parmaklı eli ile yüzünü ovalayarak. “İhtiyar Haman ve annem.” Perrin’e baktı. Alçak ve fazla kayıtsız bir sesle sordu, “Yanlarında başkası var mıydı?” Eh, bir Ogier için alçaktı; dev bir testideki dev bir yabanarısı gibiydi.

“Erith adlı genç bir Ogier kadını,” dedi Rand ona. “Sen...” Ancak bu kadar konuşabildi.

Loial inleyerek yine ayağa fırladı. Bu gürültünün ne olduğunu merak eden hizmetkârların kafaları kapılar ve pencerelerde belirdi ve Rand’ı gördüklerinde tekrar kayboldu. Loial ileri geri adımlamaya başlamıştı, kulakları ve kaşları öyle fena sarkmıştı ki, Ogier eriyor gibi görünüyordu. “Bir eş,” diye mırıldandı. “Başka hiçbir anlamı olamaz. Annem ve İhtiyar Haman birlikte gelmişken değil. Bir eş. Ben evlenemeyecek kadar gencim!” Rand gülümsemesini elinin arkasına sakladı; Loial bir Ogier için çok genç olabilirdi, ama doksan yaşından fazlaydı. “Beni sürükleye sürükleye Shangtai Yurdu’na götürecek. Seninle yolculuk etmeme izin vermeyeceğini biliyorum ve daha kitabım için yeterince not tutamadım. Ah, sen gülümseyebilirsin, Perrin. Faile sen ne dersen onu yapıyor.” Pipo dumanı Perrin’in boğazına kaçtı, delikanlı Rand sırtını şaplaklayana kadar hırıldadı. “Bizde farklı,” diye devam etti Loial. “Karının dediğini yapmamak büyük kabalık sayılıyor. Çok büyük kabalık. Sağlam ve saygın bir işe yerleşmemi sağlayacağından eminim, ağaçşarkıcılığı gibi ya da...” Aniden kaşlarını çattı ve adımlamayı bıraktı. “Erith mi dedin?” Rand başını salladı; Perrin sonunda nefes almayı başarmıştı, ama Loial’e kötücül türden bir eğlenti ile bakıyordu. “Alar kızı Iva’nın kızı Erith mi?” Rand yine başını salladı ve Loial çeşme duvarındaki yerine çöktü. “Ama onu tanıyorum. Onu hatırlarsın, Rand. Tsofu Yurdu’nda tanışmıştık.”

“Ben de sana bunu anlatmaya çalışıyorum,” dedi Rand sabırla. O da epey eğleniyor gibiydi. “Senin yakışıklı olduğunu söylemişti. Ve hatırladığım kadarıyla, sana çiçek vermişti.”

“Söylemiş olabilir,” diye mırıldandı Loial kendini savunurcasına. “Vermiş olabilir; hatırlamıyorum.” Ama bir eli kitap dolu cebine gitti. Rand o çiçeğin dikkatle bir kitabın arasına yerleştirilmiş olduğuna iddiaya girebilirdi. Ogier derin bir gürleme ile boğazını temizledi. “Erith çok güzel. O kadar güzel birini hiç görmemiştim. Ve zeki. Serden’in teorisini açıkladığımda dikkatle dinledi –Radlin oğlu Kolom oğlu Serden; altı yüz sene öncesi hakkında yazmış– onun Yollar teorisini açıkladığım zaman...” Diğerlerinin sırıtmalarını yeni fark etmiş gibi sustu. “Eh, dinledi işte. Dikkatle. Çok ilgilendi.”

“Eminim ilgilenmiştir,” dedi Rand yorumsuzca. Yollar’dan bahsetmesi düşünmesine sebep olmuştu. Yolkapıların çoğu yurtların yanındaydı ve eğer Loial’in annesi ile İhtiyar Haman’a inanılırsa, Loial’in bir yurda ihtiyacı vardı. Elbette, Loial’i bir yurdun ancak sınırına kadar götürebilirdi; nasıl bir yurdun içinde yönlendiremiyorsa, oraya gitmek için de yönlendiremezdi. “Dinle, Loial. Tüm Yolkapılara koruma büyüleri koymak istiyorum ve onları bulabilecek ve İhtiyarlarla da konuşup izinlerini alabilecek birine ihtiyacım var.”

“Işık,” diye hırladı Perrin tiksintiyle. Piposunu boşalttı ve çizmesinin topuğu ile döşeme taşlarının üzerine dökülen kıvılcımları ezdi. “Işık! Mat’i Aes Sedaileri sindirmek üzere gönderiyorsun, beni, yanımda birkaç yüz İki Nehirli ile, ki aralarından bazılarını tanıyorsun, Sammael ile yapacağın savaşın ortasında bırakmak istiyorsun ve şimdi de, henüz gelmiş olmasına rağmen Loial’i göndermek istiyorsun. Kavrul, Rand, ona bir bak! Dinlenmeye ihtiyacı var. Kullanmayacağın kimse yok mu? Belki Faile’in de Moghedien ya da Semirhage’i avlamasını istiyorsundur. Işık!”

Rand’ın içinde öfke kabardı, onu baştan aşağı titreten bir fırtına. O sarı gözler sert sert bakıyordu ona, ama Rand bir gök gürültüsü gibi karşılık verdi o bakışlara. “Kullanmak zorunda olduğum herkesi kullanırım. Kendin söyledin; ben kimsem oyum. Ve kendimi tüketircesine kullanıyorum, Perrin, çünkü zorunluyum. Zorunlu olduğum herkesi kullanacağım gibi. Artık başka seçeneğimiz yok. Benim de yok, senin de yok, kimsenin yok!”

“Rand, Perrin,” diye mırıldandı Loial endişeyle. “Sakin olun. Kavga etmeyin. Siz değil.” Jambon büyüklüğünde bir el ikisinin omuzlarını çekinerek okşadı. “İkiniz de bir yurtta dinlenmelisiniz. Yurtlar çok huzurlu, çok yatıştırıcıdır.”

Rand gözlerini dikmiş bakmakta olan Perrin’in bakışlarına karşılık veriyordu. Öfke hâlâ içinde çakıyordu, bir fırtınadaki, tam olarak dinmemiş şimşek çakmaları gibi. Lews Therin uzaktan uzağa kesik kesik homurdanıyordu. “Özür dilerim,” diye mırıldandı, ikisine hitaben.

Perrin, belki özür dileyecek bir şey olmadığını, belki özrü kabul ettiğini belli eden, kayıtsız bir jest yaptı, ama kendisi özür dilemedi. Bunun yerine, başı yine sütunların arasına, Loial’in girdiği kapıya döndü. Bir kez daha, birkaç saniye sonra Rand koşarak yaklaşan ayak sesleri duydu.

Min koşarak avluya daldı. Loial ve Perrin’i görmezden gelerek Rand’ın kolunu yakaladı. “Geliyorlar,” dedi nefes nefese. “Şu anda yoldalar.”

“Dur, Min,” dedi Rand. “Sakin ol. Ben de hepsinin –adı ne demiştin? Demira mı?– Demira gibi yatağa düştüğünü düşünmeye başlıyordum.” Aslında epey rahatlamıştı, ama Lews Therin’in homurtuları ve hırıltılı kahkahaları Aes Sedailerden bahsedildiğinde daha da yükselmişti. Üç gün üst üste, Merana iki diğer Aes Sedai ile birlikte, en iyi saatçinin eseri kadar dakik bir şekilde, düzenli olarak gelmişti ona, ama beş gün önce, hiçbir açıklama olmadan aniden durmuştu ziyaretler. Neden olduğuna dair Min’in en ufak fikri yoktu. Rand koyduğu kurallara çok alınmış olduklarından endişelenmeye başlamıştı.

Ama Min ıstırap dolu bir yüzle bakıyordu ona. Kızın titremekte olduğunu fark etti Rand. “Beni dinle! Yedi tane geliyor, üç değil ve izin almam ya da haber vermem için onlar göndermedi beni. Onlardan önce, gizlice çıktım ve Yabangülü’nü dörtnala sürdüm. Sen onların geldiğini öğrenmeden saraya girmeyi düşünüyorlar. Merana’nın Demira ile konuşmasını duydum. Dinlediğimi bilmiyorlardı. Senden önce Büyük Salon’a ulaşmayı düşünüyorlar, böylece sen onların ayağına gitmiş olacaksın.”

“Bu görünle mi ilgili dersin?” diye sordu Rand sakin sakin. Yönlendirebilen kadınların onu fena inciteceğini söylemişti Min. Yedi! diye fısıldadı Lews Therin boğuk bir sesle. Hayır! Hayır! Hayır! Rand onu duymazdan geldi; yapabileceği başka pek az şey vardı.

“Bilmiyorum,” dedi Min acılı bir sesle. Rand kızın kara gözlerindeki parıltının, dökmediği yaşlardan kaynaklandığını anlayınca şaşırdı. “Bilsem söylemez miydim sanıyorsun? Tek bildiğim, geliyorlar ve...”

“Ve korkacak bir şey yok,” diye araya girdi Rand kararlılıkla. Min ağlamaklı olduğuna göre, Aes Sedailer onu gerçekten korkutmuş olmalıydı. Yedi, diye inledi Lews Therin. Aynı anda yedi tanesini idare edemem. Yedi tanesini değil. Rand küçük, şişman adam angreal’ini düşündü ve ses solarak mırıltıya dönüştü; ama hâlâ huzursuz geliyordu. En azından Alanna onlardan biri değildi; Rand onu uzakta hissedebiliyordu, hareket etmiyordu, kesinlikle yaklaşmıyordu. Onunla bir kez daha yüz yüze gelebileceğinden emin değildi. “Boşa harcayacak zaman yok. Jalani?”

Tombul yanaklı genç Mızrağın Kızı sütunun arkasından öyle aniden çıktı ki, Loial’in kulakları dimdik oldu. Min Ogier’i ve Perrin’i yeni görmüş gibiydi; o da irkildi.

“Jalani,” dedi Rand, “Nandera’ya söyle, Büyük Salon’a gidiyorum ve kısa süre sonra Aes Sedailerin bana katılmasını bekliyorum.”

Kız yüzünü ifadesiz tutmayı başardı, ama kendinden memnun bir sırıtış başlangıcı yanaklarının daha da tombul görünmesine sebep oldu. “Beralna Nandera’ya haber vermeye gitti bile, Car’a’carn.” Loial’in kulakları, unvan üzerine şaşkınlıkla titreşti.

“O zaman Sulin’e ceketimi Büyük Salon’un arkasındaki giyinme odalarına getirmesini söyler misin? Ejder Asası’nı da getirsin.”

Jalani’nin sırıtışı genişledi. “Sulin, ıslaktopraklı elbisesi içinde, segade dikenlerine oturmuş gri burunlu bir tavşan kadar hızla koşarak gitti zaten.”

“Bu durumda,” dedi Rand, “atımı Büyük Salon’a getirebilirsin.” Genç Kız’ın ağzı açık kaldı, özellikle de Perrin ile Loial kahkahadan iki büklüm olunca.

Min’in kaburgalarına attığı yumrukla inledi Rand. “Bu gülünecek konu değil, seni kalın kafalı koyun çobanı! Merana ve diğerleri, zırh giyermiş gibi şallarına sarınıyordu. Şimdi beni dinle. Ben bir yanda, sütunların arkasında duracağım, böylece sen beni görebileceksin, ama onlar göremeyecek ve bir şey görürsem, sana bir tür işaret veririm.”

“Sen Loial ve Perrin ile burada kalacaksın,” dedi Rand ona. “Anlayabileceğim nasıl bir işaret verebilirsin, bilmiyorum ve seni görecek olurlarsa, beni uyardığını anlarlar.” Min yumruklarını kalçalarına dayadı ve kirpiklerinin arasından dik dik, asık suratlı bir inatçılıkla baktı ona. “Min?”

Şaşkınlık içinde, kızın içini çektiğini ve süt kadar ılımlı bir tavırla, “Peki, Rand,” dediğini gördü. Kızın bu tavrı, Elayne ya da Aviendha’dan geldiği zamanki kadar şüphelendirdi onu, ama Merana’dan önce Büyük Salon’da olacaksa, araştırmaya zamanı yoktu. Başını salladı ve hissettiği kadar kararsız görünmediğini umdu.

Perrin ile Loial’den Min’i orada tutmalarını istese –kız buna bayılırdı!– daha iyi olur muydu diye merak ederek, Büyük Salon’un arkasındaki giyinme odalarına kadar koştu. Jalani hemen peşinden geliyor, bir yandan da at meselesinin şaka olup olmadığı hakkında mırıldanıp duruyordu. Sulin altın işlemeli kırmızı ceketi ve Ejder Asası ile gelmişti bile; mızrak bir onay homurtusu aldı, ama yeşil beyaz püskülü ve oymaları olmasa ve sapı doğru uzunlukta olsa kızın daha kabul edilebilir bulacağı şüphesizdi. Rand angreal’in cebinde durduğundan emin olmak için yokladı. Oradaydı, Rand rahat bir nefes aldı, ama Lews Therin hâlâ endişeyle soluyor gibiydi.

Rand aslan panelli giyinme odalarından Büyük Salon’a seğirttiğinde, herkesin Sulin kadar hızlı davranmış olduğunu gördü. Taht kürsüsünün bir yanında Bael kollarını kavuşturmuş dikiliyordu ve Melaine diğer yanda, sakin sakin şalını düzeltiyordu. Yüzden fazla Kız kapılardan bu yana, tek dizleri üzerinde ve Nandera’nın dikkatli bakışları altında dizilmişti. Mızrakları, kalkanları, çantaları içinde boynuz yayları ve kalçalarında dolu sadakları ile, tam teçhizatlıydılar. Kara peçelerinin üzerinden yalnızca gözleri görünüyordu. Jalani o sıralardan birine koştu. Arkalarında, kalın sütunların arasına daha fazla Aiel erkek ve kadın doluşmuştu, ama kalın çelikli bıçakları dışında silahlı görünmüyorlardı. Ama çoğunun yüzü sertti. Aes Sedailerle karşı karşıya gelme fikrinden hoşlanmış olamazlardı ve bunun sebebi Güç korkusu değildi. Melaine ve diğer Bilgeler artık onlardan nasıl bahsediyor olursa olsun, kadim başarısızlıkları çoğu Aiel’in kafasına sıkı sıkı yerleşmişti.

Bashere orada değildi elbette –o ve karısı eğitim kamplarından birindeydi–, sarayda sürü sürü dolaşan Andor asilleri de yoktu. Naean, Elenia, Lir ve o grubun bu toplantıdan, hareketlenme başlar başlamaz haberdar olduklarından emindi Rand. Kovmadığı sürece görüşmeleri asla kaçırmıyorlardı. Yoklukları ancak Büyük Salon’a gelirken görüşme sebebini öğrendikleri anlamına geliyordu ve bu da Aes Sedailerin saraya girdikleri anlamına geliyordu.

Gerçekten de, Rand Ejder Tahtı’na oturur, Ejder Asası’nı dizine yatırır yatırmaz, Harfor Hanım onun için son derece sıradışı bir heyecan ve şaşkınlık içinde Büyük Salon’a daldı. Hayretler içinde Rand’a ve Aiellere baktı. “Sizi bulmaları için her yere hizmetkârlar gönderdim. Aes Sedailer...” Ancak bu kadar konuşabildi, sonra geniş kapıda yedi Aes Sedai belirdi.

Rand, Lews Therin’in saidin’e uzandığını, angreal’e dokunduğunu hissetti, ama kendini topladı ve o ateş ve buz, pislik ve tatlılık selini, Seanchan mızrağını kavradığı kadar kuvvetle kavradı.

Yedi, diye mırıldandı Lews Therin karanlık karanlık. Onlara üç dedim, yedi kişi geldi. Tedbirli olmalıyım. Evet. Tedbirli.

Ben üç dedim, diye terslendi Rand sese. Ben! Rand al’Thor! Lews Therin sustu, ama sonra uzak mırıltılar yine başladı.

Harfor Hanım bir Rand’a, bir saçaklı şallar takmış yedi kadına baktı ve görünüşe göre durulacak yer olmadığına karar verdi. İlk önce Aes Sedailere, sonra Rand’a diz kırdı ve büyük bir sakinlik gösterisi ile kapının bir yanına yürüdü. Ama Aes Sedailer içeri girip, yan yana dizildiklerinde, telaşla arkalarına süzüldü.

Merana, üç ziyaretin her birinde farklı Aes Sedailer getirmişti ve Rand bu kadınların her birini tanıyordu. Sağdaki, siyah saçlarını parlak renkli boncuklarla ince ince örmüş olan Faeldrin Harella’ydı. Soldaki, beyaz saçaklı şal takmış, beyaz elbise giymiş toplu kadın Valinde Nathenos. Hepsi Ajahlarının renklerine bürünmüştü. Rand tanımadığı kadının kim olması gerektiğini biliyordu. O bakır ten, koyu bronz rengi ipekler içindeki zarif, güzel kadının Demira Eriff, Min’in yatağa düştüğünü bildirdiği Kahverengi Aes Sedai olduğunu gösteriyordu. Ama kadın sıranın ortasında, diğerlerinden bir adım önde duruyordu. Merana, Faeldrin ile tombul, yuvarlak yüzlü Rafela Cindak arasında duruyordu. Rafela, altı gün önce Merana’nın yanında gördüğü zamankine göre çok daha ciddi görünüyordu. Hepsi çok ciddi görünüyordu.

Kadınlar bir an durup, Aielleri görmezden gelerek ifadesizce baktılar ona; sonra Demira başta, Seonid, Rafela, sonra Merana ile Masuri arkada olmak üzere öne kaydılar ve Rand’a yönelik bir ok oluşturdular. Saidar’a kucak açtıklarını bilmek için derisindeki hafif karıncalanmayı hissetmesine gerek yoktu. Her kadın, her adımda öncekinden çok daha uzun boylu görünüyordu.

Sisler Aynası eğirerek beni etkileyeceklerini mi düşünüyorlar? Lews Therin’in inanmaz kahkahası deli kıkırtılarla boğuldu. Adamın açıklamasına ihtiyaç duymuyordu Rand; bir kez Moiraine’in böyle bir şey yaptığını görmüştü. Asmodean da Sisler Aynası diyordu buna, aynı zamanda Yanılsama adını veriyordu.

Melaine sinirle şalını düzeltti ve yüksek sesle burnunu çekti, ama Bael aniden tek başına yüzlerce kişilik bir ordunun saldırısını karşılamak zorunda kalmış gibi görünmeye başladı. Direnmeye kararlıydı, ama sonucun iyi olmasını beklemiyordu. Kızlardan bazıları da kıpırdanmaya başladı, ta ki Nandera peçesinin üzerinden dik dik onlara bakana kadar ve bu, sütunların arasındaki Aieller ayak değiştirirken çıkan yumuşak hışırtıları bastırmadı.

Demira konuşmaya başladı ve bunun için de yönlendirdiği açıktı. Bağırmadı, ama sesi her yönden gelir gibi, Büyük Salon’u doldurdu. “Mevcut koşullar altında, hepimiz adına benim konuşmama karar verildi. Bugün burada kimseye zarar vermeyi düşünmüyoruz, ama daha önce, güvende hissetmen için kabul ettiğimiz kuralları artık reddetmek durumundayız. Açık ki, Aes Sedailerin hakkı olan saygıyı göstermeyi hiç öğrenmemişsin. Artık öğrenmek zorundasın. Şu andan itibaren dilediğimiz gibi gelip gideceğiz; ancak kendi seçimimiz üzerine, gelecekte seninle konuşmak istediğimizde, yine de önceden haber vereceğiz. Hanımızın çevresindeki Aiel gözetçiler kaldırılacak ve kimse bizi izlemeyecek, takip etmeyecek. Gelecekte vakarımıza edilen herhangi bir hakaret cezasız kalmayacak, ama cezalandıracaklarımız çocuktan farksız olsa da, acılarından sen sorumlu olacaksın. Bu şekilde olmak zorunda ve bu şekilde olacak. Bizim Aes Sedai olduğumuz bilinsin.”

Uzun ok tahtın önünde durduğunda, Rand Melaine’in ona kaşlarını çatarak baktığını fark etmişti. Kuşkusuz etkilenip etkilenmediğini merak ediyordu. Neler olduğuna dair hiç fikri olmasa etkilenebilirdi; şimdi bile etkilenmediğinden emin değildi. Yedi Aes Sedai Loial’den iki kat, hatta daha uzun görünüyorlardı, başları, vitraylı pencereleri olan tonozlu tavan ile yer arasındaki mesafenin yarısına ulaşmıştı. Demira serin ve duygusuz bir ifade ile, bir eliyle onu kaldırsa mı diye düşünürcesine, tepeden bakıyordu ona ve bunu yapabilecek kadar büyük görünüyordu.

Rand kendini kayıtsızca arkaya yaslanmaya zorladı. Bunun için, çok olmasa da, çaba göstermesi gerektiğini fark edince ağzı gerildi. Lews Therin gevezeleniyor, haykırıyordu, ama sesi uzaktan geliyordu ve beklememek, hemen vurmak hakkında bir şeyler geveliyordu. Kadın, önemini anlaması gerekirmiş gibi, bazı sözcükleri vurgulamıştı. Hangi koşullar altında? Kısıtlamaları daha önce kabul etmişlerdi; neden aniden saygısızlık olmuştu bunlar? Neden aniden güven duygusu vermekten vazgeçmiş, tehditler savurmaya başlamışlardı? “Cairhien’deki, Kule’den gelen elçiler sizinkilerle aynı kısıtlamaları kabul ettiler ve alınmış görünmüyorlar.” Eh, çok değil. “Belirsiz tehditler yerine, onlar armağanlar öneriyor.”

“Biz onlar değiliz. Onlar burada değil. Biz seni satın almayacağız.”

Demira’nın sesindeki küçümseme canını yaktı. Rand’ın parmaklarındaki eklemler, Ejder Asası’nı sıkı sıkı kavraması yüzünden ağrıyordu. Öfkesi Lews Therin’den yankılandı ve aniden adamın yine Kaynak’a ulaşmaya çalışmakta olduğunu fark etti.

Kavrulası! diye düşündü Rand. Kadınlara kalkan koymayı düşünüyordu, ama Lews Therin paniğe yakın bir ifade ile, nefes nefese konuştu.

Yeterince güçlü değilsin. Angreal’e rağmen olmayabilirsin, yedi tanesini birden tutacak kadar değil. Seni aptal! Fazla bekledin! Çok tehlikeli!

Birine kalkan koymak epey güç gerektiriyordu. Rand angreal’i kullanarak, kadınlar saidar’a kucak açmış olsalar da, yedi kalkan yapabileceğinden emindi, ama içlerinden biri kalkanını kırarsa... Ya da birden fazlası. Gücü ile onları etkilemek istiyordu, gücünü alt etmeleri için bir şans vermek değil. Ama bir yol daha vardı. Ruh, Ateş ve Toprak ördü ve kalkan koyacakmış gibi vurdu.

Sisler Aynası kırıldı. Bir an sonra, önünde sersemlemiş yüzlerle duran yedi normal kadın vardı. Ama şokları Aes Sedai dinginliğinin arkasında hemen kayboldu.

“Taleplerimizi duydun,” dedi Demira normal, ama buyurgan sesiyle, hiçbir şey olmamış gibi. “Taleplerimizin karşılanmasını bekliyoruz.”

Rand elinde olmadan bakakaldı. Sindirilmeyeceğini göstermek için başka ne yapması gerekiyordu? Saidin içinde köpürdü, öfkeyle kaynadı. Salıvermeye cesaret edemiyordu. Lews Therin şimdi manyak gibi haykırıyor, parmaklarının ucundaki Kaynak’ı pençelemeye çalışıyordu. Dayanmaktan başkası gelmiyordu elinden. Yavaşça doğruldu. Kürsünün verdiği fazladan yükseklikle, kadınlara tepeden baktı. Yedi soğukkanlı Aes Sedai yüzü ona döndü. “Kısıtlamalar kalıyor,” dedi sessizce. “Ve bir tane daha ekliyorum. Bundan sonra hak ettiğim saygıyı sizden görmeyi bekliyorum. Ben Yenidendoğan Ejder’im. Şimdi gidebilirsiniz. Görüşme sona erdi.”

Belki on kalp atışı süresince, gözlerini bile kırpmadan durdular orada. Sanki onun emri ile tek bir terlik bile kıpırdatmayacaklarını göstermeye çalışıyorlardı. Sonra Demira başını bile sallamadan döndü. Seonid ile Rafela’nın yanından geçerken, ikisi arkasına takıldılar, sonra diğerleri de aynısını yaptı ve rahatça, acele etmeden, Büyük Salon’un kırmızı beyaz seramiklerinin üzerinde süzülerek çıktılar.

Kadınlar koridorda kaybolurken Rand kürsüden indi.

“Car’a’carn onları iyi idare etti,” dedi Melaine, her köşeden duyulabilecek kadar yüksek bir sesle. “Enselerinden yakalanıp, ağlayana kadar şeref öğretilmesi gerek onlara.” Bael Aes Sedailerden bu şekilde bahsedildiğini duyunca hissettiği huzursuzluğu pek iyi saklayamıyordu.

“Belki Bilgeleri de bu şekilde idare etmek gerek, ha?” diye sordu Rand, gülümsemeyi başararak.

Melaine şalını sert sert düzelterek sesini alçalttı. “Aptallaşma, Rand al’Thor.”

Bael güldü, ama karısı dik dik baktı ona. En azından birinin gülmesini sağlamıştı. Ama Rand küçük şakasındaki mizahı hissetmiyordu ve bunun sebebi Boşluk’un tampon olması değildi. Min’in gelmesine izin vermiş olmayı dileyecekti neredeyse. Burada anlamadığı çok fazla gizli anlam vardı ve göremediği başkalarının olduğundan korkuyordu. Gerçekten, neyin peşindeydi bu kadınlar?

Min giyinme odasının küçük kapısını kapatarak koyu, aslan oymalı duvar paneline sırtını verdi ve çok derin bir nefes aldı. Faile Perrin için gelmişti ve Loial Rand’ın Min’in burada kalmasını istediğini söyleyerek itiraz etse de, Rand’ın onu burada tutmaya hakkı olmadığı gerçeği karşısında çöküvermişti. Elbette, Loial Min’in neye niyetlendiğini bilse onu kolunun altına sıkıştırır –büyük özenle elbette– ve avluda oturup, ona kitap okurdu.

Mesele şuydu ki, her şeyi duymuş, ama çok şey görememişti. Tek gördüğü Aes Sedailerin tahtın ve kürsünün tepesine dikildiği idi. Yönlendirmiş olmalıydılar ve bu imgeleri ve haleleri bulanıklaştırırdı, ama Min öyle şaşırmıştı ki, imge olsa da göremezdi. O kendine geldiğinde artık o kadar yüksek değillerdi ve artık Demira’nın sesi her köşeden gürlemiyordu.

Alt dudağını çiğneyerek hızla düşündü. Görebildiği kadarıyla iki sorun vardı. İlki, her ne anlama geliyorsa, Rand ve saygı talepleri idi. Merana’nın başını yerlere sürüyecek kadar eğileceğini düşünüyorsa, daha çok beklerdi ve bu arada, Aes Sedailerin sinirlerine dokunduğu kesindi. Bunu düzeltmenin bir yolu olmalıydı; bir de ne olduğunu görebilse! İkinci sorun, Aes Sedailerdi. Rand bunun, ayağını yere vurarak durdurabileceği türden bir sinirlilik hali olduğunu düşünür gibiydi. Min Aes Sedailerin bu şekilde sinirlendiklerinden emin değildi, ama sinirleniyorlarsa da, bunun daha ciddi bir şey olduğundan emindi. Ama öğrenebileceği tek yer Gülden Taç’tı.

Ön avlu ahırında Yabangülü’nü aldı ve kısrağı hana tırıs sürdü, iri kulaklı seyise teslim ederken atın güzelce silinmesini ve biraz yulaf verilmesini istedi. Saraya dörtnala gitmişti ve Merana ile diğerlerinin entrikalarına çomak sokmasına yardım ettiği için Yabangülü bir ödülü hak ediyordu. Rand’ın sesindeki soğuk öfkeye bakarak, durup dururken Büyük Salon’da onu bekleyen Aes Sedai olduğunu öğrense neler olurdu, bilemiyordu.

Gülden Taç’ın salonu, daha önce mutfaklardan çıkarken göründüğü gibi görünüyordu. Masalarda Muhafızlar oturmuş, bazıları domino ya da taş oynuyor, diğerleri zar atıyordu. İçeri girdiğinde hep birden dönüp baktılar ve tanıyınca işlerine geri döndüler. Cinchonine Hanım kollarını kavuşturmuş, yüzünde ekşi bir ifade ile şarap odasının kapısında duruyordu –Gülden Taç’ın salonunun duvarlarına bira ve şarap fıçıları dizilmemişti. Masalarda Muhafızlardan başka kimse yoktu ve kural olarak Muhafızlar pek az ve nadiren içerdi. Masalarda kalay kupalar ve kadehler duruyordu, ama kimse onlara dokunmuyordu. Ona birkaç şey anlatmaya razı olabilecek bir adam gördü.

Mahiro Shukosa yalnız başına bir masada oturmuş, meyhane yapbozları yapıyordu. Normalde sırtında taşıdığı iki kılıcı ulaşabileceği bir yerde, duvara dayamıştı. Kırlaşmaya yüz tutmuş şakakları ve asil bir burnu olan Mahiro haşin türden bir yakışıklılığa sahipti, ama ancak âşık bir kadın güzel bulurdu onu. Kandor’da bir lorddu. Hemen her ülkenin saraylarını ziyaret etmiş, küçük bir kütüphane ile yolculuk etmiş, kumarlarda aynı rahat gülümseme ile kazanmış ya da kaybetmişti. Şiir okuyabiliyor, arp çalabiliyor, bir düş gibi dans edebiliyordu. Kısacası, Rafela’nın Muhafızı olması dışında, Rand’la tanışmadan önce tam da Min’in hoşlandığı türden bir erkekti. Aslında, Rand’ı düşünmeyi bırakabildiği zamanlarda hâlâ hoşlanıyordu o tür erkeklerden. Neyse ki ya da ne yazık ki, Mahiro onu, Min’in Kandor’a özgü olduğunu tahmin ettiği bir şekilde, zaman zaman konuşacak birine ve biraz tavsiyeye ihtiyaç duyan, yoksa yabani yulaf ekerken boynunu kıracak bir kız kardeş gibi görüyordu. Adam ona güzel bacakları olduğunu söylüyor, onlara dokunmayı asla düşünmüyordu ve kızın izni olmadan dokunmayı düşünecek adamın bacaklarını kırardı.

Demir parçaları beceriyle bir araya getiren Mahiro yapbozu önceden tamamladığı yapbozlardan oluşan yığının üzerine koydu ve Min karşısına otururken bir başka yığından yeni bir yapboz aldı. “Yani, lahanam,” dedi sırıtarak, “boynunu kırmadan, kaçırılmadan ve evlenmeden geri dönebildin.” Min bir gün ne demek istediğini soracaktı ona; hep aynı şeyi söylüyordu.

“Ben çıktığımdan beri bir şey oldu mu, Mahiro?”

“Aes Sedailerin saraydan bir dağ fırtınası gibi dönmeleri dışında mı demek istiyorsun?” Her zamanki gibi, yapboz ellerinde, yönlendirilmiş gibi ayrılıverdi.

“Onları kızdıran ne?”

“Al’Thor, sanırım.” Yapboz aynı kolaylıkla bir araya geldi ve bitirilmiş yapbozlar yığınına eklendi; diğer yığından gelen yenisi de öyle. “Bunu bir sene önce yapmıştım,” diye sır verdi.

“Ama nasıl, Mahiro? Ne oldu?”

Kara gözler ona döndü; siyah olsa, bir leoparın gözleri hemen hemen Mahiro’nunkiler gibi görünürdü. “Min, burnunu yanlış ine sokan kuzu kulaklarını ısırılmış bulabilir.”

Min irkildi. Çok doğru. Sırf âşık oldukları için aptalca işler yapıyordu kadınlar. “Ben de bundan kaçınmaya çalışıyorum, Mahiro. Burada olmamın tek amacı, Merana ile saray arasında mesaj taşımak, ama oraya neyin içine daldığıma dair en ufak fikrim olmadan gidiyorum. Aes Sedailer neden onlarla her gün görüşmeyi bıraktılar, neden tekrar başladılar, bugün neden yalnızca üç kişi yerine hepsi birden gittiler, bilmiyorum. Bilmeyerek, kulaklarımın ısırılmasından daha fazlası ile karşı karşıya kalabilirim. Merana bana söylemiyor. Gidip şunu yap, dışında bir şey söylemiyor bana. Yalnızca bir ima, Mahiro? Lütfen?”

Adam yapbozu incelemeye başladı, ama Min onun düşündüğünü biliyordu, çünkü birbirine geçmiş parçalar adamın uzun parmaklarında oynadılar, ama hiçbiri bütünden kopmadı.

Salonun arka taraflarında bir hareket çarptı Min’in gözüne ve başını yan çevirmişken yerinde donakaldı. İki Aes Sedai, yeni yıkanmış hallerine bakılırsa, banyolardan çıkıyorlardı. O ikiliyi en son aylar önce görmüştü, Sheriam Rand’ın Aiel Kıraçları’nda bir yerde olduğunu sezdiği için Salidar’dan gönderilmelerinden hemen önce. Bera Harkin ile Kiruna Nachiman oraya gitmişti; Kıraç’a, Caemlyn’e değil.

Yaşı belirsiz yüzü dışında, kahverengi saçları kare yüzünü çevreleyecek şekilde kesilmiş Bera bir çiftçi karısına benziyordu, ama o anda yüzünde sert bir kararlılık vardı. Zarif, heykelsi Kiruna ne ise ona benziyordu; Arafel Kralı’nın kız kardeşi ve güçlü bir leydi. İri, kara gözleri, bir idamı emredecek ve bundan zevk alacakmış gibi parlıyordu. İki kadının çevresinde, tüm Aes Sedailer ve Muhafızların çevresinde olduğu gibi, imgeler ve haleler oynaşıyordu. Kahverengimsi sarı ve koyu mor bir tanesi aynı anda iki kadının çevresinde çaktı. Tek başına renklerin bir anlamı yoktu, ama o hale Min’in nefesini kesti.

Masa merdivenin dibinden uzak değildi, ama iki kadın Min’e bakmadan dönüp tırmanmaya başladılar. İkisi de Salidar’da iki kezden fazla bakmamıştı ona ve şimdi de kendi konuşmalarına dalmışlardı.

“Alanna uzun zaman önce hizaya getirmeliydi onu.” Kiruna’nın sesi alçaktı, ama açık öfkeye çok yaklaşmıştı. “Ben olsam yapardım. Geldiği zaman ona böyle söyleyeceğim; Karanlık Varlık alsın gelenekleri.”

“Tasmaya vurulmalı,” diye onayladı Bera ifadesiz bir sesle, “hem de Andor’a daha fazla zarar vermeye bırakılmadan.” Kadın Andorluydu. “Ne kadar kısa zamanda olursa o kadar iyi derim.”

İkili merdivende süzülürken Min Mahiro’nun ona bakmakta olduğunu fark etti. “Buraya nasıl geldiler?” diye sordu ve sesinin son derece kayıtsız çıktığını fark edince şaşırdı. Kiruna ve Bera ile Aes Sedailerin sayısı on üç oluyordu. On üç Aes Sedai. Ve bir de o hale vardı.

“Al’Thor haberini takip ettiler. Cairhien’e olan yolun yarısında bizim burada olduğumuzu haber almışlar. Ben olsam onlardan uzak dururdum, Min. Gaidinleri, hiç de hoş bir ruh hali içinde olmadıklarını söylediler.” Kiruna’nın dört, Bera’nın üç Muhafızı vardı.

Min gülümsemeyi başardı. Handan fırlamak istiyordu, ama bu Mahiro dahil herkesi kuşkulandırırdı. “Bu iyi bir tavsiyeye benziyor. Ya ima?”

Adam bir an daha duraksadı, sonra yapbozu bıraktı. “Ne, ne değil söylemeyeceğim, ama iyi bir kulağa bir söz... Belki de al’Thor’un altüst olmasını bekleyebilirsin. Belki mesajları bir başkasının, belki bizden birinin iletmesini isteyebilirsin.” Muhafızları kastediyordu. “Belki Aes Sedailer al’Thor’a küçük bir alçakgönüllülük dersi vermeye karar vermiştir. Ve belki bu, lahanam, söylemem gerekenden bir söz fazlası olabilir. Düşünecek misin?”

Min “küçük ders”in sarayda olanlar mı, yoksa olacak bir şey mi olduğunu bilmiyordu, ama her şey birbirine uyuyordu. Ve o hale. “Bu da iyi bir tavsiye gibi, Mahiro. Eğer önümüzdeki birkaç gün içinde Merana bir mesaj taşımam için beni ararsa, ona benim İç Şehir’e manzara görmeye gittiğimi söyler misin?”

“Uzun bir yolculuk,” diye güldü adam, nazikçe takılarak. “Dikkatli olmazsan bir koca yakalarsın kendine.”

Min Yabangülü’nü bölmesinden çıkarmasını ve yeniden eyerlemesini söylediğinde iri kulaklı seyis bakakaldı. Min atını yürüterek ahır avlusundan çıktı, ama ilk dönemeç Gülden Taç’ı gizler gizlemez topuklarını atın böğrüne vurdu ve insanların yolundan kaçışmasına sebep olarak dörtnala, Yabangülü’nün gidebildiğince hızlı saraya yollandı.

“On üç,” dedi Rand düz bir sesle ve bunu söylemek bile Lews Therin’in saidin’in kontrolünü ele geçirmeye çalışması için yeterliydi. Dişlerini çıkarmış bir hayvanla, sözsüz bir mücadeleydi. Min Caemlyn’de on üç Aes Sedai olduğunu ilk söylediğinde, Rand Güç’ü Lews Therin’den önce kavramayı zor başarmıştı, Rand’ın yüzünden ter akıyordu; ceketinde koyu renk lekeler oluşmuştu. Ancak bir şeye yoğunlaşabiliyordu. Saidin’i Lews Therin’den uzak tutmak. Gerginlikten, yanağındaki kas seğiriyordu. Sağ eli titriyordu.

Min oturma odasının halısı üzerinde ileri geri yürümeyi bıraktı ve ayakuçlarında sıçradı. “Yalnızca bu kadar da değil, Rand,” dedi çılgınca. “Hale. Kan, ölüm, Tek Güç, o iki kadın ve sen, hepsi aynı zamanda, aynı yerde.” Gözleri yine parlıyordu, ama bu sefer gözyaşları sessizce yanaklarından akıyordu. “Kiruna ve Bera senden hoşlanmıyor, hiç hoşlanmıyor! Senin çevrende ne gördüğümü hatırlıyor musun? Yönlendirebilen kadınlar seni incitecek. Haleler, on üç Aes Sedai, her şey, Rand, hepsi çok fazla!”

Görülerinin her zaman gerçekleştiğini söylerdi, ama bir gün sonra mı, bir sene, on sene sonra mı, bilemiyordu ve Rand Caemlyn’de kalırsa, o gün içinde olabileceğini düşünüyordu. Kafasının içindeki yalnızca bir hırlama olsa da, Lews Therin’in Merana’ya ve diğerlerine, onlar saldıramadan saldırmak istediğini biliyordu. Fikir Rand’a, rahatsız edici ölçüde cazip geliyordu. Belki yalnızca tesadüftü, belki ta’veren çekişi aleyhine çalışıyordu, ama gerçek oradaydı. Aes Sedai sayısının on üçe ulaştığı gün Merana ona meydan okumaya karar vermişti.

Ayağa kalkarak yatak odasına girdi, kılıcını gardırobun arkasından aldı ve Ejder şeklindeki tokayı bağladı. “Benimle geliyorsun, Min,” dedi kıza, Ejder Asası’nı alıp kapıya yönelirken.

“Nereye geliyorum?” diye sordu Min, bir mendille yanaklarını silerek, ama takip de etti ve Rand koridora çıkmıştı bile. Jalani, mavi gözlü, vahşi sırıtışlı, kemikli bir Kız olan Beralna’dan biraz daha çabuk fırladı ayağa.

Çevrede Kızlardan başka kimse olmadığından, Beralna Rand’ın dediğini yapma iyiliğinde bulunsa mı diye düşünürmüş gibi bir an duraksadı, ama Rand ona keskin bir bakış fırlattı. Boşluk yüzünden sesi uzak ve soğuk çıkıyordu. Lews Therin suskun fısıltılara dönmüştü, ama Rand gevşemeye cesaret edemiyordu. Caemlyn’de değil; Caemlyn yakınlarında değil. “Beralna, Nandera’yı bul ve benimle Perrin’in dairesinde buluşmasını söyle. Yanına kaç Kız almak istiyorsa alsın.” Perrin’i arkada bırakamazdı ve bunun sebebi görü değildi; Merana Rand’ın gittiğini öğrendiğinde, içlerinden biri Perrin’le, Alanna’nın ona yaptığı gibi bağ kurabilirdi. “Buraya dönmeyebilirim. Perrin, Faile ya da Loial’i gören olursa, söyleyin onlara, onlar da benimle orada buluşacak. Jalani, Harfor Hanım’ı bul. Söyle ona, kalem, mürekkep ve kâğıda ihtiyacım var.” Gitmeden önce yazacak mektupları vardı. Eli yine titredi ve Rand ekledi, “Çok kâğıt. Ee? Hadi! Hadi!” Kızlar bakıştılar ve koşarak uzaklaştılar. Rand aksi tarafa yöneldi. Min yetişmek için neredeyse koşturmak zorunda kalıyordu.

“Rand, nereye gidiyoruz?”

“Cairhien.” Boşluk yüzünden sesi surata aşk edilmiş bir tokat kadar soğuk çıktı. “Bana güven, Min. Seni incitmem. Seni incitmektense kolumu keserim.” Kız sessiz kaldı ve sonunda Rand dönüp ona baktığında, yüzünde tuhaf bir ifade ile onu seyretmekte olduğunu gördü.

“Bunu işitmek çok güzel, koyun çobanı.” Kızın sesi de yüzü kadar tuhaftı. On üç Aes Sedai’nin onu ele geçirmeye gelmesi fikri kızı gerçekten korkutmuş olmalıydı ve buna şaşmamak gerekirdi.

“Min, onlarla yüz yüze gelmek zorunda kalırsam, bir şekilde seni tehlikeden uzaklaştırmaya söz veriyorum.” Herhangi bir erkek on üç Aes Sedai ile nasıl yüzleşebilirdi? Düşünce Lews Therin’in çığlıklar atarak ayaklanmasına sebep oldu.

Rand şaşkınlık içinde, Min’in o hançerleri kol yenlerinden çıkardığını ve ağzını açtığını gördü, ama sonra hançerler aynı rahatlıkla geri gitti –çalışıyor olmalıydı– ve ancak o zaman konuştu Min. “Burnumdan tutup Cairhien’e ya da başka herhangi bir yere götürebilirsin beni, koyun çobanı, ama beni uzaklara göndermeyi düşünüyorsan ayaklarını yere gömmen ve çok çabalaman gerekecek.” Bir sebepten, kızın söylemek üzere olduğu şeyin bu olmadığını düşündü Rand.

Perrin’in dairesine ulaştıklarında, Rand büyük bir topluluk buldu. Oturma odasının bir yanında, Perrin ve Loial gömlekleri içinde, mavi halının üzerine bağdaş kurmuş, Rand’ın Taş’ın düşüşünden hatırladığı bir Taş Köpek olan Gaul ile birlikte pipolarını tüttürüyorlardı. Odanın diğer yanında Faile, yine Taş’tan hatırladığı Bain ve Chiad ile birlikte yine yere oturmuştu. Diğer odanın açık kapısından, Sulin’in yatak örtülerini değiştirdiği, onları paramparça edecekmiş gibi savurduğunu görebiliyordu. O ve Min içeri girdiğinde herkes başını kaldırıp baktı ve Sulin yatak odası kapısına geldi.

On üç Aes Sedai ve Min’in kulak misafiri oldukları meselesini anlattığı zaman epey telaş oldu. Ama görülerden bahsetmedi; odadakilerden bazıları biliyor, bazıları bilmiyordu ve Min söylemediği sürece anlatmayacaktı Rand. Ve Min söylemeyecekti. Lews Therin’den de bahsetmedi, elbette; şehirde on üç Aes Sedai varken, hepsi ellerinin üzerine oturuyor bile olsa, başına neler gelebileceğinden korktuğundan değil. Bırak dilerlerse paniğe kapıldığını düşünsünler; kapılmadığından emin değildi zaten. Lews Therin susmuştu, ama Rand, gecenin içinde izleyen sıcak gözler gibi hissedebiliyordu onu. Öfke ve korku ve belki panik, Boşluk’un dışında kocaman örümcekler gibi sürünüyordu.

Perrin ile Faile telaşla toplanmaya başladılar, Bain ile Chiad birbirlerine parmak oynattıktan sonra Faile’e eşlik edeceklerini bildirdiler ve Gaul Perrin’e eşlik edeceğini ilan etti. Rand burada neler olup bittiğini anlamıyordu, ama Gaul’un Bain ya da Chiad’a bakmaktan kaçınması ve Kızların da ona bakmaması ile ilgili bir şeydi. Loial, Cairhien’in İki Nehir’den Caemlyn’in olduğundan daha uzak olduğu ve annesinin ünlü bir yürüyüşçü olduğu hakkında kendi kendine mırıldanarak, koşarak gitti. Döndüğü zaman bir kolunun altında yarı bağlanmış bir bohça, omzunda dev bir heybe vardı ve içinden gömlekleri fışkırıyordu. Loial hemen gitmeye hazırdı. Sulin de ortadan kayboldu ve kollarında, kırmızı beyaz elbiselerden oluşmuş gibi görünen bir bohça ile döndü. Yüzüne yapışmış aynı bağdaşmaz ılımlılık ile Rand’a, ona ve Perrin’e ve Faile’e hizmet etmesinin emredildiğini ve hepsi Cairhien’de iken bunu Caemlyn’de yapabileceğini ancak güneş çarpmış bir kertenkelenin düşüneceğini hırladı. Hatta sonuna, kulağa küfür gibi gelen bir “Lord Ejder” ekledi ve şaşırtıcı bir şekilde hiç sendelemeden diz bile kırdı. Sonuncusu onu da şaşırtmış gibiydi.

Nandera Harfor Hanım ile aynı anda geldi. Harfor Hanım çelik uçlu kalemler ve elli mektuba yetecek kadar kâğıt, mürekkep ve mühür mumu ile dolu bir yazı çantası taşıyordu. Ve bunun talihli bir seçim olduğu ortaya çıktı.

Perrin, Dannil Lewin’e haber göndererek, İki Nehirlilerin kalanı ile birlikte onu takip etmesini istedi –o da onları Aes Sedailere bırakmak istemiyordu ve Dannil’e Bode ile diğer Kızları Culain’in Köpeği’nden alıp getirmesini söylememesinin sebebi, Rand ile Faile’in de işaret ettiği gibi, öncelikle Aes Sedailerin kızların gitmesine izin vermeyeceği ve ayrıca kızların da gelmek istemeyeceği idi. Perrin ve Faile hana birden fazla kez gitmişti ve Perrin bile kızların Aes Sedai olmak için sabırsızlandıklarını itiraf ederdi.

Faile aceleyle iki mektup yazdı, annesine ve babasına, böylece endişelenmeyeceklerini söyledi. Rand hangi mektubun hangisi olduğunu bilmiyordu, ama farklı tınılara sahiptiler, biri yarım düzine kez başlandı ve yırtıldı ve her sözcük üzerine uzun uzun düşünüldü, diğeri ise gülümsemeler ve gülüşler eşliğinde, çabucak yazıldı. Rand bu ikincisinin annesine yazılan olduğunu düşündü. Min, Gülden Taç’ta kalan, Mahiro adında bir arkadaşına yazdı ve bir sebepten, Rand’a yaşlı bir adam olduğunu söyledi, ama bunu söylerken kızardı. Loial bile biraz duraksadıktan sonra kalemi eline aldı. Kendi kalemini; insan kalemi o dev ellerde kaybolurdu. Notu mühürleyerek Harfor Hanım’a uzattı ve çekinerek, fırsat bulursa şahsen iletmesini istedi. Şişman bir salam boyundaki başparmağı, insan ve Ogier dillerinde yazılmış alıcı isminin çoğunu kapatıyordu, ama gözlerini keskinleştiren Tek Güç sayesinde, “Erith” ismini seçti Rand. Yine de, Loial bekleyip notu bizzat vermek istediğine ilişkin işaret vermiyordu.

Rand’ın kendi mektupları da Faile’inkiler kadar zordu, ama farklı sebeplerden dolayı. Yüzünden damlayan ter mürekkebi bulaştırıyordu ve eli öyle titriyordu ki, mürekkep lekeleri yüzünden birden fazla kez baştan başladı. Ama ne söylemek istediğini çok iyi biliyordu. Taim’i, on üç Aes Sedai olduğu konusunda uyarıyordu ve onlardan uzak durma emrini tekrarlıyordu. Ve Merana’ya, farklı türden bir uyarı ve bir tür davet gönderiyordu; saklanmaya çalışmasının faydası yoktu; dünyanın neresinde olursa olsun, Alanna sonunda bulurdu onu. Ama becerebilirse, kendi koşulları altında karşılaşırlardı.

Mektupları mühürledikten sonra –Ejder oymalı yeşiltaştan mühür Harfor Hanım’a bakakalmasına sebep oldu ve kadın son derece ılımlı bir yüz ifadesi ile karşılık verdi bakışlarına– Nandera’ya döndü. “Yirmi Kız dışarıda mı?”

Nandera’nın kaşları kalktı. “Yirmi mi? Mesajın istediğim kadar getirmemi ve dönmeyebileceğini söylüyordu. Beş yüz Kız var, sınırlamasam daha fazlası olurdu.”

Rand başını sallamakla yetindi. Kafasının içinde, kendi düşünceleri dışında sessizlik hüküm sürüyordu, ama Lews Therin’i, Boşluk’un içinde yanı başında, bastırılmış bir yay gibi hissedebiliyordu. Herkesi kapıyoldan Cairhien’deki odaya geçirdikten ve deliği kapattıktan sonra, Alanna’yı hissetme duygusu batıda bir yerde olduğuna dair belirsiz bir izlenime dönüştükten sonra, ancak o zaman Lews Therin gider gibi oldu. Sanki Rand’la güreşmekten bıkıp uykuya dalmış gibiydi. Rand sonunda saidin’i ittirdi ve bunun üzerine mücadelede ne kadar yorulduğunu fark etti. Güneş Sarayı’ndaki dairesine onu Loial’in taşıması gerekti.

Merana oturma odası penceresinin yanında, sırtını sokak manzarasına dönerek sessizce oturmuştu ve Rand al’Thor’un mektubu kucağındaydı. Mektubu ezberlemişti.

Merana, diye başlıyordu. Merana Aes Sedai değil, Merana Sedai bile değil.

Merana,

Bir zamanlar bir dostum, çoğu zar oyununda on üç sayısının Karanlık Varlık’ın gözleri kadar talihsiz sayıldığını söylemişti. Ben de on üç sayısının talihsiz olduğunu düşünüyorum. Cairhien’e gidiyorum. Ancak beş başka Aes Sedai ile takip edebilirsin beni. Böylece, Beyaz Kule elçileri ile eşit olursunuz. Daha fazlasını getirmeye kalkışırsan hiç memnun kalmam. Bir daha bana baskı yapmaya çalışma. Pek az güvenim kaldı.

Rand al’Thor

Yenidendoğan Ejder

En sonda, kalemi öyle bastırmıştı ki kâğıdı yırtacak gibi olmuştu; son iki satır kalanından farklı bir el yazısı ile yazılmış gibi görünüyordu.

Merana sessizce oturuyordu. Yalnız değildi. Elçilik heyetinin geri kalanı, eğer hâlâ bu isim kullanılabilirse, farklı ruh halleri içinde, duvarların dibindeki sandalyelere oturmuşlardı. Sinir bozucu şekilde, yalnızca Berenicia Merana kadar rahatsızca oturuyordu. Tombul ellerini kucağında kavuşturmuş, başını hafifçe eğmiş, ciddi gözleri dikkatliydi; kendisine hitap edilmediği sürece tek kelime etmiyordu. Faeldrin gururla oturuyor, dilediği zaman konuşuyordu, Masuri ile Rafela da öyle. Aynı şekilde, Seonid ancak birazcık daha az hevesli görünüyor, sandalyenin kıyısında oturuyor, kararlılıkla gülümsüyordu. Kalanı daha çok Valinde gibiydi, neredeyse dingindiler. Verin ve Alanna dışında herkes buradaydı ve onları bulmak için Gaidinler gönderilmişti. Odanın ortasında duran Kiruna ile Bera kesinlikle oradaydılar.

“Herhangi birinin Aes Sedailere böyle bir mektup gönderebilmesi beni tiksindiriyor.” Kiruna gürlemedi; sesi aynı anda hem serin, hem sakin, hem de ısrarlı olmayı başarıyordu. Ama kara gözleri şimşeklerle doluydu. “Demira, muhbirin al’Thor’un Cairhien’e gittiğini doğruladı mı?”

“Yolculuk,” diye mırıldandı Bera inanmazlık içinde. “Bunu yeniden keşfettiğini düşünmek.”

Faeldrin’in örgülerindeki parlak boncuklar, kadın başını sallarken şıkırdadı. “Başka ne olabilir, düşünemiyoruz. Belki Logain’den ya da Mazrim Taim’den bile daha güçlü olduğunu hatırlasak iyi ederiz, değil mi?”

“Taim konusunda hiçbir şey yapamaz mıyız?” Rafela’nın normalde hep ılımlı ve hoş olan yuvarlak yüzü şimdi oldukça sertti ve her zamanki tatlı sesi düzdü. “Oturduğumuz yerden otuz kilometre ötede yönlendirebilen en az yüz adam var –yüz!” Kairen kararlılıkla başını salladı ama konuşmadı.

“Beklemek zorundalar,” dedi Kiruna kararlılıkla. “Işık ve şeref, onca adamı idare etmek için kaç Aes Sedai gerekecek, bilmiyorum. En önemli ve idare edebileceğimiz konu al’Thor. Demira?”

Demira diğerlerinin bitirmesini bekledi, elbette. Başını hafifçe eğerek konuştu, “Yalnızca gittiğini biliyorum. Görünüşe göre yanına büyük bir Aiel grubu ve muhtemelen Perrin Aybara’yı da almış.”

Demira başladığında odaya Verin girmişti ve o ekledi, “Perrin konusunda kuşku yok. İki Nehirlilerin kampına bakması için Tomas’ı gönderdim. Perrin’in ve karısının atlarını aldırmak için saraya iki adam göndermişler anlaşılan. Kalanı arabaları ve hizmetkârları bırakmış, hızla doğuya at sürmeye başlamış bile. Perrin’in kurt başı ve Manetheren’in Kızıl Kartal sancağı arkasında.” Bunu gülünç bulurmuş gibi, dudakları hafif bir gülümseme ile kıvrıldı. Kairen’in gülünç bulmadığı açıktı; o inledi, sonra ağzını sıkı sıkı, sert bir çizgi olacak şekilde kapattı.

Merana da gülünç bulmamıştı, ama kalanlar ile karşılaştırıldığında çok küçük bir meseleydi. Siz çöp yığınının üzerine oturmuşken, bozuk bir şeyden gelen hafif koku gibi. Kurtlar eteğinizi yakalamışken, bir köpeğin size hırlaması gibi. Verin konusunda bu kadar endişelendiğini, bu kadar çabaladığını düşünmek. Verin planlarına pek az dokunmuştu aslında, tek yaptığı Demira’yı bugünkü talihsiz yüzleşmeye ikna etmekti. Oldukça beceriyle yapmıştı bunu; Merana bir Gri dışında herhangi birinin fark edeceğini düşünmüyordu. Ama kendisi de kabul etmişti. Al’Thor’u sindirmek –sindirmeye çalışmak– yapabileceklerinin en küçüğüydü. Verin hakkında endişelenmişti ve sonra Kiruna ve Bera ortaya çıkmıştı, ikisi de Merana’nın yetkesine bağlı değildi, ikisi de Masuri, Faeldrin ya da Rafela kadar güçlüydü.

“İşte bu, yahniye atılmış çürük bir şalgam oldu,” diye mırıldandı Bera sertçe. Kairen ve birkaç kadın daha onaylayarak başlarını salladılar.

“Küçük bir şalgam,” dedi Kiruna ona, kuru bir sesle. Hemen hemen herkes başını salladı, Merana ve Verin dışında herkes. Merana yavaşça içini çekmekle yetindi; Verin o kuş gibi bakışlarla, başını yana eğerek Kiruna’ya bakıyordu. “Alanna’yı tutan ne?” diye sordu Kiruna ortaya. “Her şeyi iki kez söylemek istemiyorum.”

Merana her şeyi Verin’e boyun eğerek kendisinin başlattığını düşünüyordu. Hâlâ heyetin başkanı kendisiydi, hâlâ herkes onun emirlerine itaat ediyordu, Masuri, Rafela ve Faeldrin bile. Ama hepsi biliyordu. Kiruna ya da Bera’nın kontrolü ele geçirmediğinden emin değildi –birinin bir çiftlikte, diğerinin bir sarayda doğmuş olması hiç önemli değildi; bunun Aes Sedai olmakla bir ilgisi yoktu– ama Merana’nın emin olduğu bir şey, çevresinde heyetin ufalanıp gittiğiydi. Beyaz Kule bütünken, bir büyükelçinin arkasında Kule’nin ve Amyrlin Makamı’nın tüm gücü varken ve şala kavuşmak için otuz sene beklemesi ya da ancak Kule’den gönderilmeyecek kadar güce sahip olması hiç önem taşımazken asla olmayacak cinsten bir şeydi bu. Artık yalnızca bir avuç Aes Sedai vardı ve yerlerini düşünmeden alıyorlardı.

İsmini söylemek kadını çağırmış gibi, tam Bera ağzını açarken Alanna girdi. Bera ve Kiruna aynı anda Alanna’ya döndüler. “Al’Thor Cairhien’e gittiğini iddia ediyor,” dedi Bera. “Senin ekleyeceğin bir şey var mı?”

Alanna gururla, kara gözlerinde tehlikeli bir pırıltı ile yüzleşti onlarla. Bahsettikleri onun Muhafızıydı. “Doğuda bir yerde. Bildiğim tek şey bu. Cairhien olabilir.”

“Bir erkekle ondan izin almadan bağ kuracaksan,” diye sordu Kiruna buyurgan bir sesle, “en kutsal Işık aşkına, neden senin iradeni kabul ettirecek şekilde yapmadın bunu? Diğeri ile karşılaştırıldığında, ancak bileğe vurulmuş bir tokat olurdu.”

Alanna hâlâ duygularını zar zor kontrol edebiliyordu. Yanakları, kısmen gözlerinde çakan öfkeden, kısmen utançtan, kızardı. “Kimse söylemedi mi sana?” diye sordu fazla canlı bir tavırla. “Herhalde kimse düşünmek istemiyor. Ben kesinlikle düşünmek istemiyorum.” Faeldrin ve Seonid bakışlarını yere indirdiler ve bu konuda yalnız değildiler. “Onunla bağ kurduktan saniyeler sonra zorlamaya çalıştım onu,” diye devam etti Alanna, bunların hiçbirini fark etmemiş gibi. “Çıplak ellerinle bir meşeyi sökmeye çalıştığın oldu mu, Kiruna? Aynı histi.”

Kiruna’nın verdiği tek tepki gözlerinin yavaşça irileşmesi, yavaşça nefes almak oldu. Bera, “Bu imkânsız. İmkânsız,” diye mırıldandı.

Alanna başını arkaya atarak güldü. Kalçasına dayadığı elleri kahkahanın küçümser görünmesine sebep oldu ve bu Bera’nın ağzının gerilmesine, Kiruna’nın gözlerine soğuk bir ışıltı gelmesine neden oldu. Verin, Merana’ya solucanlara bakan bir kuşu hatırlatan bir tavırla bakıyordu onlara. Bir şekilde Verin, boyun eğmeden boyun eğer gibi görünüyordu, ama Merana bunu nasıl yaptığını anlayamıyordu.

“Daha önce kimse yönlendirebilen bir adamla bağ kurmadı,” dedi Alanna, kahkahası sona erdikten sonra. “Belki de bununla ilgili bir şeydir.”

“Nasıl olursa olsun,” dedi Bera kararlılıkla. Onun bakışları da aynı ölçüde sertti. “Nasıl olursa olsun. Yine de yerini bulabilirsin.”

“Evet,” dedi Kiruna. “Sen bizimle geleceksin, Alanna.” Alanna, kendine yeni gelirmiş gibi gözlerini kırpıştırdı. Başını hafifçe eğerek kabul etti.

Zamanının geldiğine karar verdi Merana. Heyeti bir arada tutacaksa, bu son şansıydı. Ellerine yapacak bir şey vermek için al’Thor’un mektubunu katlayarak doğruldu. “Bu heyeti Caemlyn’e getirdiğim zaman,” diye başladı, başkanlarının kendisi olduğunu herkese hatırlatmak için; Işık’a şükür sesi titremiyordu, “bana büyük serbesti tanınmıştı, ama ne yapılması gerektiği açık görünüyordu ve biz,” bu, onlara bir heyet olduklarını hatırlatmak içindi, “başarılı olmayı bekleyerek işe koyulduk. Al’Thor Caemlyn’den çıkmaya ikna edilecekti ve böylece Elayne’i getirip, taç giydirecek, böylece Andor’un arkamızda olmasını sağlayacaktık. Al’Thor’un yavaş yavaş bize güvenmesi ve ona zarar vermeyeceğimize inandırılması gerekiyordu. Aynı zamanda, gereken saygıyı göstermesi de sağlanacaktı. Dikkatle seçilmiş iki üç Aes Sedai, danışman ve rehber olarak Moiraine’in yerini alacaktı. Alanna da dahil olacaktı, elbette.”

“Moiraine’i onun öldürmediğini nereden biliyorsun?” diye sözünü kesti Bera, “Morgase’i öldürdüğünün söylendiği gibi?”

“Moiraine’in ölümü konusunda her tür söylenti duyduk,” diye ekledi Kiruna. “Bazıları Lanfear ile savaşırken öldüğünü bile söylüyor. Çoğu, öldüğü zaman al’Thor’la yalnız olduğunu söylüyor.”

Merana bir çabayla yanıt vermekten alıkoydu kendini. O, içine işlemiş içgüdülere tek kelime etme şansı verse, sonunda hepsini dökerlerdi. “Her şey kontrol altındaydı,” diye devam etti, “ve siz ikiniz geldiniz. Tesadüftü, biliyorum ve yalnızca al’Thor’u bulma talimatına uyuyordunuz, ama siz sayımızın on üçü bulmasına sebep oldunuz. Al’Thor gibi bir adam, on üç Aes Sedai’nin toplandığını duyduğunda kaçmaz da ne yapar? Basit gerçek şu ki, planlarımız nasıl zarar gördüyse, sorumlusu sensin Kiruna ve sen Bera.” Şimdi beklemekten başka bir şey gelmezdi elinden. Ahlaki açıdan üstünlük elde etmeyi başarmışsa...

“Sözün bitti mi?” dedi Bera soğuk bir sesle.

Kiruna daha açık konuştu. Diğerlerine döndü. “Faeldrin, sen istiyorsan bizimle birlikte Cairhien’e geleceksin. Masuri, Rafela, siz de.”

Merana titremeye başladı ve elindeki mektubu buruşturdu. “Anlamıyor musunuz?” diye bağırdı. “Hiçbir şey olmamış gibi, hiçbir şey değişmemiş gibi devam edebileceğimizi sanıyorsunuz. Cairhien’de Elaida’dan, Beyaz Kule’den gelmiş bir elçilik heyeti var. Al’Thor böyle görmeli. Bizim ona, onun bize ihtiyaç duyduğundan daha fazla ihtiyacımız var ve korkarım bunu biliyor!”

Bir an, Verin dışında herkesin yüzü şokla kaplandı. Verin düşünceli düşünceli başını sallamakla ve küçük, sır dolu bir tavırla gülümsemekle yetindi. Bir an. Tüm diğer yüzler sersemlemiş, gözler irileşmişken. O sözcükler havada çınlar gibiydi. Bizim ona, onun bize ihtiyaç duyduğundan daha fazla ihtiyacımız var. Doğru olduğunu bilmek için Üç Yemin gerekmiyordu.

Sonra Bera büyük kararlılıkla, “Otur Merana ve sakinleş,” dedi. Merana farkında olmadan oturdu; hâlâ titriyor, hâlâ bağırmak istiyordu, ama ellerinde al’Thor’un mektubunu kavrayarak oturdu.

Kiruna vurgulu bir tavırla sırtını döndü ona. “Seonid, sen de geleceksin, elbette. İki Gaidin daha her zaman faydalı olur. Ve Verin, sanırım.” Verin, bu bir talepmiş gibi başını salladı. “Demira,” diye devam etti Kiruna, “ona kızgın olduğunu biliyorum, ama adamın bir daha paniğe kapılmasını istemeyiz ve biri İki Nehir’den gelen sıradışı kız koleksiyonunu Salidar’a götürmeli. Sen, Valinde, Kairen ve Berenicia bu konuda Merana’ya yardımcı olacaksınız.”

Adı geçen diğer dördü duraksamadan mırıldanarak onayladılar, ama Merana üşüdüğünü hissetti. Heyet ufalanmıyordu; toza dönmüştü.

“Ben...” Bera ve Kiruna’nın bakışları ona döndüğünde sesi solup gitti. Masuri, Faeldrin ve Rafela da ona dönmüştü. Toza dönmüştü, yetkesi de birlikte. “Bir Gri’ye ihtiyacınız olabilir,” dedi hafifçe. “Kesinlikle pazarlıklar olacaktır ve...” Sesi yine soldu. Kule bütünken bu asla olmazdı.

“Pekâlâ,” dedi Bera sonunda. Öyle bir ses tonu kullanmıştı ki, Merana yanaklarının kızarmamasını sağlayacak kontrolü zorla korudu.

“Demira, kızları Salidar’a sen götür,” dedi Kiruna.

Merana kıpırdamadan oturuyordu. Salon’un şimdiye kadar Amyrlin’i seçmiş olmasını diliyordu. Hem Güç konusunda çok güçlü, hem çok cesur biri. Onları bir kez daha eski durumlarına getirmek için bir başka Deane, bir başka Rashima gerekiyordu. Al’Thor Elaida’yı tanımaya karar vermeden önce, Alanna’nın onları al’Thor’a götüreceğini umuyordu. Aksi halde, yeni bir Rashima bile kurtaramazdı onları.

50
Dikenler

Rand o günün kalanını Güneş Sarayı’ndaki dairesinde, daha çok yatağında uzanarak geçirdi. Yatak dev gibi, kare bir şeydi ve siyahağaçtan, fildişi kakmalı direkleri parlayana dek cilalanmıştı. Giriş ve oturma odalarındaki yaldızlarla zıtlık oluşturması istenmiş gibi, yatak odasının mobilyaları tamamen siyahağaç ve fildişinden yapılmıştı ve aynı ölçüde keskin hatlara sahiptiler.

Sulin koşturarak girip çıkıyor, Rand’ın tüy yastıklarını kabartıyor, üzerindeki keten örtüyü düzeltiyor, yere serilmiş battaniyelerin daha sağlıklı olacağı konusunda homurdanıyor, istemediği nane çayları, punçlar getiriyordu. Rand sonunda bırakmasını emretmek zorunda kaldı ve kadın tatlı bir gülümseme ile, “Lord Ejder nasıl emrederse,” diye hırladı. İkinci mükemmel reveransını yaptı, ama yine de kapıyı açmaya zahmet etmese de olacakmış gibi, uzun adımlarla çıktı gitti.

Min de yanında kalmış, elini tutarak yatakta oturuyordu. Kaşlarını öyle fena çatmıştı ki, Rand ölüm döşeğinde olduğunu düşündüğünden kuşkulandı. Sonunda onu da kovaladı ve daha önce hep gardıropta bıraktığı koyu gri ipek sabahlığı buldu. Orada, çok arkalarda bir şey daha buldu. İnce, sade tahtadan bir flüt çantası, bir ömür önce gibi gelen bir zamanda, Thom Merrilin’in verdiği bir armağan. Yüksek, dar pencerelerden birinin yanına oturdu ve çalmaya çalıştı. Bunca zaman sonra, başta ezgiden çok ciyaklamalar ve sessizlikler çıkarabildi ancak. Min’i geri getiren tuhaf sesler oldu.

“Benim için çal,” dedi sevinçle ya da belki şaşkınlıkla kahkaha atarak ve elbette Rand anlaşılabilir bir ezgi çıkarmaya çalışır ve pek az başarı kazanırken gelip dizine oturdu. Bilgeler, Amys, Bair, Sorilea ve daha bir düzine başkası onları bu halde buldu. Min kızararak doğruldu ve Rand’ın ceketini öyle bir şekilde düzeltti ki güreştiklerini sanırdınız.

Daha Rand tek kelime edemeden Bair ile Sorilea yanına gelmişti bile.

“Sola bak,” diye emretti Sorilea, göz kapağını kaldırıp köselemsi yüzünü onunkine yaklaştırarak. “Sağa bak.”

“Nabzın fazla hızlı,” diye mırıldandı Bair, boğazının yan tarafına kemikli parmaklarını yaslayarak.

Rand’ın dizleri boşanır boşanmaz Nandera bir Kız’ı göndermişti anlaşılan. Sorilea sarayı basmaya niyetlenen Bilgeleri eleyip bu küçük sürüyü seçmişti sonunda. Ve açık ki, Sorilea’ya rağmen, herkes Car’a’carn’la ilgilenmek için sıra bekliyordu. O ve Bair’in işi bittiğinde yerlerine Amys ve Colinda geldi. Colinda delici gri gözlere sahip, orta yaşına gelmemiş, ama Sorilea kadar güçlü bir karakteri olan ince bir kadındı. Ama diğer yandan Amys de aynıydı, diğerleri de. Rand itildi, kakıldı, bakıldı ve sıçramayı reddettiğinde inatçı diye adlandırıldı. Gerçekten sıçrayacağını düşünür gibiydiler.

Bilgeler sırayla onunla ilgilenirken Min de ihmal edilmedi; diğerleri onu çevreleyerek, hepsi görüleri hakkında, yüz farklı soru sordular. Min’in gözlerinin irileştiğini söylemek, ifadesini hafife almak olurdu. Aklından geçenleri mi okudular diye merak ederek Bilgelere ve Rand’a dikti gözlerini. Amys ve Bair açıkladı –Melaine kızlarına dair haberi kendine saklayamamıştı– ve Min’in gözleri daha da irileşmek yerine, ki o noktada daha fazla irileşmeleri imkânsızdı, yuvalarından fırlayacak gibi göründü. Sorilea bile, Min’in yeteneğinin onu kendileri ile denk kıldığı görüşünde Melaine’e katılır gibiydi, ama Bilgeler Bilge olduğundan –tıpkı Aes Sedailerin Aes Sedai olması gibi bir şeydi bu– her şeyi kaç Bilge varsa o kadar tekrarlaması gerekti, çünkü Rand’la ilgilenenler hiçbir şeyi kaçırmadıklarından emin olmak istiyorlardı.

Sorilea ve diğerleri sonunda Rand’ın dinlenmekten başka hiçbir şeye ihtiyaç duymadığı sonucuna vardıkları ve dinlenmesini emrederek ayrıldıkları zaman, Min yine rahatça kucağına yerleşti. “Düşlerde konuşuyorlar mı?” dedi, başını iki yana sallayarak. “Mümkün görünmüyor. Hikâyelerden çıkmış bir şey gibi.” Alnını kırıştırdı. “Sence Sorilea kaç yaşında? Ve o Colinda? Gördüğüm... Hayır. Hayır, bunun seninle bir ilgisi yok. Belki sıcak etkiliyor beni. Bildiğim zaman, her zaman bilirim. Sıcak yüzünden olmalı.” Gözlerinde yaramaz bir ışık belirdi ve dudaklarını öpecekmiş gibi büzerek yavaşça yaklaştı. Sen de böyle yaparsan,” diye mırıldandı, dudakları Rand’ınkilere dokunmak üzereyken, “faydası olabilir. O son parçada, ‘Sakız Ağacındaki Horoz’a çok benzeyen bir şeyler vardı.” Kızın gözleri görüş alanını doldururken Rand’ın anlaması için biraz zaman gerekti ve sonunda anladığında yüzü görülecek manzara olmalıydı, çünkü Min kahkahalar atarak göğsüne devrildi.

Kısa süre sonra Coiren’den bir not geldi. Sağlığını soruyor, hasta olmadığını diliyor, iki Aes Sedai ile onu görmeye gelip gelemeyeceğini soruyordu; dilerse, Şifa öneriyordu. Rand okurken Lews Therin uykudan uyanırmışçasına kıpırdandı, ama belirsiz, tatminsiz mırıltıları Caemlyn’deki öfkesinin yanında hiçbir şeydi ve Rand kısa mektubu indirirken yeniden uykuya daldı sanki.

Merana’nın davranışları ile keskin bir zıtlık oluşturuyordu. Ve Güneş Sarayı’nda öğlen olan ve daha erken olmasa bile akşama Coiren’in kulağına gitmeyecek hiçbir olay olmadığını hatırlatıyordu. Rand dilekleri için nazik teşekkürler ve nazik bir retle yanıtladı mektubu. Yatakta ya da değil, hâlâ yorgun hissediyordu ve Aes Sedailerle karşı karşıya geldiğinde aklının başında olmasını istiyordu. Kısmen bundandı.

Aynı yanıtla, Gawyn’in onu ziyaret etmesini istedi. Elayne’in ağabeyi ile bir kez karşılaşmıştı, ama adamdan hoşlanmıştı. Ama Gawyn gelmedi, yanıt da vermedi. Rand hüzünle, Gawyn’in annesi hakkındaki hikâyelere inandığı sonucuna vardı. Bir insandan inanmayı bırakmasını isteyeceğiniz türden bir şey değildi pek. Bunu her düşündüğünde üzerine öyle bir kasvet örtüsü seriyordu ki, Min bile onu neşelendirebileceğinden umudu kesmiş gibiydi; bu ruh hali içindeyken ne Perrin, ne de Loial yanında kalıyordu.

Üç gün sonra Coiren’den, aynı ölçüde nazik bir talep daha geldi, bundan üç gün sonra da bir üçüncüsü, ama Rand onlar için de bahaneler uydurdu. Kısmen Alanna yüzünden. Kadını hâlâ uzaktan uzağa, belirsizce hissediyordu, ama her geçen saat daha da yaklaşıyordu. Şaşmamak gerekirdi; Merana’nın altı kişilik ekibine Alanna’yı da seçeceğinden emindi zaten. Alanna’yı bir buçuk kilometre yakınına sokmaya niyeti yoktu ya da en azından gözüne görünmesine izin vermeyecekti, ama onlara Coiren’e davrandığı gibi davranacağını söylemişti ve bunda içtendi. Bu yüzden Coiren’in biraz daha sabretmesi gerekecekti. Dahası, öyle ya da böyle, meşguldü.

Barthanes’in eski sarayına yaptığı kısa ziyaret o kadar da kısa olmadı. Bir kez daha, Idrien Tarsin ona, çoğu anlaşılmaz türden, bir sürü keşif ve icat göstermek için kapıda bekliyordu. Yeni sabanlar, tapanlar, tırpanlar satan dükkânlar da vardı, ama asıl güçlük Herid Fel’di. Ya da belki Min. Her zamanki gibi Fel’in düşünceleri gezinip duruyor, dili de arkasından gidiyordu ve Min’in orada olduğunu unuttuğu açıktı. Kızı sık sık unutuyordu. Ama Rand adamı konuya getirir getirmez, Fel kızı bir kez daha fark ediyor ve şiddetle irkiliyordu. Yakmayı asla hatırlayamadığı, yarısı içilmiş piposu için durmaksızın ondan özür diliyor, durmaksızın göbeğindeki külleri silkeliyor, durmaksızın seyrek, gri saçlarını düzeltiyordu. Min bundan keyif alıyor gibiydi, ama durmadan onun orada olduğunu unutan bir adamdan neden keyif aldığını bilemiyordu Rand. Hatta o ve Rand gitmek üzere ayağa kalktığında Fel’in kafasının tepesini öptü ve adam mızrak yemiş gibi kalakaldı. Fel’in Karanlık Varlık’ın mühürleri ve Son Savaş meselelerini çözmüş olması bile işe yaramadı.

Ertesi gün yırtık bir parşömen köşesine karalanmış bir not geldi.

İnanç ve düzen güç verir. İnşa etmeden önce molozları temizlemek lazım. Bir daha görüştüğümüzde açıklarım. Kızı getirme. Fazla güzel.

Fel

Telaşlı bir el yazısı ile yazılmıştı ve imza kâğıt parçasının köşesine sıkıştırılmıştı ve Rand’a hiçbir şey ifade etmiyordu. Ama Fel ile tekrar görüşmeye çalıştığında, adamın Idrien’e kendini yeniden genç hissettiğini ve balık tutmaya gittiğini söylediği ortaya çıktı. Bu kuraklığın ortasında. Rand yaşlı adamın kafasının sonunda çatlayıp çatlamadığını merak etti. Min notu kesinlikle eğlendirici buldu; almak için izin istedi ve Rand kızı defalarca nota bakıp sırıtırken buldu.

Çatlak ya da değil, Rand bir dahaki ziyaretinde Min’i arkada bırakmaya karar verdi, ama aslında, istediği zamanlarda onu yanında tutmak güçtü. Kız Rand’dan çok Bilgelerle zaman geçiriyor gibiydi. Bunun onu neden sinirlendirdiğini anlamıyordu Rand, ama Min çadırlara gittiğinde insanları daha fazla terslediğini fark etti. Kızın çok sık yanında kalmaması iyi bir şeydi. İnsanlar fark ederdi. İnsanlar konuşur, merak ederdi. Cairhien’de, hizmetkârlar bile kendilerine özgü bir Evler Oyunu oynarken, birilerinin kızın önemli olup olmadığını merak etmesi tehlikeli olabilirdi. İyi bir şey. Rand terslenmemeye çalıştı.

Elbette, Min’i, teker teker ziyaretine gelen asillere görü uygulaması için istiyordu. Geliyorlar, sağlığını soruyorlar –o boşanan dizler söylentiler başlatmış olmalıydı–, gülümsüyor, bu sefer Cairhien’de ne kadar kalmayı düşündüğünü, sormalarına izin verirse, ne planladığını soruyorlar, biraz daha gülümsüyorlar, hep gülümsüyorlardı. Ona böyle dikkatle gülümsemeyen tek kişi Dobraine’di. Adam hâlâ bir asker gibi başının ön tarafını tıraşlıyordu ve saraya gelirken giymediği göğüs zırhının ceketindeki çizgilerde bıraktığı yıpranma izleri görülebiliyordu. Dobraine öyle asık suratlıydı ki, aynı soruları sormasına rağmen, adamın gittiğini görmek diğerlerinden daha fazla mutlu ediyordu Rand’ı.

Min o görüşmelere katılmayı başarıyor, Bilgeler ile her ne yapıyorsa, araya sıkıştırıyordu; Rand’ın ne yaptığını sormaya hiç niyeti yoktu. Sorun, kızı gizli tutmaktı.

“Hafifeteğinmişim gibi davranabilirim,” diye güldü Min. “Sana dolanırım, sana üzüm yediririm –eh, kuru üzüm; bir süredir yaş üzüm gördüğüm olmadı– ve sen de bana küçük bal dudaklım dersin. O zaman neden burada olduğumu kimse merak etmez.”

“Hayır,” diye terslendi Rand ve yüzü ciddileşti.

“Gerçekten de, sırf bunun için Terkedilmişlerin peşime düşeceğini mi düşünüyorsun?”

“Düşebilirler,” dedi Rand kıza, aynı ciddilikle. “Padan Fain gibi bir Karanlıkdostu, eğer hâlâ hayattaysa, kesinlikle düşer. Bu riske giremem, Min. Her durumda, bu pis zihinli Cairhienlilerin ya da Tearlıların senin hakkında bu şekilde düşünmesine izin vermem.” Aieller farklıydı; kızın ona sataşmasını gerçekten çok gülünç, çok eğlenceli buluyorlardı.

Min kesinlikle değişkendi. Ciddiyetten doğrudan neşeye geçiyordu ve arası yoktu ve gülümsemesi bir an bile solmuyordu. Görüşmeler başlayana kadar.

Giriş odasının bir köşesine kurdurduğu yaldızlı kafesten perde başarısız olmuştu. Maringil’in kara gözleri o tarafa bakmaktan öyle özenle kaçınıyordu ki, Rand kafesin kimi sakladığını öğrenmek için adamın Güneş Sarayı’nı hallaç pamuğu gibi atacağını biliyordu. Oturma odası daha başarılı oldu, Min giriş odasının kapı aralığından gözetliyordu, ama görüşme sırasında herkesin imgesi ya da halesi olmuyordu ve orada, koridorlarda yürürken görebildikleri kasvetliydi. Beyaz saçlı, kılıç kadar ince, buz kadar soğuk Maringil bıçakla öldürülecekti. Güzel ve sakin yüzlü, bu sefer Aviendha’nın Rand’ın yanında olmadığını öğrenince kendine hâkim olan Colavaere asılacaktı. Sivri ve yağlı sakalı ile Meilan zehirlenecekti. Tear’ın Yüksek Lordları gelecekte çok kayıp verecekti. Aracome, Maraconn ve Gueyam da kanlı ölümlerle öleceklerdi ve Min savaşta öleceklerini düşünüyordu. Bir grup insanda ölümü bu kadar sık hiç görmediğini söylemişti.

Gueyam’ın geniş yüzünün kanla kaplandığını gördüğünde, Cairhien’e geleli beş gün olmuştu. Min öyle kötü hissetti ki, Rand onu yatırdı ve Sulin’e kızın alnına ıslak bezler koymasını söyledi. Bu sefer o yatağın kenarına oturdu ve kızın elini tuttu. Min elini sıkı sıkı kavradı.

Ama ona sataşmaktan vazgeçmedi. Kılıç çalışırken, Tear ve Cairhien askerleri arasında bulabildiği en iyi dört beş adamla form çalışırken ve o, Rhuarc ve Gaul birbirlerini yere çalar, birbirlerinin kafasını tekmelemeye çalışırken Min’in geleceğinden kesinlikle emin oluyordu. Min her seferinde parmağını onun çıplak göğsünde dolaştırıyor, koyun çobanlarının terlememesinin sebebinin, koyunlarındaki kadar gür postlara sahip olmaları olduğunu söylüyor ya da benzer bir şaka yapıyordu. Bazen Rand’ın yan tarafındaki yarı iyileşmiş, asla iyileşmeyen yaraya, o solgun pembe deriye dokunuyordu, ama farklı bir şekilde, daha yumuşak bir şekilde; bu konuda hiç şaka yapmıyordu. Rand’ın poposunu çimdikliyordu –çevrede başkaları varken, en hafif tabir ile, şaşırtıcıydı; Rand ne zaman yerinde sıçrasa, Kızlar ve Bilgeler kahkahadan kırılıyorlardı; Sulin gülmemeye çalışırken patlayacakmış gibi görünüyordu–; Min kucağına sokuluyor, her fırsatta onu öpüyordu, hatta bugünlerden birinde gelip banyoda sırtını ovma tehditleri savuruyordu. Rand ağlar, kekeler gibi yaptığında gülüyor, yeterli olmadığını söylüyordu.

Bir Kız kafasını içeri uzatıp birinin, özellikle de Loial’in geldiğini bildirdiğinde Min hemen pes ediyordu ama. Loial asla fazla kalmıyor, devamlı Kraliyet Kütüphanesi’nden bahsediyordu. Perrin daha da az kalıyordu ve bir sebepten gittikçe daha yorgun görünüyordu. İkisinden biri yanında Faile’i de getirmişse, Min özellikle sıçrıyordu. Bunun olduğu iki seferde, Min telaşla Rand’ın yatak odasında bulundurduğu kitaplar arasından birini seçmiş, bir süredir okumaktaymış gibi ortasından bir yerden açmış, oturup okurmuş gibi yapmıştı. Rand iki kadın arasında geçen serin bakışmaları anlamıyordu. Tam olarak düşmanlık değildi, hatta hoşlanmazlık bile değildi, ama Rand birlikte zaman geçirmeyi tercih etmeyecekleri insanların listesini yapmaları istense, ikisinin de listesinde diğerinin isminin ön sıralarda geçeceğinden emindi.

Gülünç olan şuydu ki, ikinci seferinde Min’in aldığı kitap Daria Gahand’ın Mantık Üzerine Makaleler eserinin deri ciltli ilk kitabı çıkmıştı. Rand kitabı biraz ağır bulmuştu ve Loial uğradığında ona verip kütüphaneye göndermeyi düşünüyordu. Faile gittikten sonra Min okumaya devam etmiş ve onca kaş çatmasına ve mırıldanmasına rağmen o gece misafir bölümündeki dairesine dönerken kitabı da yanında götürmüştü.

Min ile Faile arasında serin bir ilgisizlik hüküm sürüyorsa, Min ile Berelain arasında kesinlikle düşmanlık yoktu. İkinci akşam Somara Berelain’in geldiğini bildirdiğinde Rand ceketini giymiş, giriş odasına gitmiş, kürsünün üzerindeki yüksek, yaldızlı sandalyeye oturmuş, sonra Somara’ya kadını içeri almasını söylemişti. Ama Min oturma odasına gitmekte yavaş davranmıştı. Berelain, her zamanki güzelliği ile, her zamanki kadar açık yakalı yumuşak, mavi bir ipek elbise içinde içeri girmişti –ve gözleri, açık pembe ceket ve pantolon giymiş olan Min’e takılmıştı. Uzun dakikalar boyunca, Rand yok gibi davranmışlardı. Berelain Min’i açık açık, tepeden tırnağa süzmüştü. Min oturma odasını unutmuştu; ellerini kalçalarına dayayarak tek dizini bükmüş, orada durmuş, Berelain’i aynı açıklıkla incelemişti. Birbirlerine gülümsemişlerdi; bunu yaptıklarında Rand kafasındaki saçların dimdik olacağını sanmıştı. Aklına aynı küçük odaya kapatılmış iki yabancı kedi gelmişti. Artık saklanmasının anlamsız olacağına karar vermiş gibi görünen Min gelmiş –salınmış demek daha doğru olurdu; onun yürüyüşünün yanında Berelain’inki bir oğlan çocuğunun yürüyüşü gibi kalıyordu!– ve bacak bacak üzerine atarak ve gülümsemeye devam ederek oturmuştu. Işık, bu kadınlar nasıl da gülümsüyordu.

Sonunda Berelain Rand’a döndü, eteklerini açarak eğildi. Rand, Lews Therin’in kafasının içinde, cazibelerini cömertçe sergileyen bir kadını seyretmekten zevk alarak mırıldandığını duydu. Gördüklerini Rand da takdir ediyordu, ama bir yandan da kadın doğrulana kadar bakışlarını kaçırmasının mı gerektiğini merak ediyordu, ama kürsüye çıkmasının bir sebebi vardı. Hem sağduyulu, hem kararlı konuşmaya çalıştı.

“Rhuarc senin görevlerini ihmal ettiğini ağzından kaçırdı, Berelain. Benim son ziyaretimden sonra günler boyunca odanda saklanmışsın anlaşıldığı kadarıyla. Dışarı çıkman için seninle sert konuşması gerekmiş.” Aslında Rhuarc böyle dememişti, ama Rand’ın edindiği izlenim buydu. Kadının yanakları kızardı ve Rand’ın doğru anladığını gösterdi. “Burada kontrolü neden ona değil sana bıraktığımı biliyorsun. Onun tavsiyelerini dinlemen gerekiyor, her şeyi ona bırakman değil. Onlara hükmetmek üzere başa bir Aiel geçirdiğim için Cairhienlilerin isyana karar vermelerine ihtiyacım yok.”

“Ben... endişelendim, Lord Ejder.” Duraksamaya ve kırmızı yanaklarına rağmen sesi kontrollüydü. “Aes Sedailer geldiğinden beri söylentiler yabani otlar gibi çoğaldı. Sorabilir miyim, buraya kimin hükmetmesini planlıyorsunuz?”

“Elayne Trakand. Andor’un Kız-Veliahtı. Artık, Andor Kraliçesi.” En azından yakında. “Hangi söylentileri kastettiğini bilmiyorum, ama sen Cairhien’i yoluna sokmakla ilgilen ve bırak Aes Sedailer konusunda ben endişeleneyim. Elayne burada yaptıkların için minnettar olacak.” Min bir sebepten epey yüksek sesle burnunu çekti.

“İyi bir seçim,” dedi Berelain düşünceli düşünceli. “Cairhienliler onu kabul eder, sanırım, hatta belki tepelerdeki asiler de.” Bunu işitmek güzeldi; Berelain’in siyasi akımlar konusundaki yargıları keskindi, belki herhangi bir Cairhienlininki kadar keskindi. Kadın derin bir nefes alarak Lews Therin’in mırıltısının duraklamasına sebep oldu. “Aes Sedailere gelince... söylentiler Beyaz Kule’ye kadar size eşlik etmek üzere geldiklerini söylüyor.”

“Ben de diyorum ki, Aes Sedaileri bana bırak.” Berelain’e güvenmediğinden değildi. Elayne Güneş Tahtı’na geçene kadar Cairhien’de hüküm sürmesine izin verecek kadar güveniyordu, hatta tahta ilişkin kendi hırsları olmadığını bilecek kadar güveniyordu. Ama aynı zamanda, tüm Aes Sedailerle ilgili bir planı olduğunu ne kadar az kişi bilirse, Coiren’in, altın ve mücevherlerin ötesinde bir düşüncesi olduğunu öğrenmesinin o kadar az olası olduğunu da biliyordu.

Kapılar Berelain’in arkasından kapanır kapanmaz Min yine burnunu çekti. Aslında, bu sefer hıhlamaya daha yakındı. “Neden giyinmeye zahmet ediyor, anlamıyorum. Eh, eninden sonunda birileri halledecek onu. Sana faydası olacak hiçbir şey görmedim. Yalnızca beyazlı bir adamın onu tepetaklak edeceğini gördüm. Bazı kadınların hiç utanması yok!”

O akşam, bir oda dolusu terzi tutmasına yetecek kadar para istemişti ondan, çünkü Caemlyn’e üzerindeki kıyafetlerle gelmişti ve terziler her renkten ipek ve brokarlarla ceketler, pantolonlar, bluzlar akıtmıştı. Bluzların bazılarının yakaları, ceketin içinde kalmasına rağmen oldukça açıktı. Pantolonlardan bazılarının içine Min’in nasıl sığdığını anlamıyordu Rand. Aynı zamanda, her gün bıçak atma egzersizleri yapıyordu. Bir kez Nandera ile Enaila’nın ona el ve ayaklarla nasıl dövüşüleceğini gösterdiğini görmüştü. Erkeklerin tarzından oldukça farklıydı. Kızlar onun izlemesinden hoşlanmamıştı ve o gidene kadar devam etmeyi reddetmişlerdi. Belki Perrin anlayabilirdi, ama Rand bininci kez, kadınları hiç anlayamadığına ve hiç anlayamayacağına karar vermişti.

Her gün Rhuarc Rand’ın dairesine geliyor ya da Rand Rhuarc’ın Berelain ile paylaştığı çalışma odasına gidiyordu. Kadının, tahıl nakliyeleri, mültecilerin yerleştirilmesi ve bazı Cairhienlilerin, Shaido Savaşı denmesi için gösterilen bütün çabalara rağmen İkinci Aiel Savaşı adını verdiği savaşın bıraktığı zararlar hakkındaki raporlar üzerinde çalıştığını görünce memnun oluyordu Rand. Rhuarc Cairhienlilerin, kendi deyimi ile, ji’e’toh’çuluk oynama teşebbüslerini görmezden gelmeye karar verdiğini söylüyordu, ama yine de ne zaman kılıç kuşanmış bir Cairhienli kadın ya da bembeyaz giysiler içinde genç erkek ve kadınlar görse homurdanıyordu. Asiler hâlâ tepelerde oturmuş bekliyor gibiydiler ve sayıları artıyordu, ama onlar da endişelendirmiyordu onu. Onu endişelendiren Shaidolar ve her gün güneye, Tear’a kaç mızrak naklettikleri idi. Dönebilen izciler Shaidoların Kardeşkatili’nin Hançeri’nde hareketlendiklerini raporluyordu. Hangi yöne, ne zaman hareket edeceklerini anlatan işaret yoktu. Rhuarc hâlâ kaç Aiel’in kasvete teslim olup mızrak attığından, kaç tanesinin zamanları tamamlandığı halde gai’shain cüppesini çıkarmayı reddettiğinden, hatta Shaidolara katılmak üzere kuzeye giden bir avuç Aiel’den bahsediyordu. Huzursuzluğunu gösteriyordu bu. Şaşırtıcı şekilde Sevanna çadırlara, hatta şehre gelmiş, Rand geldikten sonra ayrılmıştı. Rhuarc yalnızca geçerken bahsetmişti ondan.

“Onu yakalamak daha iyi olmaz mıydı?” diye sordu Rand. “Rhuarc, kadının Bilge sayıldığını biliyorum, ama anladığım kadarıyla olamaz. O olmadığında Shaidoların sağduyu kazandığını görsem şaşmazdım.”

“Bundan kuşkuluyum,” dedi Rhuarc kuru kuru. Çalışma odasının duvarlarından birinin dibindeki mindere oturmuş, piposunu çekiştiriyordu. “Amys ve diğerleri Sevanna’nın arkasından bakışıyorlar, ama onu bir Bilge olarak kabul ediyorlar. Bilgeler Sevanna’nın Bilge olduğunu söylüyorsa, o zaman öyledir. On havuz arasında duruyor olsam uğruna bir tulum su harcamayacağım şefler vardır, ama yine de şeftir onlar.”

Rand içini çekerek masaya yayılmış haritayı inceledi. Rhuarc gerçekten ona ihtiyaç duymaz gibiydi; hiç bakmadan haritanın gösterdiği arazinin her özelliğini sayabiliyordu. Berelain masanın diğer yanındaki yüksek sırtlı sandalyesine oturmuş, ayaklarını altına almış, kucağında bir tomar kâğıtla oturuyordu. Elinde bir kalem vardı ve sandalyenin yanındaki sehpanın üzerinde bir mürekkep şişesi duruyordu. Sık sık Rand’a bakıyordu, ama ne zaman Rhuarc’ın baktığını görse başını yine raporlara eğiyordu. Bir sebepten, ne zaman kadına baksa Rhuarc kaşlarını çatıyordu ve kadın her seferinde kızarıyor, yüzüne inatçı bir ifade oturtuyordu. Bazen Rhuarc onaylamazca bakıyordu, ki bu hiç mantıklı değildi. Kadın artık görevleri ile ilgileniyordu.

“Mızrakları güneye göndermekten vazgeçmem gerek,” dedi Rand sonunda. Bundan hoşlanmıyordu. Sammael’in dünyadaki en büyük çekicin onun üzerine gittiğini görmesi yaşamsal öneme sahipti, ama Shaidoları Cairhien’den bir daha sökmek gerekmesi pahasına değil. “Başka yol göremiyorum.”

Günler geçti ve bir şekilde her biri dolu geçti. Gülümseyen lordlar ve leydiler geldi ziyaretine, birbirlerine karşı o kadar candan davranıyorlardı ki, Rand yüzeyin altında birbirlerine karşı entrikalar çevirdiklerinden emindi. Bilgeler, Kule ya da Salidar’dan gelen Aes Sedailerle nasıl başa çıkacağı konusunda tavsiyeler verdiler ona; Amys ve Bair’in yanında Melaine ılımlı kalıyordu; Sorilea Rand’ın kanını donduruyordu. Rhuarc’ın düello yasağına karşı sokaklarda genç Cairhienliler isyan ettiler. Rhuarc onlara gai’shain olmanın aslında neye benzediğini tattırarak idare etti isyanı; bütün gün güneşin altında çırılçıplak, gözetim altında oturmak gençlerin şevkini biraz dindirdi, ama Rhuarc’ın, ıslaktopraklılara beyaz giydirerek gelenekleri ihlal etmek gibi bir niyeti yoktu ve olaydan sonra Kızıl Kalkanlara yakalananlar kasılmaya başladılar. Rand Selande’nin kılıç kuşanmış ve saçlarını kısa kestirmiş bir başka genç kadına, önemli tavırlarla, Aieller tarafından tutsak alınmadığı sürece diğer kadının ji’e’toh’u asla anlamayacağını söylediğine kulak misafiri oldu. Yüceltici bir deneyimdi, o da her ne demekse.

Ama Shaidolara ve asillere, Bilgelere ve isyana rağmen, Fel’in balık tutmaktan vazgeçip dönmeyi düşünüp düşünmediğini merak etmesine rağmen, o günler... hoş geliyordu. Tazeleyici. Belki yalnızca geldiğinde çok yorgun olduğu içindi. Ve belki Caemlyn’deki o son saatlerle karşılaştırıldığında öyle geliyordu, ama Lews Therin sessizleşmiş gibiydi. Hatta Rand kendini Min’in sataşmalarından öyle zevk alırken bulmuştu ki, bir iki kez kendi kendine bunların yalnızca şaka olduğunu hatırlatmak zorunda kalmıştı. Cairhien’e geleli on gün olduğunda, hayatının geri kalanını bu şekilde geçirmenin hiç de kötü olmayacağını düşünmeye başlamıştı. Elbette, sürekli olamayacağını biliyordu.

Perrin için o on gün hiç de hoş değildi. Kısa süre sonra Loial’in arkadaşlığını aramıştı, ama Loial Kraliyet Kütüphanesi’nde kendine bir cennet bulmuştu ve gündüzlerinin büyük kısmını orada geçiriyordu. Perrin okumaktan hoşlanırdı ve yüksek tonozlu tavanların altında uzanan kitap dolu odalardan zevk alabilirdi, ama o odalarda bir Aes Sedai dolaşıyordu, nadiren gözlerini kırparmış gibi görünen ince, siyah saçlı bir kadın. Kadın onu fark eder görünmüyordu, ama Perrin Caemlyn’deki olaylardan önce bile fazla güvenmiyordu Aes Sedailere. Loial’in arkadaşlığından yoksun kalınca, Gaul ve birkaç sefer de Rhuarc ile ava çıkmaya başlamıştı. Rhuarc ile Taş’ta tanışmıştı ve adamdan hoşlanmıştı. Perrin’in sorunu karısıydı. Ya da belki Berelain. Ya da ikisi birden. Rand bu kadar meşgul olmasa, Perrin onun tavsiyesini sorabilirdi. Genel terimlerle; Rand kadınlardan anlardı, ama bir erkeğin açık açık konuşamayacağı konular vardı.

Daha ilk gün, Güneş Sarayı’ndaki daireleri yeni gösterilmişken başlamıştı. Faile keşif yapmak üzere Bain ve Chiad ile gitmişti ve Perrin beline kadar soyunmuş yıkanırken aniden parfüm kokusu almıştı, ağır değil, ama onun burnuna güçlü gelen bir parfüm kokusu ve arkasından gelen sıcak bir ses, “Güzel bir sırtın olduğuna hep inanmıştım, Perrin,” demişti.

Perrin öyle hızlı dönmüştü ki, neredeyse lavaboyu deviriyordu.

“Buraya... karınla geldiğini duydum?” Berelain oturma odasına açılan kapıda durmuş, gülümsüyordu.

Evet, karısıyla gelmişti; o elbiseyi giymiş bir kadınla, özellikle de Mayene Başı’yla odada yalnız kaldığını, üstüne üstlük gömleksiz olduğunu öğrense hiç memnun olmayacak bir eşle. Gömleğini başından geçirerek Berelain’e Faile’in dışarıda olduğunu, ne zaman dönüp misafir kabul edebileceğini bilmediğini söylemiş, kadını yakalayıp fırlatmadan, elinden geldiğince hızla koridora çıkarmıştı. Bu işin halledildiğini sanıyordu; Berelain gitmişti ve Perrin altı cümlede altı kez Faile’e karım demeyi başarmış, onu ne kadar sevdiğini iki kez belirtmişti. Berelain onun evli olduğunu biliyordu, karısını sevdiğini biliyordu, orada bitmeliydi.

Kısa süre sonra Faile döndüğünde yatak odasına doğru iki adım atmış ve kıskançlık, öfke, huysuzluk ve hançer keskinliği kokuları saçmaya başlamıştı; Perrin’in burnunu kanatması gereken bir karışımdı bu. Perrin hiç anlamıyordu; Berelain’in parfümünün kokusunu o hâlâ alabiliyordu, ama onun koku alma duyusu neredeyse bir kurdunki kadar keskindi. Faile’inki değildi kuşkusuz. Çok tuhaftı. Faile gülümsedi. Dudaklarından yakışıksız tek kelime çıkmadı. Her zamanki kadar sevgi doluydu ve her zamankinden de haşindi, tırnakları ile omuzlarına derin çizikler açmıştı, daha önce hiç yapmadığı bir şeydi bu.

Daha sonra, lamba ışığı altında kanlı yarıkları incelerken Perrin’in kulağını, hiç de hafifçe denemeyecek bir şekilde dişlemiş ve kahkaha atmıştı. “Saldaea’da,” diye mırıldanmıştı, “atların kulaklarını çenteriz, ama sanırım seni damgalamak için bu kadarı yeterli.” Ve bütün o süre boyunca kıskançlık ve öfke kokuları saçmıştı.

Hepsi bu kadar olsa, işler yatışırdı. Faile’in kıskançlığı rüzgârda kükreyen bir demirhane ateşi gibi alevlenebilirdi, ama bir sebep olmadığını gördüğünde tutuştuğu hızla sönerdi de. Ama o sabah Perrin onun koridorda Berelain ile konuştuğunu görmüştü ve ikisi de dayak atarcasına gülümsüyordu. Berelain’in dönmeden önce söylediği son şey kulağına çalındı. “Ben sözlerimi hep tutarım.” Faile’den fışkıran ekşi, dikenli kokuya sebep olacak bir yoruma benzemiyordu.

Faile’e Berelain’in hangi sözlerden bahsettiğini sormuştu ve belki de bu bir hataydı. Kız gözlerini kırpıştırmıştı –kulaklarının keskinliğini unutuyordu bazen– ve, “Hatırlamıyorum,” demişti. “Tutamayacağı türden bir sürü söz veren bir kadına benziyor.” Perrin’in omuzları yine çizilmişti ve daha sabah ortası bile olmamıştı!

Berelain onu izlemeye başlamıştı. Başta anlamamıştı Perrin. Kadın bir kez, Tear Taşı’nda, ılımlı bir şekilde flört etmişti onunla, bir anlamı olmadığından emindi ve kadın evli olduğunu biliyordu. Yalnızca koridorlarda tesadüfen karşılaşıyorlarmış gibi geliyordu, gelip geçerken birkaç zararsız laf etmişlerdi birbirlerine. Ama bir süre sonra, ya ta’veren olmasının olasılıkları tamamen çarpıttığını ya da ne kadar olanaksız görünürse görünsün Berelain’in ayarlamalar yaptığını anlamıştı. Kendi kendine bunun saçma olduğunu söylemeye çalıştı. Kendi kendine kendini Wil al’Seen kadar yakışıklı sandığını söyledi. Kadınların kovaladığını gördüğü tek erkek Wil’di; Perrin Aybara’yı kesinlikle hiç kovalamamışlardı. Ama o “tesadüfi” karşılaşmalar fazla sık oluyordu.

Kadın ona dokunuyordu hep. Açık açık değil, yalnızca bir anlığına parmaklarını onun eline, koluna, omzuna sürtüyordu. Fark etmeye bile değmeyecek şekilde. Üçüncü gün Perrin’in aklına, ensesindeki tüyleri diken diken eden bir düşünce geldi. Hiç binilmemiş bir atı evcilleştirirken hafif dokunuşlarla başlar, hayvana dokunuşunuzun onu incitmeyeceğini öğretir, elinizin altında kıpırdamadan durmayı öğrenmesini sağlardınız. Bunun ardından eyer battaniyesi, sonra eyer gelirdi. At başlığı en son gelendi.

Berelain’in parfümünün bir köşeden süzülüp gelmesinden korkmaya başlamıştı. Kokuyu alır almaz farklı yöne dönmeye çalışıyor ama her an dikkat edemiyordu buna. Her şeyden önce, sarayın içinde ve dışında kasıla kasıla dolaşan çok fazla genç Cairhienli aptal vardı ve çoğu kadındı. Kılıç taşıyan kadınlar! Bile bile üzerine üzerine gelen erkek ve kadınların çevresinden dolanıyordu. İki kez, çevresinden dolaşmasına izin vermeyen, dans edercesine önüne çıkıp duran bir ahmağı devirmek zorunda kalmıştı. Kötü hissettiriyordu bu –Cairhienlilerin hepsi ondan epey ufak tefekti– ama eli kılıcının kabzasında duran bir adam karşısında riske giremezdiniz. Bir seferinde genç bir kadın denemişti bunu ve Perrin onun kılıcını alınca, geri verene kadar başına bela olmuştu ve verdiği zaman kadın şok geçirmiş gibi görünmüş, sonra arkasından hiç şerefi olmadığını haykırmıştı. Birkaç Kız kadını alıp, sert sert konuşarak götürene dek sürmüştü bu.

Bir de, Perrin ve Rand’ın dost olduğunu insanların bilmesi vardı. Bu şekilde gelmiş olmasaydı bile, onu Taş’tan hatırlayan Aieller ve Tearlılar vardı ve söylenti yayılmıştı. Hayatı boyunca hiç görmediği lordlar ve leydiler koridorlarda kendilerini tanıttılar, Tear’da ona tepeden bakan Tear’ın Yüksek Lordları ona Cairhien’de eski bir dost gibi hitap ettiler. Çoğu korku ve adlandıramadığı bir koku daha yayıyordu. Hepsinin aynı şeyi istediğini fark etti Perrin.

“Korkarım Lord Ejder bütün sırlarını bana açmıyor, Leydim,” dedi nazikçe, Colavaere adlı soğuk bakışlı kadına, “ve açtığı zaman da, güvenini ihlal etmemi beklemezsiniz herhalde.” Kadının gülümsemesi yükseklerden gelir gibiydi; kadın onun derisini nasıl yüzüp de battaniye yapabileceğini merak eder gibiydi. Tuhaf bir kokusu vardı, sert, pürüzsüz ve bir şekilde... yüksek.

“Rand’ın ne yapmayı planladığını gerçekten bilmiyorum,” dedi Meilan’a. Adam eskisi gibi tepeden bakacaktı neredeyse, Colavaere’inkine çok benzeyen bir gülümseme bahşetti. Aynı koku onda da vardı ve aynı ölçüde güçlüydü. “Belki de ona sormalısınız.”

“Bilsem de şehrin her yerinde bahsetmezdim,” dedi çok fazla dişi olan, Maringil adlı beyaz saçlı gelinciğe. O zamana kadar sağılma teşebbüslerinden sıkılmaya başlamıştı. Maringil de aynı kokuya sahipti ve Colavaere ya da Meilan kadar şiddetliydi kokusu.

Üçü kokuyu diğerlerinden çok daha fazla taşıyorlardı, tehlikeli bir kokuydu, iliklerinde biliyordu, tıpkı çığdan önce kuru bir dağ tepesinin kokusu gibi.

Genç ahmaklara karşı gözünü açık tutmaya çalışması ve burnundaki o koku yüzünden, kadın tepesine binene kadar Berelain’in kokusunun farkına varamıyordu. Eh, doğrusunu söylemek gerekirse, kadın koridorlarda, pürüzsüz bir havuzdaki kuğu gibi süzülüyordu, ama tepesine binilmiş gibi bir his verdiği kesindi.

Faile’den, sayamayacağı kadar çok kez bahsetti; Berelain işitir gibi görünmüyordu. Kadından bütün bunları bırakmasını istedi; Berelain ne demek istediğini sordu. Kadına onu rahat bırakmasını söyledi; Berelain kahkaha attı, yanağını okşadı ve ne yapmayı bırakacağını sordu. Ve elbette, tam da o anda, tam da Perrin geri çekilmek üzereyken, Faile’in bir sonraki koridor kesişiminde belirmesi gerekiyordu. Faile’e, onu görünce gerilemiş gibi görünmüş olmalıydı. Faile hiç duraksamadan hızla topuğunun üzerinde döndü. Ne bir adım hızlı, ne bir adım yavaş ve uzaklaşmaya başladı.

Perrin arkasından koştu, yetişti ve acı dolu bir sessizlik içinde onun yanında yürüdü. İşitecek insanlar varken söylemesi gerekenleri söyleyemezdi. Faile yol boyunca oldukça hoş bir şekilde gülümsedi, ama ah, burnundaki o dikenli, dikenli, dikenli koku!

“Göründüğü gibi değildi,” dedi Perrin, kapı kapanır kapanmaz. Faile tek kelime etmedi; kaşları sessiz bir soru ile kalktı. “Şey, olan... Berelain yanağımı okşadı...” Hâlâ gülümsüyordu, ama kaşları karanlık karanlık çatılmıştı ve dikenlerin arasında keskin bir öfke belirmişti. “...ama o yaptı. Ben onu cesaretlendirmedim, Faile. O yaptı.” Faile’in bir şey söylemesini diliyordu; ama o bakmakla yetindi. Perrin onun beklediğini hissediyordu, ama neyi? İlham gırtlağından yakaladı onu ve Faile ile konuşurken sık sık olduğu gibi, bir ilmek geçirdi. “Faile, özür dilerim.” Öfke usturaya dönüştü.

“Anlıyorum,” dedi Faile dümdüz bir sesle ve kayarcasına odadan çıktı.

Böylece, iki ayağını da yanlış yere koymuştu; tam da ağzının içine, gibi görünüyordu, ama nasıl, anlamıyordu. Özür dilemişti ve özür dilemesini gerektirecek bir şey yapmamıştı bile.

O akşam Bain ile Chiad’ın Faile’in onu dövmesine yardım edip etmemek üzerine tartıştıklarını duydu! Faile mi önermişti, bilmenin yolu yoktu –haşin bir kadındı, ama o kadar haşin miydi?– ama ikisinin onun işitmesi için konuştuğunu tahmin etti ve bu onu kızdırdı. Açık ki karısı özel meselelerini, karı koca arasında kalması gereken konuları onlarla konuşuyordu. Bu onu daha da kızdırdı. Çaylarını içerlerken yaşamlarının başka hangi yönlerini konuşuyorlardı acaba? O gece, Perrin şaşkınlık içinde izlerken, Faile sıcağa rağmen üzerine kalın, yünlü bir gecelik geçirdi. Perrin çekingence yanağını öpmeye çalıştığında, yorucu bir gün olduğunu mırıldandı ve sırtını ona dönüp yattı. Öfke kokuyordu, bir usturayı keskin kenarından ikiye bölebilecek kadar keskin bir öfke.

O kokuyla uyuyamadı ve onun yanında, karanlıkta tavanı inceleyerek ne kadar yattıysa o kadar öfkelendi. Faile bunu neden yapıyordu? Onu, yalnızca onu sevdiğini göremiyor muydu? En çok istediği şeyin onu sonsuza dek kollarında tutmak olduğunu tekrar tekrar göstermemiş miydi ona? Aptal kadının teki burnuna arı kaçırtmış ve flört etmek istemişse Perrin’in suçu muydu? Yapması gereken, onu bir güzel çevirip, aklı başına gelene kadar poposunu şaplaklamaktı. Yalnız, daha önce bir kez, ne zaman bir şey vurgulamak istese onu yumruklayabileceğini düşündüğünde yapmıştı bunu. Uzun vadede, Faile’den çok Perrin’i incitmişti; Faile’in incindiğini düşünmek bile hoşuna gitmiyordu. Onunla huzur içinde yaşamak istiyordu. Yalnız ve yalnız onunla.

İşte bu yüzden, Cairhien’deki altıncı gün, sabahın ilk, gri ışıkları pencerelerde belirdiğinde bir karar vermişti. Taş’ta Berelain onun bildiği bir düzine adamla flört etmişti; av olarak Perrin’i seçmesine her ne sebep olmuşsa, çok uzun süre ortalarda görünmezse bir başkasını seçerdi kadın. Ve Berelain bir kez bir başka kurban seçince, Faile’in aklı başına gelirdi. Basit görünüyordu.

Bu yüzden, giyinir giyinmez Loial’i buldu ve birlikte kahvaltı ettiler, sonra Kraliyet Kütüphanesi’ne kadar eşlik etti ona. Bir kez o ince Aes Sedai’yi gördü ve Loial kadının her gün geldiğini söyledi –Loial Aes Sedailerin yanında çekingen davranıyordu, ama çevresinde elli tanesi olsa da aldırmıyordu–; Perrin Gaul’un kokusunu aldı ve ava çıkmak isteyip istemediğini sordu. Şehrin yakınında, tepelerde fazla geyik ya da tavşan yoktu elbette ve olanlar da kuraklıktan insanlar kadar mustaripti, ama et peşinde olsalar Perrin’in burnu istedikleri kadar av bulurdu onlar için. Perrin yayına ok bile takmadı, ama tepelerde kalmakta ısrar etti. Sonunda Gaul, yarım ayın ışığında yarasa avlamayı mı düşündüğünü sordu. Perrin bazen diğer insanların gece onun kadar iyi göremediğini unutuyordu. Ertesi gün karanlıkta da avlandı, sonraki gün de.

Sorun şuydu ki, basit planı tepetaklak olmuş gibiydi. İlk gece, kirişi çözülmüş yayı omzunda, onca yürüyüşten sonra hoş bir yorgunluk ile Güneş Sarayı’na döndüğünde, ancak havanın tesadüfen hareketlenmesi sayesinde, sarayın ana giriş salonuna dalmadan hemen önce Berelain’in kokusunu almıştı. Perrin Aiel nöbetçilere susmalarını işaret etmiş, gizlice hizmetkârlar kapısına süzülmüştü ve kapıyı döverek, uykulu bakan bir adamın onu içeri almasını sağlamıştı. Ertesi gece Berelain dairesinin dışındaki koridorda bekliyordu; Perrin gecenin yarısı boyunca köşenin arkasında beklemek zorunda kalmıştı ve sonunda kadın vazgeçmişti. Her gece bir yerde bekliyor oluyordu kadın, sanki birkaç hizmetkâr dışında herkes uyurken tesadüfen karşılaşmışlar gibi davranabilecekti. Tam bir delilikti; neden kadın başka birine asılmıyordu ki? Ve her gece, sonunda çizmeleri elinde yatak odasına girdiği zaman, Faile’i o lanet kalın gecelik içinde uyur buluyordu. Art arda altıncı uykusuz geceden sonra çuvalladığını itiraf etmeye hazırdı, ama nasıl çuvalladığını hâlâ anlayamıyordu. lanet derecede basit görünmüştü. Tek istediği Faile’den bir sözcük, ne demesi, ne yapması gerektiğine dair bir imaydı. Tek elde ettiği, karanlığın içinde kendi diş gıcırdatması oldu.

Onuncu gün Rand Coiren’den bir başka görüşme talebi aldı. İlk üçü kadar nazikçe kaleme alınmıştı. Bir süre pürüzsüz parşömeni baş ve işaret parmakları arasında ovalayarak oturdu ve düşündü. Alanna’nın ne kadar uzakta olduğunu sezmenin olanağı yoktu, ama sezginin ilk gün ve bugün ne kadar güçlü olduğuna bakarak, Cairhien yolunu yarılamış olmalıydı. Eğer öyleyse, Merana oyalanmıyordu. Bu iyiydi; Rand kadının hevesli olmasını istiyordu. En azından birazcık tövbekâr olması da işe yarardı, ama ay ışığını yakalamayı dilese de olurdu; kadın Aes Sedai’ydi. Bu hızda devam ederlerse Cairhien’e varmalarına on gün vardı. Coiren ile iki kez daha görüşmesine yetecek kadar zaman, böylece iki grup da onunla üçer kez görüşmüş olacaktı. Bırak geldiğinde Merana bunu düşünsün. Bir yanda Beyaz Kule beklerken hiç de avantajlı durumda olmayacaktı. Özellikle Amyrlin Elaida iken, Kule’ye gitmek yerine elini engerek yuvasına sokmayı tercih edeceğini Merana’nın bilmesi gerekmiyordu. On gün daha. Merana Salidar’ın desteğini vadedene kadar on gün daha geçerse çizmelerini yerdi. Hem de rehberlik ve yol göstermek saçmalıkları olmadan yapacaktı bunu. İşte o zaman, sonunda, tüm dikkatini Sammael’e verebilirdi.

Rand Coiren’e, yarın akşam yanında iki Aes Sedai ile birlikte Güneş Sarayı’na gelebileceğini yazmak üzere oturduğunda, Lews Therin işitilir bir şekilde mırıldanmaya başladı. Evet. Sammael. Bu sefer öldür. Demandred, Sammael, hepsi, bu sefer. Evet. Öldüreceğim.

Rand fark etmedi bile.

51
Kaçırma

Rand Sulin’in ceketini tutmasına yardım etti, çünkü aksini yapmak için ceketi kadının ellerinden koparması gerekecekti. Her zamanki gibi, kadın Rand’ın kollarının nerede durduğuna aldırmadan ceketi üzerine geçirdi. Sonuçta yatak odasının ortasında küçük bir dans gösterisi sergilemek zorunda kaldılar. Lews Therin, ancak işitilir bir sesle, delice bir sevinçle kıkırdıyordu. Sammael, ah, evet, ama ilk önce Demandred. Hepsinden önce ondan kurtulacağım, sonra da Sammael’den. Ah, evet. Adamın elleri olsa, neşeyle ovuşturuyor olurdu. Rand onu duymazdan geldi.

“Saygılı ol,” diye mırıldandı Sulin alçak sesle. “Caemlyn’deki Aes Sedailere saygı göstermedin. Bak, sonucu ne oldu. Bilgeler... Bilgelerin bazı şeyler söylediğini duydum... Saygılı olmalısın. Lord Ejder,” diye ekledi sonradan aklına gelmiş gibi.

Sonunda Rand ceketi üzerine geçirmeyi başardı. “Min daha gelmedi mi?”

“Onu görüyor musun? Lord Ejder.” Sulin kırmızı ipeğin üzerinden hayali bir iplik aldı ve düğmelerini iliklemeye başladı. Rand için ellerini indirip kadının işine devam etmesine izin vermek daha kolaydı. “Min geldiği zaman gelmiş olacak. Sorilea’nın çadırlarda onunla işi bittiğinde bitmiş olacak.” Aniden başını kaldırıp keskin gözlerle baktı ona. “Ondan ne istiyorsun? Aes Sedailer buradayken poponun çimdiklenmesini istemiyorsundur.” Bu akşam gizli gülümsemeler yoktu. “Lord Ejder.”

Kaş çatmamak çok zordu. Her şey o kadar iyi giderken, şimdi bu. Sorilea bugün Min’i önceki görüşmelerde istediğinden daha fazla istediğini biliyordu. Coiren ile Elaida’nın diğer iki elçisine görü uygulatma şansını kaçırmamak gerekirdi. Sorilea kızı geri göndermeye söz vermişti. Rand yine uzaklaştı, ama Sulin takip ederek düğmeler üzerinde çalışmaya devam etti. “Sulin, Sorilea’nın çadırına gitmeni istiyorum. Min’i bul ve buraya getir. Soru yok, Sulin. Git, yeter.”

Kadın aynı anda hem gülümsemeyi, hem de diş gıcırdatmayı başardı. Olağanüstü bir manzaraydı. “Lord Ejder nasıl emrederse.” Rahat bir reveransla kırmızı beyaz eteğini açtı ve yüzünü iyice eğdi.

“Daha ne kadar?” diye sordu Rand, kadın gitmek üzere dönerken. Neyden bahsettiğini söylemesine gerek yoktu; kadının duraksaması anladığını gösteriyordu.

Sonunda sakinlikle, kararlılıkla, hiç homurdanmadan konuştu. “Utancım onlarınkine denk olana kadar.” Bir an, daha uzun saçlı, ama eski Sulin gibi doğrudan Rand’ın gözlerine baktı, ama maskesi aynı anilikle geri döndü. “Lord Ejder bana izin verirse, emrine itaat etmek için koşmam gerek.” Eteğini dizlerine kadar çekti ve odadan fırlayarak dediğini yaptı. Rand başını iki yana sallayarak son düğmeleri ilikledi.

Aslında iyi hissediyordu. Min dışında, elbette. Sorilea söz vermişti. Min söz vermişti. Coiren’in, onunla birlikte Tar Valon’a dönmeye karar verip vermediği sorularını geçiştirdikten sonra, Min’i oturtacaktı ve... Ne yapacağından emin değildi. Ama Alanna bir gün daha yaklaşmıştı. Coiren’i kısa bir süre dinleyecek, sonra bir saat kılıç çalışacaktı.

Demandred, diye hırladı Lews Therin. Ilyena’yı istiyordu! Her zamanki gibi, Ilyena’yı düşününce ağlayarak, inleyerek uzaklara gitti. Ilyena! Ah, Işık, Ilyena!

Rand Ejder Asası’nı giriş odasına götürdü. Coiren’in kimi getireceğini merak ederek, ileri geri adımlamamak için kürsünün üzerindeki yüksek sandalyeye oturdu. Aes Sedailer yüzünden değil. Min yüzünden. Kız ona ihtiyacı olduğunu biliyordu. Bunu biliyordu.

Sonunda kapılardan biri açıldı, ama içeri Min değil Chiad girdi. “Aes Sedailer geldi, Car’a’carn.” Unvanı katı katı, bir ıslaktopraklının şeflerin şefi olması konusunda hâlâ kararsızmış gibi söyledi. Aynı zamanda, onu bir Kız’ın oğlu olarak görmek konusunda da kararsızdı.

Rand başını salladı, sandalyede doğruldu ve Ejder Asası’nı dizinin üzerinde dik tuttu. “İçeri gönder.” Bu konuda Min ile sertçe konuşacaktı. Bütün zamanını Bilgelere adaması!

Coiren tombul, kendini önemli sayan bir kuğu gibi içeri süzüldü. Ardından Galina ile bir başka kuzgun saçlı, sert bakışlı, Aes Sedai yüzlü kadın girdi. Bugün hepsi gri tonlarına bürünmüştü. Tozu göstermediği için olduğunu tahmin etti Rand. Şaşkınlık içinde, bir kez daha hafif toz pelerinli hizmetkâr kadınların Aes Sedailerin arkasından içeri girdiklerini gördü. İki pirinç destekli sandığın ağırlığı altında zorlanıyorlardı. Sandıkların ikisi de küçük değildi. Genç kadınların bazıları ona baktı, ama çoğu, ya yüklerine odaklanarak ya da korku ile başlarını indirmişlerdi.

Rand’ın dudağı neredeyse kıvrılacaktı, ama durdurdu. Gerçekten de onu satın alabileceklerini düşünüyorlardı.

“Yeşil Aes Sedai’nin bugün burada olmaması yazık,” dedi Galina.

Rand’ın gözleri hizmetkâr kadınlardan hızla ona döndü. Üç Aes Sedai hep birden, dikkatle ona bakıyorlardı. Alanna’yı nereden biliyor olabilirlerdi?

Ama merak etmeye zaman yoktu; o anda derisi karıncalanmaya başladı.

İçinde bir öfke kabardı, Lews Therin’in de. Rand saidin’i neredeyse Lews Therin’in dişlerinin arasından çekip aldı. Coiren, Galina ve üçüncüsü her kimse, ona bakarken kor beyaz öfke ve horgörü Boşluk’un sınırlarında kaynadı. Coiren’in yumuşak, yuvarlak çenesi kararlılıkla kaldırılmıştı; diğer ikisi hevesle, hiç de hoş olmayan bir şekilde gülümsediler. Merana ve onun grubu kadar aptaldılar.

Rand ile Gerçek Kaynak arasına kayan kalkan kanal kapağı gibiydi; saidin akışı kesildi, geriye yalnızca lekenin pis tortusu kaldı. Bunun yanında, onu ayak bileklerinden kafasına kadar sararak katılaşan hava hiçbir şeydi. O kalkan Rand’ın gözlerinin yuvalarından fırlayacak gibi olmasına sebep oldu; bu imkânsızdı. Bir kez saidin’i kavradıktan sonra üç kadın ona kalkan koyamazdı. Bunu yapmak için güçleri Semirhage ya da Mesaana ya da... Kaynak’a uzandı, görünmez taş duvarı dövdü, dövdü. Lews Therin hayvan gibi hırlıyor, yumrukluyor, çılgınca pençeliyordu. İçlerinden biri saidin’e ulaşabilmeliydi; içlerinden biri yalnızca üç kadının koruduğu kalkanı kırabilmeliydi.

Kalkan yerine kaydıktan hemen sonra hizmetkâr kadınlardan biri Galina’nın yanına geldi ve Rand yüzündeki kanın çekildiğini hissetti. Dört yaşı belirsiz yüzde dört çift göz ona dikildi.

“İşin buna varması yazık oldu.” O sakin, yuvarlanırcasına akan sesle Coiren, bir adama değil büyük bir topluluğa hitap ediyor gibiydi. “Tar Valon’a kendi isteğinle gelmeni çok istedim, ama bizi oyalamaktan başka niyetin olmadığı açıktı. Herhalde Sanche denen kadın yalıtıldıktan sonra kaçan o zavallı aptallarla bağlantı kurdun. Onların sana herhangi bir şey sunabileceğine gerçekten inandın mı? Beyaz Kule’ye karşı?” Hayal kırıklığına uğramış gibi konuşuyordu.

Rand gözlerinden başka yerini kıpırdatamıyordu; gözleri sandıklardan biri ile uğraşan hizmetkâr kadınlara kaydı. Sandık açık duruyordu ve içinden sığ bir tepsi çıkarıyorlardı. O yüzlerden bazıları genç görünüyordu, ama diğerleri... Hepsi Aes Sedai’ydi, bundan emindi, henüz yaşı belirsiz hatlara erişmiş olamayacak kadar genç beş kadın, ona bakacak, diğerleri yüzlerini gizlerken kuşkularını dindirecek beş kadın. On beş Aes Sedai. Bağ kuracak ve hiçbir erkeğin kıramayacağı bir kalkan örecek on üç, onu bağlayacak iki kadın. On üç... Lews Therin çığlıklar atarak kaçtı.

Galina Ejder Asası’nı Rand’ın elinden çekip aldı ve ona bakarak başını iki yana salladı. “Artık kontrol bende, Coiren.” Rand’a bakmamıştı bile; sandalyenin bir parçasından farksızdı sanki. “İş buna gelirse kontrolü Kızıl Ajah’ın alacağı konusunda anlaşılmıştı.” Ejder Asası’nı griler içindeki diğer siyah saçlı kadına uzattı, “Bunu bir yere koy, Katerine. Amyrlin için ilginç bir andaç olabilir.”

Kızıl Ajah. Rand’ın yüzünden ter akıyordu. Dışarıdaki Kızlar içeri girse, Bilgeler, Sulin, bir uyarı çığlığı atabilecek, sarayı ayaklandıracak herhangi biri. On üç Aes Sedai ve başlarında Kızıl Ajah. Ağzını açabilse ulumaya başlardı.

Kapılar açıldığı zaman Bain şaşkınlık içinde başını kaldırıp baktı –Rand al’Thor Aes Sedaileri kabul edeli fazla olmamıştı– ve sandıkları çıkaran hizmetkâr kadınları görünce düşünmeden bakışlarını kaçırdı. Siyah saçlı Aes Sedailerden biri önüne dikildi ve Bain telaşla kapının yanında çöktüğü yerden doğruldu. Caemlyn’de diğer Kızların ona anlattığı, eskiden yalnızca şeflerin ve Bilgelerin bildiği şeylerden ne çıkaracağına hâlâ karar verememişti, ama bu kadının kara gözleri Aiellerin uzun zaman önce nasıl başarısız olduklarını çok iyi biliyor gibiydi. O gözler Bain’i öyle sıkı yakaladı ki, diğer gece saçlı Aes Sedai’nin Chiad’ın önünde durduğunun ancak farkındaydı. Kurumlu Aes Sedai sandıkları taşıyan diğer kadınların başını çekiyordu. Bain, Aes Sedailerin bu şekilde dikilmesinin, Aiellerin başarısızlıkları yüzünden onu öldürmeyi düşündükleri anlamına mı geldiğini merak etti. Kuşkusuz niyetleri bu olsa şimdiye dek çoktan öldürmeye başlarlardı –biliyorlardı kuşkusuz– ama bu kadının kara gözleri ölüm habercisi bir sertlik ile ışıldıyordu. Bain ölmekten korkmuyordu; yalnızca, ilk önce peçesini takmaya zaman bulacağını umuyordu.

“Görünüşe göre genç al’Thor dilediği zaman Cairhien’e gelip gitmeye alışmış,” dedi Aes Sedai ona, taş gibi bir sesle. “Kabaca bizden kaçanlara alışık değiliz. Önümüzdeki günlerde saraya dönerse, biz de döneceğiz. Dönmezse... Sabrımız sonsuz değil.” O ve diğer kadın, sandıkları taşıyanların arkasından süzülerek uzaklaştı.

Bain ve Chiad bakıştılar ve çabucak Rand al’Thor’un dairesine girdiler.

“Ne demek gitti?” diye sordu Perrin. Loial’in kulakları ona doğru seğirdi, ama Ogier gözlerini Faile kadar kararlılıkla taş tahtasında tutuyordu. Faile’in kokusu... öyle bir kokular karmaşasıydı ki, Perrin hiçbir şey çıkartamıyordu; o karmaşa ellerini ısırmak istemesine sebep oluyordu.

Nandera omuzlarını silkmekle yetindi. “Bazen yapar bunu.” Kollarını kavuşturmuş, duygusuz yüzü ile yeterince sakin görünüyordu, ama sinirlenmiş gibi kokuyordu, minik dikenler gibi bir koku. “Sırtını kollayan tek bir Kız olmadan çekip gidiyor, bazen yarım gün ortalarda görünmüyor. Bilmediğimizi sanıyor. Nereye gittiğini senin bilebileceğini sanmıştım.” Kadının sesinde bir şey, öğrenebilirse arkasından gideceğini anlatıyordu.

“Hayır,” diye içini çekti Perrin. “En ufak fikrim yok.”

“Oyuna dikkat et, Loial,” diye mırıldandı Faile. “Oraya taş koymak istemiyorsundur, herhalde.”

Perrin yine içini çekti. Bugün Faile’in yanından bir an bile ayrılmamaya karar vermişti. Eninde sonunda onunla konuşacaktı Faile, dahası, karısının yanında olursa Berelain onu rahat bırakırdı kuşkusuz. Eh, en azından Berelain onu gerçekten rahat bırakmıştı, ama Faile onun yine ava gitmediğini fark eder etmez, Loial’i kütüphaneye kaçamadan yakalamıştı ve o zamandan bu yana bitmek tükenmek bilmez taş oyunları oynuyorlardı. Perrin Rand’ın olduğu yerde olmayı diledi.

Rand sırtüstü yatakta uzanarak kalın bodrum kat kirişlerine baktı, ama onları görmedi. Yatak büyük değildi, ama iki tüy şiltesi, kaz tüyü yastıkları ve iyi cinsten keten örtüleri vardı. Sağlam bir sandalye, küçük bir masa vardı; sade, ama iyi yapılmışlardı. O sandıklardan birinde buraya nakledilmekten hâlâ kasları ağrıyordu. Güç kullanarak, başı dizlerinin arasında, rahatlıkla ikiye katlamışlardı onu; basit bağlar onu paketlemek için yeterli olmuştu.

Metale sürtünen metal sesi üzerine başını çevirdi. Galina yatak, masa ve sandalyeyi çevreleyen demir kafesin kapağını açmak için büyük, demir bir anahtar kullanmıştı. Kırışık yüzlü, saçları aklaşmaya yüz tutmuş bir kadın kollarını kafesin içine uzatarak masanın üzerine örtü kaplı bir tepsi bıraktı, sonra sıçrarcasına geriledi.

“Seni Kule’ye sağlıklı durumda teslim etmek istiyorum,” dedi Galina soğuk soğuk, kapağı yine kilitlerken. “Ye, yoksa yedirileceksin.”

Rand gözlerini kirişlere çevirdi yine. Kafesin çevresindeki sandalyelerde altı Aes Sedai oturuyor, çevresindeki kalkanları sürdürüyorlardı. Kadınların hata yapması ihtimaline karşı Boşluk’u koruyordu Rand, ama kalkana saldırmıyordu. Onu kafese ilk attıklarında saldırmıştı; bazıları, fark edenler, gülmüştü. Şimdi saidin’in öfkesine, göz ucuyla görebileceği bir yerde, göremediği ateş ve buz fırtınasına doğru atılmaktansa çekinerek uzanıyordu. Uzandı ve onu Kaynak’tan kesen görünmez duvarı hissetti, kenarını bulmaya çalışırcasına duvar boyunca kaydı. Duvarın altı noktaya dönüştüğü bir yer buldu; onu durduruyorlardı, ama altı taneydiler, bir değil ve kesinlikle noktaydılar.

Kaç zamandır buradaydı? Üzerine gri bir kasvet çökmüş, zamanı perdelemiş, onu uyuşukluğa sarmıştı. Acıkacak kadar uzun zamandır buradaydı, ama Boşluk duyguları uzaklaştırıyordu ve tepsiden yayılan sıcak yahni, ılık ekmek kokusu bile ilgisini çekmiyordu. Ayağa kalkmak çok fazla çaba gerektiriyor gibi geliyordu. Şimdiye dek kafesin çevresinde on iki Aes Sedai nöbetleşe beklemişti ve hiçbiri bodruma kapatılmadan önce gördüğü kadınlardan değildi. Evde kaç Aes Sedai vardı? Daha sonra önemli olabilirdi bu. Ev neredeydi? O sandığı ne kadar uzağa taşıdıklarına ilişkin en ufak fikri yoktu. Yolun çoğunu bir arabada sarsılarak aşmıştı. Moiraine’in tavsiyesini neden unutmuştu? Hiçbir Aes Sedai’ye güvenme, tek santim bile, kıl payı kadar bile. O kalkanı koruyacak kadar çok yönlendiren altı Aes Sedai, yönlendirebilen bir kadın tarafından dışarıdan hissedilebiliyor olmalıydı. Tek ihtiyacı Amys, Bair ya da bir başkasının sokaktan geçmesi ve merak etmesiydi. Coiren saraydan ayrıldıktan sonra kaybolduğunu görünce düşünmeye başlamış olmalıydılar. Dışarıda bir sokak varsa. Tek gereken...

Hissetmesinler diye yavaşça yokladı kalkanı. Altı nokta. Bir şekilde, altı yumuşak nokta. Bunun bir anlamı olmalıydı. Lews Therin’in yine konuşmasını diliyordu, ama kafasının içindeki tek ses Boşluk boyunca kayan kendi düşünceleriydi. Altı nokta.

Sorilea Aes Sedailerin kaldığı büyük, taş evin yanında uzanan alacakaranlığa bürünmüş sokakta seğirtirken, içerideki yönlendirmeyi zar zor sezebildi. Birazcık yönlendirebilmesi sayesinde sezebilmişti, ama görmezden gelmesinin sebebi bu değildi. Geldiklerinden beri gece gündüz yönlendiriyorlardı; artık Bilgelerin hiçbiri düşünmüyordu bunun üzerine. Soriela’nın şu anda düşünecek kesinlikle daha önemli meseleleri vardı. Ağaçkatillerinin sarayında, Kızlar Rand al’Thor üzerine kaşınmaya, bu sefer geri döndüğünde Car’a’carn’ın birkaç şeyi açıklayacağını homurdanmaya başlamışlardı. Sorilea, Güç’te zayıf ya da değil, o Kızların hepsinden fazla yaşamıştı, diğer Bilgelerden daha fazla ve huzursuzdu. Çoğu erkek gibi, Rand al’Thor da dilediği zaman, dilediği yere gidiyordu –bu konuda erkekler kediler gibiydi– ama bu sefer, o ortadan kaybolduğunda, Min de çadırlar ile saray arasında bir yerde kaybolmuştu. Car’a’carn’ı kaç tanesi çevreliyor olursa olsun, Sorilea tesadüflerden hoşlanmazdı. Aniden iliklerinde hissettiği bir ürperti ile şalına sarındı ve çadırlara doğru seğirtti.